<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Laurence de Sully, ou L'ermitage en Suisse - Tome 2 </title>
        <author from="1763" key="" name="Barthélemy-Hadot, Marie-Adélaïde" sex="female" to="1821"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="A. Marc" where="Paris"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1819"/>
        <date type="issued" when="1819"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>roman historique</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Laurence de Sully, ou L'ermitage en Suisse (Tome 2)"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="CHAPITRE V." type="chapter">
        <p> CHAPITRE V.  DEUX années s’étaient écoulées depuis que Laurence de Sully avait quitté la cour. Son bonheur paraissait devoir être certain, et une seconde fille qu’on nomma Amilie, resserra les liens qui attachaient les deux époux ; ils semblaient ne vivre que pour leurs enfans, et les vassaux qui habitaient le duché de Montezert, ne connaissaient point la misère ; la sensible Laurence volait au-devant de leurs besoins, et sa bonté compatissante savait même prévenir la timide indigence. On bénissait son nom, comme celui d’une divinité bienfaisante qui paraît envoyée par le ciel pour consoler les mortels et les préserver des infortunes qui, trop souvent, les accablent.  Cependant Montezert commençait à s’ennuyer de l’inactivité dans laquelle on le laissait. Un guerrier jeune, revêtu d’un grand nom et d’un grand titre, ne peut se voir oublié quand il sait que la patrie réclame les secours de son bras ; il se croit déshonoré quand on ne l’emploie point.  Souvent Laurence trouvait son époux accablé par une sombre tristesse qu’elle présumait toujours être occasionnée par la perte d’Amédée, aussi évitait-elle avec soin de le laisser seul, et cherchait à attirer toute sa tendresse sur ses deux filles Adélaïde et Amélie. Enfin un jour où il semblait être plus affligé qu’à l’ordinaire, elle lui demanda la cause de sa peine, et Montezert lui avoua que le désir de prendre de nouveau part à la guerre l’occupait sans cesse. — Eh ! quoi, mon ami, tu voudrais encore t’exposer à la jalouse haine de tes ennemis ? Ne sais-tu donc pas que le marquis de Louvois est plus puissant qu’il ne l’a jamais été ? Ton mérite réel ne t’a jamais fait que des ennemis. — Et le délaissement où l’on me laisse les fait triompher. Je suis certain qu’ils se flattent de m’avoir entièrement enlevéla confiance de Louis XIV. Chère Laurence, laisse moi faire encore quelques campagnes, et je te jure qu’ensuite je serai tout à l’amour, tout à la nature.  Ce fut inutilement que la tendre Laurence voulut empêcher son mari de reprendre du service ; la crainte de le voir en butte à de nouveaux chagrins lui dictait tout ce qu’elle pouvait lui dire ; mais bientôt elle se vit contrainte à le laisser libre, car l’ennui qu’il éprouvait minait insensiblement sa santé.  Oh ! combien elle appréhendait son départ ! il lui semblait que leur séparation devait être longue, peut-être éternelle.  Montezert avait écrit au Roi pour prendre part à la campagne qui allait commencer en Italie  1  . Il attendait impatiemment la réponse du monarque, et Laurence la redoutait avec d’autant plus de raison, que Montezert était protestant, et qu’elle tremblait qu’on ne l’envoyât dans quelques provinces de France où l’esprit de parti avait fait naître des troubles qui semblaient devoir augmenter. Elle fit cette remarque à Montezert.  Ne crois point, lui répondit-il, que Louis XIV veuille jamais faire persécuter ses sujets, et les convertir par la force des armes ; il est pour cela trop grand politique ; il emploiera ses armées contre les ennemis de la France et de sa gloire ; mais jamais il n’autorisera la guerre civile, jamais il ne permettra que ses enfans se déchirent entre eux pour des opinions religieuses.  Hélas ! il ne savait pas que la paix, qui commençait à répandre ses bienfaits, était le tourment de ces vampires qui ne sont heureux qu’au milieu des désordres, et que Louvois, pour se rendre nécessaire au Roi et se conserver sa faveur, avait partout des émissaires, chargés de faire naître le désordre, et contraindre ainsi le monarque à avoir sans cesse dans l’intérieur de son royaume une armée en permanence.  La lettre que Montezert avait écrite au Roi ne lui parvint point : elle fut interceptée par le ministre. Six mois entiers se passèrent, et, pendant ce temps, Gênes fut pris. Les Espagnols, qui avaient donné du secours à cette république, se virent obligés de se rendre à la discrétion du vainqueur, ainsi que les malheureux citoyens qui composaient cette république. Le doge, accompagné de quatre des principaux sénateurs, fut contraint à venir présenter ses hommages au Roi de France, qui le reçut avec la fierté d’un conquérant. On fit des fêtes magnifiques dans Paris à l’occasion de cette victoire. Louis XIV tint à orgueil d’avoir fait détruire en partie, par un bombardement de dix jours, des édifices fameux, qui avaient mérité à cette ville le nom de superbe  2  . Cette victoire ne produisit aucun avantage à la France ; elle ne fit que contenter l’orgueil de son souverain.  Le maréchal, indigné de n’avoir reçu aucune réponse, persuadé que le monarque était prévenu contre lui, voulut absolument entreprendre le voyage de Paris. Les larmes, le désespoir de Laurence nefurent pas capables de le retenir. Ce fut en vain qu’elle voulut l’accompagner ; elle ne put l’obtenir. Il partit, en l’assurant que bientôt il serait de retour ; mais qu’il voulait absolument parler au monarque, et savoir d’où pouvait lui venir le mépris qu’on faisait de ses services.  Il arriva dans la capitale au moment où Louvois venait de s’emparer, par surprise, de la ville de Strasbourg. Ce n’était pas à l’instant du triomphe de son ennemi mortel qu’il pouvait parler hardiment contre lui ; le Roi, fier de cettte nouvelle victoire, ou plutôt de cette usurpation, ne pouvait accueillir favorablement celui qui était détesté de son favori ; aussi Montezert fut-il assez mal reçu. Le monarque se ressouvint qu’il avait eu quelques torts envers lui, et lui dit avec le ton de la plus grande froideur : Monsieur le maréchal, depuis que vous êtes relégué dans vos domaines, la France n’a rien perdu de sa gloire ; j’ai trouvé des guerriers qui m’ont consolé de votre éloignement à la cause de la patrie. — Sire, lui répond Montezert, j’ai écrit à votre majesté pour demander un commandement, et je n’ai pas été assez heureux pour obtenir de réponse. J’ai pensé avec raison que ma lettre était tombée entre les mains d’un homme qui ne veut point que je me trouve avec lui. — Voulez-vous encore accuser monsieur de Louvois ? — Sire, lui seul m’a ravi une confiance dont mon zèle et mes services m’avaient rendu digne. — Monsieur le maréchal, à force de vous ressouvenir de ce que vous avez fait, vous me mettez dans le cas de l’oublier moi-même. — J’ai la douleur de m’apercevoir que je ne suis plus compté parmi ceux qui font partie de vos armées ; j’ai voulu m’en assurer moi-même, et voilà ce qui m’a déterminé à faire cette démarche. — En vous voyant arriver, je me persuadais qu’abjurant tout sentiment de haine contre Louvois, vous veniez me féliciter sur la prise de Strasbourg, à laquelle ce ministre a la plus grande part. — Moi, Sire ? Je ne peux vous féliciter que de ce qui est glorieux pour votre majesté et pour mon pays, et la prise de cette place ne peut augmenter en rien les droits que vous avez acquis au titre de Grand. — Vous semblez blâmer cette conquête. — Elle ne mérite pas ce nom. — Quel est donc celui qui lui appartient ? — C’est une surprise ; et j’aime mieux être Montezert que Louvois, ou le marquis de Montclar  3  . Je forme des vœux sincères pour que votre majesté n’ait point à se repentir d’un tel succès. Déjà, si l’on en croit les propos qui circulent, le mécontentement des puissances se manifeste ; et de telles conquêtes peuvent être regardées comme de véritables défaites. — Montezert prétendrait-il me donner des lois ? — Moi ! Sire, je suis loin de manquer au respect que je dois à votre majesté ; mais je vous parle avec la confiance que m’inspirent la grandeur de votre caractère et la foule innombrable des triomphes légitimes remportés par votre majesté.  Louis, avec l’esprit le plus juste, ne pouvait soutenir la contrariété ; cependant il ne put se dissimuler que le maréchal lui parlait avec une franchise qu’on n’osait avoir avec lui, et qu’il lui disait la vérité.  Balancé entre l’orgueil offensé et le souvenir des grandes qualités du maréchal, surtout de la valeur qu’il avait montrée en tant de rencontres, il lui parla avec moins de sévérité, et lui assigna un rendez-vous pour le lendemain à son lever. Il voulait consulter Louvois sur le poste qu’il pensait confier au maréchal, et Louvois était attendu dans la journée, circonstance ignorée de Montezert. On croyait qu’il resterait encore quelque temps à Strasbourg.  Le ministre, qui venait de triompher d’une façon si peu digne du caractère des Français, revint plus impérieux que jamais il ne l’avait été. Son maître le combla d’éloges, auxquels cependant il mêla quelques réflexions sur les suites que pourraient avoir les infractions au traité conclu avec les Hollandais et l’empereur d’Allemagne. — Eh quoi ! Sire, lui répondit Louvois, quand partout on applaudit à cette nouvelle conquête, qui peut seule assurer vos possessions, vous semblez éprouver des craintes ! Partout vos armes vont maintenant être triomphantes ; l’Alsace et le Rhin vous appartiennent. — Mais enfin, lui répond le monarque, les Strasbourgeois n’ont point été vaincus, ils ont été trompés. — Nous avons, par ce moyen, arrêté l’effusion du sang ; et quand il en aurait coulé, tout ce qui est utile, en politique, devient juste.  Vous ne m’avez point parlé, lui dit le monarque, d’une lettre du maréchal de Montezert. — Sire, depuis qu’il a quitté les armées, il ne m’a pas écrit une seule fois. — Non pas à vous, je le sais ; mais il me demandait du service ; sa réclamation n’est pas arrivée jusqu’à moi. — Je n’en ai aucune connaissance. — Il est à Paris. — Alors je ne suis plus surpris que votre majesté ne soit pas aussi contente de la victoire remportée par le marquis de Montclar ; il suffit que je me sois trouvé assez heureux pour y prendre part, pour que le maréchal la regarde comme une défaite. — Non, les raisonnemens de Montezert ont un caractère d’équité qui m’a vivement frappé, et je désire que ses prédicions ne s’accomplissent point. — Sire, nous y mettrons bon ordre. Le maréchal, continua Louvois, après un moment de silence, redemande du service ; Sire, on peut lui en donner ; une des choses les plus nécessaires et qu’il importe de faire en ce moment, c’est de maintenir l’ordre dans l’intérieur, et d’empêcher un parti qui s’enhardit par l’impunité, de renverser nos institutions religieuses. Déjà une foule de protestans ont quitté Paris, et se sont réunis dans les Cévennes. Là, égarant les montagnards, ils emploient les trésors qu’ils ont emportés à former des arméniens qui ne peuvent que devenir funestes. Déjà des troupes sont prêtes à partir pour faire rentrer les révoltés dans le devoir ; mettez le maréchal de Montezert à la tête de deux régimens, et qu’il vous réponde sur sa tête de l’exécution précise de vos volontés à l’égard des sectateurs de la religion prétendue réformée.  Vous oubliez donc que Montezert est protestant ? — Non, Sire, mais il est Français, et ne doit connaître que le devoir que daignera lui imposer son souverain.  Louis XIV ne vit dans la proposition que lui fit M. de Louvois pour le maréchal, que le désir de mettre ce dernier dans une position critique, où il fût obligé d’agir ou contre son roi, ou contre son opinion ; et croyant concilier tout, il l’envoya en Hollande avec la qualité d’ambassadeur. Ce n’était point là l’emploi qu’il désirait, mais il se garda bien de le refuser, remercia même le Roi qui lui donnait une marque signalée de sa confiance ; car la paix pouvait d’un moment à l’autre être troublée, puisqu’il paraissait certain que la prise de Strasbourg était un nouveau sujet de guerre, et d’une guerre qui devait mettre l’Europe en feu.  Le maréchal reçut ses pouvoirs de la main du Roi, qui eut la précaution de ne point le placer en présence de Louvois, et lui permit de repartir de suite pour Montezert, lui ordonnant d’être rendu le premier août dans les murs d’Amsterdam.  Ce ministre n’eut pas plutôt appris cette nomination, qu’il fut furieux de n’avoir pu réussir à faire tomber le maréchal dans un piège dont il lui eût été Impossible de se tirer.  Il semblait que chaque circonstance dût augmenter la haine de Louvois contre Montezert, qui se trouvait toujours en opposition avec lui, et dont la franchise, et surtout l’impartialité, ne connaissaient aucun ménagement.  Il ne s’agissait plus que de tâcher d’arrêter sa marche, et de l’empêcher d’être à son poste à l’époque fixée par le Roi. Pour cela, il fallait lui dresser quelque embûche, et le faire d’une manière si secrète qu’il fût impossible d’en connaître le véritable auteur. Le ministre avait à Paris une foule d’agens dont il eût pu se servir ; mais l’arrivée de Montezert était déjà connue aussi bien que sa nomination à l’ambassade de Hollande ; ainsi il parut beaucoup plus sûr de le faire arrêter à l’époque où il quitterait son château pour gagner Amsterdam.  Clair de Villedieu, qui n’avait été que quatre mois dans le monastère, et qui était rentrée avec M. de Louvois, fut consultée à cet effet, et son avis fut qu’il faudrait que des gens apostés dans une forêt à trois lieues de Montezert, forêt que l’on était obligé de traverser, s’emparassent du duc, et l’amenassent nuitamment, et avec les plus grandes précautions, au château de Saint-Vallier. Il y a, vous le savez, dit-elle au ministre, une prison aussi sûre que secrète ; il y restera un mois : ce terme passé, on le reconduira au lieu où on l’aura pris. — Mais les gens de sa suite ? — Que pourra-t-il avoir ? — Un écuyer, peut-être. — Eh bien ! un ordre de vous, dont un de vos agens sera porteur, le fera conduire dans quelque ville éloignée de Toulouse, et enfermer indéfiniment : dans ce moment il se fait une foule d’arrestations, et avec ces mots : c’est un révolté, qui signifient un protestant, on peut tout faire !  Et qui se chargera, demanda M. de Louvois, de se trouver à Saint-Vallier ? — Moi, répond Clair ! Je vous aime trop pour ne pas haïr Montezert ; mais je me conduirai avec tant de prudence, qu’il ne saura pas en quel lieu il aura été détenu. Cet arrangement pris, Clair de Villedieu se décida à partir pour la terre qu’elle possédait en Languedoc, et où elle avait passé quelques mois l’année précédente. Des agens stipendiés par le ministre se tinrent dans les environs de Toulouse, tandis qu’un d’entre eux alla demander l’hospitalité chez le duc, en se disant pauvre ministre de la religion protestante, obligé de fuir Paris où sa liberté, disait-il, était menacée.  La duchesse, sans aucune défiance, et toujours guidée par la tendre compassion, le reçut à son château, en ordonnant qu’on témoignât à cet étranger les plus grands égards.  Elle en eût fait autant pour un prêtre catholique, car ce n’était point l’esprit de parti qui la faisait agir. Son âme généreuse ne voyait dans l’être qu’elle obligeait qu’un frère infortuné dont elle soulageait la peine.  L’arrivée de ce prétendu pasteur ne l’étonna point : de toutes parts les protestans étaient obligés d’abandonner leurs places et leur pays, et la province du Languedoc en contenait déjà beaucoup ; ils cherchaient un refuge contre l’intolérance qui s’agitait de tous côtés, et menaçait des plus grandes calamités.  L’unique appui qui restait encore aux protestans était l’édit de Nantes ; mais on fit tant, que Louis XIV le réforma entièrement, et rendit de la consistance à une religion qui fût tombée par le fait ; car la persécution qu’on exerça contre ceux qui la professaient, lui redonna une foule de prosélytes.  A l’instant où parut la révocation de l’édit, le Roi envoya des commandans dans toutes les provinces, afin d’empêcher l’exercice du culte qu’il venait de proscrire  4  . Ainsi, Laurence, instruite de ce qui se passait, n’eut aucun doute contre l’homme qu’elle venait de recevoir chez elle.  Elle attendait le retour de son mari avec la plus grande anxiété ; elle le connaissait partisan zélé de la religion que ses aïeux avaient constamment suivie, et tremblait que sa franchise, pendant son séjour à Paris, ne lui eût causé quelque malheur. Hélas ! se disait elle, s’il a pu arriver jusqu’au Roi, je suis persuadée qu’il aura osé lui dire la vérité, lui parler avec cette noble franchise qui lui a fait tant d’ennemis ; il paiera peut-être bien cher son funeste penchant à dire tout ce qu’il pense.  Elle reçut une lettre du maréchal qui, pour un moment, dissipa ses vives inquiétudes. Il lui rendait compte de l’entretien qu’il avait eu avec le monarque, et lui apprenait sa nomination à l’ambassade de Hollande.  Laurence s’applaudit de cette nouvelle preuve de la confiance du souverain. Montezert, dans ce poste honorable, courait beaucoup moins de danger qu’à la tête des armées ; et ne pouvait prendre aucune part aux événemens dont la religion pouvait être la cause.  Le lendemain, Montezert arriva ; il n’était point aussi content que son épouse ; il avait un goût beaucoup plus décidé pour la guerre que pour la diplomatie ; cependant le désir de faire autant de bien qu’il lui serait possible d’en faire, en cherchant à maintenir la paix entre le Roi de France et le stathouder, modéra la peine que lui causait une mission aussi importante. Laurence se flattait de pouvoir le suivre en Hollande, mais il lui fit sentir que son absence ne serait peut-être pas très-longue. Ne crois point, lui dit-il, que cette paix dont on se flatte puisse être solide. La dernière affaire dont Montclar et Louvois se glorifient ne sera que trop funeste à notre malheureuse patrie ; elle est arrivée à ce comble de gloire au delà duquel il n’est plus possible d’aller, et bientôt une guerre générale lui fera payer cher des usurpations qui doivent révolter toutes les puissances ; ainsi, ma bien aimée Laurence, laisse-moi partir seul, et si ce que je crains n’a pas lieu, si l’harmonie des états n’est pas de nouveau troublée, au printemps prochain tu viendras me rejoindre à Amsterdam.  L’épouse du maréchal sentit toute la justesse des réflexions qui lui furent faites, et se décida, non sans éprouver un extrême chagrin, à voir partir son mari.  Celui-ci ne devait rester que trois jours dans ses domaines ; il ne fut point étonné de l’hospitalité que la duchesse avait donnée à ce prétendu ministre des protestans. Il l’engagea même à demeurer chez lui autant de temps qu’il le voudrait ; mais l’agent que Louvois avait envoyé, certain du moment où le maréchal devait partir, annonça qu’il ne pouvait rester plus long-temps, et qu’il allait gagner l’Angleterre où il serait libre de remplir les fonctions de son ministère. Montezert le supplia d’accepter une bourse remplie d’or. Cet homme se garda bien de refuser. Le duc qui se trouvait obligé de traverser toute la France, fit partir ses équipages deux jours avant celui où il devait quitter ses domaines et n’emmena avec lui que son secrétaire, jeune homme fort instruit, mais qui n’avait pas un courage étonnant, et qui, par sa constitution physique, n’était pas à même de défendre son maître en cas qu’il fût attaqué.  Comme il avait été décidé que le maréchal prendrait la poste à Toulouse, il devait quitter son château vers le soir, coucher dans la capitale du Languedoc et se mettre en route le lendemain. Par une fatalité inouie, toutes ses dispositions avaient été faites en présence de l’agent de Louvois, qui ensuite les avait quittés en emportant de l’or, et en leur exprimant sa reconnaissance. Le moment où Montezert quitta son château fut bien douloureux pour son épouse, mais l’espérance de le revoir bientôt ranima son courage ; elle le reconduisit jusqu’au bout de l’avenue ; c’était dans une des belles soirées des premiers jours de juillet ; il monta à cheval ; son secrétaire était avec lui : au bout d’une demi-heure il se trouva au milieu de la forêt dont le trajet ne lui causait aucune inquiétude, car on n’avait jamais entendu dire que personne y eût été attaqué.  La lune, qui l’avait éclairé de ses rayons, se trouva voilée par les nuages ; mais comme cette forêt était bien connue du due, qui la traversait très-souvent pour aller à Toulouse, il ne craignit point de s’égarer.  Comme il pensait à son épouse, à ses enfans, il entend des plaintes ; il s’arrête, écoute : ces mots, qui n’arrivent jamais en vain à l’oreille de l’homme sensible, viennent frapper la sienne, et son cœur est ému : venez ! s’écrie-t-on ; vevez à mon aide !... Il vole aussitôt jusqu’au lieu d’où la voix est partie ; en tremblant son secrétaire le suit ; ils arrivent l’un et l’autre vers la lisière de la forêt ; ils y sont à peine que le duc est saisi ; on lui couvre les yeux d’un mouchoir ; on en fait autant au secrétaire, et tous deux désarmés, liés et garrottés avec force, on les place dans un charriot couvert qui part avec une étonnante rapidité.  Ah, Louyois ! s’écrie le maréchal, voilà de tes coups !  Il n’y avait que dix lieues pour arriver à Saint-Vallier ; les ravisseurs du maréchal firent une telle diligence, qu’à trois heures du matin ils étaient à leur destination.  On fit descendre le maréchal et son secrétaire sans leur dire une seule parole ; ils furent menés dans une vaste salle, à laquelle on arrivait par un long corridor, que terminait un escalier de huit degrés.  On posa près d’eux une table, une lampe, et des vivres pour plusieurs jours ; ensuite on détacha leurs liens, mais en leur défendant d’arracher le bandeau qui leur couvrait les yeux, sous peine de la vie.  Le même homme qui venait de leur parler, en imitant le jargon et l’accent de Languedocien, ajouta : Vous êtes protestans, et tous ceux qui font partie de cette secte sont en ce moment arrêtés, par des ordres suprêmes émanés de la cour ; songez à vous convertir.  Ces mots étaient à peine achevés, que Montezert, entendit fermer une porte, et pensant qu’il était seul avec son jeune compagnon de voyage, il enleva le mouchoir qui lui couvrait la figure et vit toute l’horreur du lieu dans lequel il était enfermé.  Une salle immense et des grilles à plus de douze pieds de haut, par lesquelles pénétraient déjà quelques faibles rayons du jour, des murs humides et noircis par la main du temps, quelques pierres çà et là qui semblaient vouloir se détacher de la voûte, un mauvais lit dressé à l’une des extrémités de ce lieu ; tel fut l’aspect désespérant qui frappa les regards étonnés de l’infortuné maréchal.  O ma chère Laurence ! dit-il avec un serrement de cœur ; oh ! que n’ai-je suivi tes conseils ! pourquoi ce funeste amour de la gloire m’a-t-il porté à faire ce voyage de Paris ? Le monarque m’a rendu sa confiance, et l’odieux Louvois m’accable du poids de sa haine ; hélas ! peut-être que dans ce moment tout ce que j’aime est frappé comme moi ; ma femme, mes filles, qu’allez-vous devenir ?  Il ne savait point en quel pays était situé le lieu de sa prison ; mais d’après le temps qu’il avait passé dans la voiture, et la rapidité avec laquelle elle avait roulé, il pensa qu’il était, au plus, à dix ou douze lieues de son château. Celle au pouvoir de qui il était tombé, était vengée des mépris qu’il avait eus pour elle ; mais elle était trop prudente pour profiter de sa victoire en venant insulter à la douleur de son prisonnier, et d’ailleurs son intérêt la portait à ne point compromettre monsieur de Louvois, qui avait commis une action infâme, dont Louis XIV n’eût pas manqué de le punir, sans doute avec sévérité, puisqu’elle compromettait la tranquillité qu’on se flattait de voir régner du côté de la Hollande.  Le Roi, en y envoyant le duc de Montezert, se persuadait que la prudence de l’ambassadeur serait capable de maintenir la paix au moins pour quelque temps.  Dès que celui qu’il avait revêtu de ses pouvoirs près du stathouder fut arrêté par les agens de Louvois, un de ceux-ci se rendit à Paris muni d’une lettre de Clair, où elle donnait un compte détaillé de tout ce qui s’était passé.  Combien son génie pour la méchanceté plut en ce moment au ministre ! et qu’il s’applaudit de l’avoir fait sortir du monastère ! Comme il était assuré que les justes plaintes que Laurence avait faites au Roi avaient causé l’affront qu’avait éprouvé sa maîtresse, il ne se borna point à se venger seulement de Montezert il voulut aussi que son épouse devînt une seconde victime.  Le crédit de Clair de Villedieu s’accrut avec celui du favori ; elle était devenue le canal par où arrivaient toutes les grâces, mais malheur à qui avait pu lui déplaire, sa perte était certaine. La duchesse de la Feuillade en offrit une preuve frappante peu de jours après celui de la mort de la Reine  5  . La maîtresse du ministre, au sortir du monastère, avait fait serinent de chercher à punir celle qui s’était permis de la traiter avec autant de hauteur que de mépris, dans le moment où l’on était venu l’arrêter à Compiègne. Rentrée chez le ministre, elle lui peignit la duchesse de la Feuillade sous les traits les plus affreux ; elle l’accusa, non pas de l’avoir insultée, mais d’avoir mal parlé des opérations du ministre, de les avoir blâmées, et surtout d’avoir accusé le monarque d’une faiblesse extrême, puisqu’il se laissait mener par un homme qu’elle nommait un ambitieux. Eh ! quoi, lui dit le marquis de Louvois, cette femme qui me loue sans cesse en ma présence... — Vous déchire avec d’autres, et si j’eusse voulu suivre ses conseils, il y a long-temps que je ne serais plus avec vous ; de plus, ajouta-t-elle, elle est maintenant tout à Montezert, et lorsqu’elle est venue me visiter dans votre hôtel à Compiègne, elle savait que la duchesse avait parlé au Roi. Elle voulait jouir du spectacle de ma douleur, et semblait s’entendre avec l’officier chargé de l’exécution des ordres de sa majesté. Oh ! comme elle jouissait de mon désespoir ! elle semblait par ses discours outrageans, me faire pressentir que la sévérité du monarque à mon égard annonçait assez que bientôt vous éprouveriez toute l’ingratitude de votre souverain.  C’en fut assez pour que M. de Louvois résolût de faire bannir la duchesse de la cour. Il l’accusa d’avoir parlé avec peu de respect de madame de Maintenon, qui jouissait de la plus haute faveur. Il courait en ce moment plusieurs chansons anonymes contre la veuve du poëte Scarron ; Louvois eut l’adresse de s’en servir contre madame de la Feuillade, qui était connue pour avoir autant d’esprit que de malice. On les lui attribua, et le Roi l’exila dans une terre qu’elle possédait en Périgord.  Ce fut ainsi qu’après avoir passé douze années à la cour, elle apprit à ses dépens ce qu’il en coûte pour avoir voulu causer du mal à quelqu’un. Deux ans auparavant elle avait contribué aux chagrins de Laurence de Sully, s’était liguée avec Clair de Villedieu pour hâter la perte de Montezert, et elle se voyait la victime des mêmes artifices qu’elle avait employés contre les autres. Le duc de la Feuillade n’en demeura pas moins l’amide Louvois ; et comme il vivait assez froidement avec son épouse, il ne partagea point son exil, et ne soupçonna pas même que le ministre pût en être le principal auteur.  Il y avait déjà quinze jours que le maréchal était enfermé dans le château de Saint-Vallier, sans qu’il eût vu personne. Toutes les nuits, il entendait ouvrir une porter on déposait un panier rempli de vivres, mais on ne disait pas une seule parole.  Une nuit, il se tint près de l’endroit par où l’on venait lui apporter sa nourriture, bien décidé à s’emparer, s’il lui était possible, de celui qui remplissait à son égard les fonctions de pourvoyeur, afin d’apprendre de lui en quel lieu il était ; espérant qu’il parviendrait à le faire parler, soit par la séduction, car on lui avait laissé tout l’or qu’il avait ; soit par la force, s’il pouvait parvenir à s’emparer des armes que cet homme devait porter.  Un événement l’empêcha d’avoir recours à aucun de ces moyens.  M. de Louvois tomba dangereusement malade : Clair en fut instruite aussitôt par un des secrétaires qui était entré dans les bureaux du ministre par la protection de la favorite ; il lui écrivait : Hâtez-vous de revenir promptement à Paris, il y va de toute votre fortune ; les instans sont précieux pour vous, n’en perdez pas un seul. Le marquis vous a abandonné plusieurs biens, mais il veut ratifier ces dons avant de mourir ; c’est par son ordre que je vous écris en ce moment.  Cette nouvelle fut un coup de foudre, Clair ne fut point assez maîtresse d’elle-même pour ne pas laisser éclater toute la douleur qu’elle ressentait. Le bruit se répandit dans le château. Deux des agens du ministre, effrayés et craignant les suites que pourrait avoir l’arrestation du maréchal, prirent la fuite ; et lorsque madame de Saint-Vallier les fit appeler dans son cabinet pour leur recommander bien secrètement de veiller sur les deux prisonniers, ils n’y étaient déjà plus. Rien n’était égal à l’embarras où se trouvait la coupable Clair. Personne, dans le château, ne savait qu’il y eût des détenus. Les deux agens du ministre étaient partis. La plus impérieuse nécessité forçait madame de Saint-Vallier à se rendre dans la capitale. Elle n’était point encore assez cruelle pour avoir la pensée de laisser mourir de faim ses deux prisonniers.. D’abord elle pensa à porter à la prison de la nourriture pour plus de quinze jours ; mais il y a si loin du Languedoc à Paris, qu’il n’était pas certain qu’elle pût être de retour à son château au moment où les deux captifs auraient besoin qu’on renouvelât leurs provisions.  Dans la perplexité où elle se trouvait, elle pensa que Laurette, qui lui avait donné de grandes preuves de fidélité, pourrait la servir encore dans cette circonstance.  Laurette, au sortir du monastère, avait reçu de sa maîtresse une forte récompenser loin d’imiter la conduite de ces serviteurs ingrats qui abandonnent leurs maîtres quand ils en ont reçu des bienfaits, celle-ci s’attacha réellement à madame de Saint-Vallier. Elle était occupée à préparer ses malles, lorsque sa maîtresse lui dit : Ma chère Laurette, tu ne vas point me suivre à Paris, et je vais te confier un secret ; puis-je compter sur ta discrétion ? — Je suis digne de votre confiance. — Eh bien ! apprends qu’il y a ici deux prisonniers. Un d’entre eux est le plus mortel ennemi du ministre, et par conséquent le mien ; il ne doit pas être nécessaire de te le nommer. — C’est le duc de Montezert. — Qui m’a fait enfermer, ainsi que toi, au monastère de la rue Saint-Jacques. Il faut que tu prennes le soin de lui porter chaque soir de la nourriture. — Moi, madame.... Mais quelle défense opposerai-je, si le maréchal et son compagnon veulent sortir ? Je ne suis point assez forte pour les en empêcher. Que n’en chargez-vous Valentin ? — Je crains qu’il ne divulgue notre secret. — Valentin est un garçon spirituel, intelligent, courageux ; je vous réponds de lui. Il m’aime, et je saurai en profiter pour vous servir ; il m’accompagnera, et du moins je ne craindrai rien. Comptez sur lui comme sur moi. — Songe que si Montezert venait à apprendre qu’il n’a été arrêté que par les ordres du ministre, tout serait perdu. Il ne doit point savoir qu’il est dans mon château, et doit se croire dans une prison du gouvernement. — Soyez tranquille, lui dit Laurette ; lorsque je me présenterai à la prison, je mettrai un long manteau, je prendrai un ton brusque, une voix martiale ; et je vous promets de faire trembler celui qui nous a fait subir tant de jours de réclusion.  Madame de Saint-Vallier conduisit Laurette jusqu’au corridor, et lui montra de loin la porte de la prison dont elle lui remit la clef, et revint ensuite à son appartement.  Elle devait partir une heure après. Mais, demanda Laurette, que doit-on faire du maréchal ? — Le reconduire nuitamment dans la forêt où il a été arrêté. — Eh ! pourquoi l’avoir amené ici ? — Pour l’empêcher de remplir les ordres du Roi, car il doit être en Hollande au premier du mois d’août. — Et s’il n’y est pas, qu’en arrivera-t-il ? — Le monarque, furieux de sa désobéissance, saura l’en punir.  La voiture est prête, vint dire un domestique. Madame de Saint-Vallier y monta, et partit avec la plus grande sécurité à l’égard des prisonniers qu’elle laissait dans son château.  Il ne restait à Saint-Vallier qu’un jardinier, vieux et infirme, qui remplissait en même temps les fonctions de concierge ; et son fils, espèce de sot, qu’il était facile de tromper.  Laurette, qui avait jusqu’alors aimé sa maîtresse qu’elle ne croyait point méchante, la jugea comme elle méritait de l’être, et, pénétrée de compassion pour le duc de Montezert, elle résolut de le rendre à la liberté, mais en tâchant que sa bonne action n’occasionnât cependant aucun chagrin à madame de Saint-Vallier. On était à la moitié du mois de juillet ; elle pensa que le duc, en faisant une grande diligence, pourrait encore se trouver à son poste, à l’époque qui lui avait été assignée par le Roi ; mais pour cela il ne fallait point qu’elle perdît de temps.  Valentin lui témoigna beaucoup d’étonnement de ce qu’elle restait à la campagne. — En serais-tu fâché ? lui demanda Laurette avec un ton d’amitié. — Non, ma foi, puisque j’ai le bonheur d’y rester avec vous. — Nous sommes ici les maîtres... — Oui, mais si le ministre venait à mourir, je crois bien que soubrette et valet, se verraient contraints à chercher des places ailleurs. Vous pensez bien que la famille de monsieur de Louvois chasserait la maîtresse du défunt. — En ce cas-là il faudrait se ménager des protecteurs ; et j’en connais les moyens. — Quels sont- ils. — Chercher à se rendre utile à quelqu’un, à mériter la reconnaissance de quelque grand seigneur. — Sur mon honneur je voudrais être à même de le faire. — Tu le peux. — Comment cela ? — M’aimes-tu, Valentin ? — Je vous l’ai dit tant de fois, sans que vous eussiez l’air d’y croire, que je n’ose plus vous le répéter. — Je te le permets et te promets d’être à toi, si tu veux seconder mes intentions. — Parle, charmante Laurette, ordonne, je ferai tout ce que tu voudras ! tu m’aimes, je suis trop heureux.  Tant que je n’ai connu madame de Saint-Vallier que pour une femme galante, je me suis dit : Elle a tort, mais son cœur n’est point méchant ; aujourd’hui ce n’est plus la même chose. — Et qu’as-tu donc à lui reprocher ? — Croirais-tu que j’ai changé d’emploi ? — Je ne devine pas ce que tu prétends me dire. — Eh bien ! je n’ai plus la qualité de femme de chambre. — Non, puisque notre maîtresse est absente. — Ce n’est pas cela, je suis nommée gardienne de la forteresse, où sont renfermés des prisonniers.... Valentin regardait Laurette avec un étonnement sans égal, il croyait qu’elle avait perdu l’esprit ; mais bientôt, après avoir exigé le serment d’un secret inviolable, la soubrette l’instruisit de tout ce qu’elle avait appris le matin. Valentin était un honnête garçon ; il fut indigné, en pensant qu’une femme avait été capable de se prêter à une si mauvaise action.  De la part de monsieur de Louvois, cela ne l’aurait point surpris ; mais que Clair, jeune encore, belle, et paraissant sensible, se soit constituée la gardienne de deux prisonniers, cette idée le révoltait ; et bravant jusqu’à la crainte de perdre sa place et de se voir exposé à la colère du ministre, s’il revenait en bonne santé, il promit à Laurette de la respecter, et de lui obéir en tout comme à son capitaine : mais, ajouta-t-il, je crois que nous ferons bien ensuite de chercher fortune ailleurs. — Peut-être. — Mais, au retour, ta maîtresse sera furieuse. — Je ferai tête à l’orage. — Mais moi. — Sois tranquille, je te protégerai, lui dit la soubrette en riant.  L’air d’assurance de Laurette enhardit Valentin ; il fut instruit de ce qu’il devait dire et faire ; et la nuit étant arrivée, l’un et l’autre se rendirent à la porte de la salle où gémissaient les deux prisonniers. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE VI." type="chapter">
        <p> CHAPITRE VI.  LAURENCE, à qui le duc de Montezert avait promit d’écrire de toutes les grandes villes par où il passerait, était livrée à la plus mortelle inquiétude ; quinze jours déjà s’étaient écoulés, et aucune nouvelle n’était venue la rassurer. Sans cesse elle se persuadait qu’il lui était arrivé quelque malheur... Hélas ! se disait-elle, si Louvois, furieux de la confiance que le monarque a rendue au maréchal, lui eût fait tendre quelque piège, je n’aurais plus que des larmes de désespoir à répandre.  Herbert partageait les chagrins de sa bonne maîtresse ; il regrettait de ne point avoir accompagné le duc ; cependant il cherchait à consoler la tendre Laurence. Madame, lui dit-il un jour, en voyant les pleurs qu’elle répandait, si vous le voulez, je vais partir, je me rendrai à Amsterdam, où sans doute mon cher maître doit être arrivé, et je vous rapporterai des nouvelles certaines. Néanmoins, ajouta-t-il, je quitterai ce château avec peine ; car je crains toujours que quelqu’un de ceux qui vous en veulent ne vienne s’y présenter. — Eh ! mon ami, je n’ai jamais fait de mal à personne. — Morbleu ! je le sais bien, mais il y a dans le monde de si vilaines gens, ne fût-ce que cette maudite cousine. — Tu veux parler de Clair de Villedieu ? — Précisément. — Oublies-tu qu’elle est à plus de cent lieues de moi ? — Voilà bien ce qui vous trompe, car il n’y a pas trois jours que je l’ai vue comme je vous vois. — En quel lieu ? — A Toulouse. — A Toulouse, dis-tu ? — Oui, madame ; et quelque chose qui va vous surprendre, c’est qu’elle était accompagnée de ce prétendu ministre à qui vous avez donné l’hospitalité il y a quelque temps, et qui n’a voulu rester au château que quarante-huit heures. — Mon ami, peut-être t’es-tu trompé. — Non, malheureusement ; je les ai reconnus l’un et l’autre. — Si cela est, Montezert est perdu ; mes craintes seront réalisées, et le ministre aura fait dresser quelqu’embûche dont mon époux aura été la victime. Ah ! d’après ce que tu me dis, je ne crois point nécessaire que tu gagnes la Hollande, il n’y est point. Sans doute que les cruels l’auront fait arrêter, et peut-être immolé à leur implacable vengeance. — J’espère encore qu’ils n’auront pas osé se porter à cet excès. Peut-être que le duc est maintenant à sa destination, et que vos ennemis auront tâché d’intercepter ses lettres afin de vous donner de l’inquiétude.  Clair de Villedieu à Toulouse ! répétait Laurence avec un air d’égarement ; combien cette arrivée me cause de surprise et de terreur ! — Elle n’y est plus, je m’en suis assuré Le lendemain du jour où je l’ai vue, je suis retourné à la ville sans vous le dire, et comme je l’avais vu sortir d’une hôtellerie, je suis allé demander si elle y était encore, l’hôtesse m’a répondu que madame de Saint-Vallier était repartie pour une terre qu’elle possédait à quelques lieues de la capitale du Languedoc. J’ai beaucoup insisté pour savoir le lieu précis où était situé le château dont on me parlait ; mais la maîtresse de l’hôtellerie parait ne le pas savoir, et m’a dit ne connaître cette dame que pour l’avoir logée pendant deux jours seulement, et avoir entendu son secrétaire la nommer madame de Saint-Vallier. Depuis hier je voulais vous parler de cette découverte ; je n’ai point osé le faire dans la crainte de vous donner de l’inquiétude : je ne vous en parlerais pas encore si je ne devais partir. D’abord, je ne quitterai point Montezert qu’il n’y ait dans le château au moins une douzaine d’hommes bien armés, afin d’empêcher qui que ce soit d’en approcher.  En effet, il fit venir des vassaux du duc, leur dit qu’il était obligé de faire un voyage, et qu’il n’était point tranquille, surtout depuis qu’il avait vu des hommes rôder aux environs du château.  Il faut, mes amis, quequelques-uns d’entre vous veillent soigneusement à ce qu’aucun étranger ne puisse pénétrer ici. Songez que madame la duchesse est séparée de son mari, et qu’elle a une très-grande frayeur.  Soyez tranquille, monsieur Herbert, je vous promets que bien hardi sera celui qui osera venir nous inquiéter, répondirent les paysans ; nous veillerons sur les jours de notre bonne maîtresse.  Aussitôt ils sont tous armés, et placés en différens postes. Les craintes d’Herbert se répandirent bientôt dans les domaines du maréchal ; et vers le soir, la petite troupe se montait à quarante bons paysans, qui tous briguaient l’honneur de faire partie de la garde du château qu’Herbert devait abandonner le lendemain.  Si ces mesures rassuraient un peu la tendre Laurence sur sa propre sûreté et sur celle de ses enfans, elles n’apportaient aucun soulagement à ses peines relativement à Son mari, dont elle se croyait séparée pour toujours.  Combien elle se reprochait d’avoir eu l’imprudence de recevoir ce prétendu ministre ! Hélas ! tel est trop souvent le sort qui accable les êtres généreux ! ils sont exposés à se voir victimes de leurs bons cœurs.  C’est la méchanceté ou presque toujours l’ingratitude des hommes qui cloue le bienfait dans la main du bienfaiteur, et détruit la tendre compassion que l’on doit au malheur.  Tandis que Laurence s’affligeait en pensant au maréchal que pour suivait avec acharnement un ministre orgueilleux et vindicatif, ainsi qu’une femme indigne d’appartenir à un sexe que le créateur semble avoir destiné pour consoler l’autre, une jeune fille, la bonne Laurette, avait formé la résolution de délivrer les deux prisonniers.  Dix heures venaient de sonner à l’horloge du château, au moment où elle se rendit avec Valentin vers la salle dans laquelle Montezert maudissait la scélératesse de Louvois et la faiblesse du souverain, qui lui laissait impunément commettre des actes arbitraires.  Comme il était décidé à se saisir de son geolier au moment où il viendrait lui apporter de la nourriture, il se mit en sentinelle à côté de la porte, et fit placer son secrétaire de manière à ce qu’il pût la fermer dès qu’il serait parvenu à faire entrer dans la salle celui qui seul pouvait leur apprendre en quel lieu ils étaient, et par quel ordre ils avaient été arrêtés.  Montezert n’avait plus d’armes, mais il possédait les cordes avec lesquelles on l’avait garrotté ainsi que son secrétaire, au moment de leur arrestation dans la forêt.  A l’instant où Montezert entend mettre la clef dans la serrure, il se dispose à agir hostilement. La porte s’ouvre, et Laurette est saisie par un bras vigoureux qui l’entraîne fortement, tandis que le secrétaire referme la porte avec tant de promptitude que Valentin en est renversé, et tombe en poussant un cri que par bonheur Laurette n’entendit point.  Eh bien ! dit-elle au duc, vous recevez bien ceux qui viennent pour vous rendre à la liberté, et qui n’ont peut-être que cet instant qui soit favorable à la réussite de leur projet.  Au son d’une voix douce, Montezert reconnaît que c’est une femme qui est près de lui.  O qui que tu sois, s’écrie-t-il, ange ou mortelle, prends pitié d’un guerrier malheureux, à qui des méchans ont juré de ravir et la vie et l’honneur. En quel lieu m’a-t-on plongé ? — Vous ne le saurez point. Écoutez-moi avec attention. D’abord, ouvrez cette porte, en voici la clef que je possède aujourd’hui pour la première fois, et laissez entrer un homme qui se dévoue pour être votre libérateur.  Maréchal de Montezert, continua Laurette, vous allez me jurer que vous ne tenterez aucun moyen pour savoir qui vous sauve ; vous souffrirez que celui qui m’accompagné vous reconduise les yeux bandés au lieu où vous avez été arrêté. Votre compagnon d’infortune subira le même sort. Autrement jamais vous ne sortirez d’ici, jamais vous ne verrez la belle Laurence de Sully. Cependant, ajouta Laurette, ne restez que peu de temps à votre château, et tâchez d’être en Hollande avant le premier du mois d’août, c’est le conseil de l’amitié.  Montezert promit tout ce que l’on exigea, témoigna sa reconnaissance. Vous m’en donnerez des preuves, lui répondit la jeune fille, si le hasard veut que la bonne action que je fais, m’expose à la vengeance de celui qui vous a fait arrêter.  On couvrit les yeux des deux prisonniers ; Laurette donna son bras à Montezert, et Valentin conduisit le secrétaire.  Deux chevaux étaient prêts ; Laurette en prit un sur lequel monta le duc ; le secrétaire et Valentin montèrent sur l’autre, et sortirent par la grille du parc, à onze heures de nuit. Les chevaux galopèrent avec une telle rapidité, qu’à trois heures du matin ils étaient arrivés dans la forêt.  Le duc et son compagnon descendirent, et alors Laurette exigea d’eux qu’ils seraient au moins dix minutes sans ôter les bandeaux qu’ils avaient sur les yeux.  Le maréchal le promit, saisit la main de sa libératrice, la conjura de recevoir un diamant précieux qu’il portait à son doigt ; mais Laurette ne voulut point l’accepter, et partit avec une rapidité incroyable, espérant être rentrée au château avant sept heures du matin. Elle ne s’attendait guère que sa maîtresse serait de retour.  Lorsqu’elle fut à la grille du parc, le jardinier l’y attendait. Eh morbleu ! lui cria-t-il, arrivez donc, madame de Saint-Vallier vous demande.  Ces mots furent un coup de foudre pour Valentin. Rassure-toi, lui dit Laurette, dis et fais comme moi.  La rusée suivante prit un air d’effroi, de douleur, et fut imitée par le valet.  Où étiez-vous donc ? demanda Clair avec un air impatient. Pour toute réponse, Laurette se jeta sur un fauteuil, en paraissant ne pouvoir articuler que ce peu de mots : Inutile recherche, ils sont bien loin. — De qui veux-tu parler ? — Depuis Lier, dix heures, nous sommes, Valentin et moi, à la poursuite des prisonniers. — Tu me fais frémir. Le duc...... — N’était plus dans la prison au moment où je m’y suis présentée avec Valentin. Ce ne peut être que les hommes qui ont quitté hier le château, qui ont favorisé leur évasion : car la porte de la salle était ouverte, et nous avons trouvé dans le milieu de la pièce le panier rempli de vivres. Nous n’avons point osé parler de cet événement aux jardiniers : c’eût été divulguer une chose qui, pour votre intérêt, doit être secrète.  Clair était désespérée de cet incident, qui détruisait les projets de vengeance qu’elle s’était flattée de pouvoir réaliser.  Laurette avait eu un air de douleur si sincère, elle avait eu un tel ton de franchise, que sa maîtresse fut complètement dupe, et ressentit la plus grande crainte en pensant que M. de Louvois pourrait être furieux, lorsqu’il apprendrait que le maréchal était parvenu à lui échapper.  Eh, mon Dieu ! ma chère maîtresse, pourquoi vous inquiéter ? Ce sont les agens du ministre qui l’ont arrêté ; pendant quinze jours ils en ont eu la garde, ce sont eux seuls qui en ont la responsabilité ; et leur fuite répond à tout ce que M. de Louvois pourrait demander.  Le retour subit de madame de Saint-Vallier étonnait Laurette ; et sa maîtresse lui apprit qu’en arrivant au quatrième relais, elle y avait trouvé un courrier qui lui avait annoncé que M. de Louvois était hors de tout danger, et qu’il la suppliait de rester dans ses terres jusqu’au jour où il lui écrirait de revenir à Paris.  — Eh bien ! madame, il faut lui mander ce qui s’est passé au château, en accusant ses agens d’avoir rendu le maréchal à la liberté, faire partir sur-le-champ Valentin ; car il faut que votre envoyé soit honoré de votre confiance, et qu’il soit assez adroit pour ne remettre votre lettre qu’entre les mains du ministre.  Clair approuva l’avis que lui donnait Laurette, et sur-le-champ elle écrivit :  « Le dépôt que vos agens m’avaient  » confié, n’est resté que  » quinze jours au château, et les  » mêmes hommes qui vous avaient  » servi, vous ont trahi ensuite. Ils  » ont disparu avec la personne que  » vous aviez intention de punir ;  » mes gens ont couru à sa poursuite,  » mais vainement : on n’a  » pu découvrir la trace de leurs pas.  » Je volais à Paris, quand un  » courrier m’a appris que je n’avais  » plus à trembler pour vos jours ;  » j’en rends grâce au ciel, qui n’a  » pas voulu me condamner à verser  » des larmes ! Je resterai à Saint-  » Vallier jusqu’à l’instant où vous  » me rappellerez près de vous ; puissiez-vous  » en hâter le moment ! »  Clair DE VILLEDIEU.  Eh, mon Dieu ! madame, lui dit Laurette ; pourquoi donc signer une lettre qui peut tomber entre les mains d’un commis ? non que Valentin puisse mal remplir son message, mais le ministre peut poser votre écrit sur son bureau ; vous y parlez d’un prisonnier, et cela pourrait un jour compromettre votre tranquillité.  Clair sentit que les réflexions de la jeune fille étaient justes ; elle écrivit de nouveau, ne signa point, donna le papier à Valentin, qui partit aussitôt pour Paris, en félicitant sa chère Laurette de la manière dont elle s’était tirée d’un si grand embarras.  Personne à Saint-Vallierne savait qu’il y avait eu des prisonniers au château, et la coupable maîtresse du ministre fut tranquille, autant qu’on peut l’être quand on a commis de mauvaises actions.  Le maréchal de Montezert, déposé dans la forêt, fut fidèle à ce qu’il venait de promettre à sa libératrice, et ne découvrit ses yeux qu’après avoir laissé passer le temps qu’on lui avait demandé.  Le jour n’était pas encore venu. Il prit un sentier qui devait le conduire à son château ; il marchait avec une rapidité étonnante ; en sorte que son secrétaire pouvait à peine le suivre.  Enfin, il est près de chez lui, et déjà l’aurore commence à éclairer les antiques tourelles du château de ses aïeux ; mais quelle est sa surprise, en voyant de loin des hommes armés ! Il croit que l’on est venu pour s’emparer de nouveau de sa personne. Cependant il approche encore ; mais une voix terrible lui crie de s’éloigner, ou sinon.... En prononçant ces mois, la sentinelle parut le mettre en joue.. Il fallut bien retourner sur ses pas, et attendre le jour.  Fatigué, et pouvant à peiné se soutenir, Montezert s’assied sur un banc qui se trouvait près de la grille, ne voulant point faire résonner le cor qui y était attaché, dans la crainte de faire naître l’alarme et d’effrayer son épouse.  Dès que la sentinelle s’aperçut que le duc était assis, il appela plusieurs de ses camarades. Ils firent une sortie, ayant à leur tête Herbert, qui ne devait partir qu’après avoir reçu les instructions que Laurence désirait lui donner.  Mes amis, dit-il à ceux qu’il précédait, ayons de la douceur en parlant à ces étrangers, et s’ils peuvent prouver qu’ils n’ont aucune mauvaise intention, et qu’ils ne cherchent que l’hospitalité, on les conduira à la ferme, car vous savez que monseigneur ne veut jamais qu’on la refuse à personne.  Enfin, il arrive à fort peu de distance du banc où le maréchal se reposait ; il reconnaît son maître, jette un cri de joie, et ne peut articuler que ces paroles : Bas les armes, soldats, voilà notre colonel !  Le duc ne put s’empêcher de rire en entendant l’exclamation du bon Herbert. Eh, mon Dieu ! mon ami, lui demanda-t-il, pourquoi cet armement ? Qui peut vous avoir porté à faire du château une forteresse dont on n’ose approcher sans craindre pour ses jours ?  Herbert instruisit son maître des motifs qui l’avaient déterminé à agir comme il l’avait fait.  Le duc rentra chez lui au milieu de ses vassaux. Ils remerciaient le ciel qui avait daigné protéger les jours d’un noble seigneur qui les comblait de ses bienfaits.  Madame Richemond alla prévenir Laurence de l’arrivée de son époux.  Que la joie de la duchesse fut vive et sincère ! et combien elle ressentit de reconnaissance pour l’être gênereux qui avait brisé les fers du maréchal !  D’après tout ce qu’Herbert savait, il paraissait certain que sa captivité était due à Louvois, et à la trop coupable Clair de Villedieu. Mais comment cette femme dépravée avait-elle mis dans sa confidence une femme jeune et sensible, qui n’avait point craint de s’exposer à la vengeance du ministre ?  Le duc, pour se trouver à son poste au premier du mois d’août, n’avait pas un seul moment à perdre ; il ne passa que quelques heures à Montezert, et repartit ensuite, accompagné d’Herbert et de trois de ses vassaux qui, ayant été militaires, pouvaient du moins le défendre en cas qu’il fût attaqué de nouveau.  Laurence ne voulait point qu’il traversât Paris, sans aller se plaindre au Roi. Que lui dirai-je ? demanda le duc ; je n’ai nulle preuve à donner de mon arrestation. Nous avons tous les plus fortes présomptions ; mais des présomptions ne sont point des faits ; les dires mêmes de mon secrétaire ne seraient d’aucune utilité, on ne le croirait point. Je vais me rendre à Amsterdam, et c’est en faisant mon devoir que je confondrai la rage de mes ennemis.  Oh ! Montezert, lui répondit la tendre Laurence, ils ont juré ta perte et la mienne. Tu n’échapperas jamais à leur fureur. Permets au moins, puisque tu ne veux pas que je te suive, permets que j’écrive au Roi, que je lui rende un compte exact de la manière dont tu as été arrêté, du temps qu’a duré ta détention ; alors, si le malheur voulait que tu n’arrivasses point en Hollande à l’époque fixée, que, du moins, on ne puisse t’accuser de rébellion aux volontés du souverain.  Le maréchal consentit aux désirs de son épouse ; mais il n’espéra aucun succès d’une dénonciation vague, qui ne pouvait faire connaître les auteur d’un délit aussi condamnable.  Pouvait on, se permettre d’écrire au Roi : Votre ministre, votre favori, l’homme qui a si indignement usurpé votre confiance, s’est rendu coupable du plus grand attentat, en empéchant la marche de voire ambassadeur.  D’après ces réflexions, dictées par la prudence, la duchesse ne désigna personne nominativement ; mais elle se plaignit amèrement de l’acharnement avec lequel les ennemis du maréchal le poursuivaient. Elle cita les faits, et demanda que son époux ne pût être accusé s’il ne se trouvait point en Hollande au premier août.  La lettre de Laurence parvint directement au Roi. M. de Louvois était encore malade. Le monarque ne put la lui montrer, et encore moins le soupçonner d’avoir pris part au fâcheux événement dont la duchesse se plaignait avec tant d’amertume, quoiqu’elle lui eût donné lieu de croire que madame de Saint-Vallier n’avait fait qu’exécuter des ordres supérieurs.  Le Roi fut vivement affligé d’une circonstance qui pouvait compromettre ses intérêts relativement à la Hollande ; mais d’après la date de la lettre de Laurence, il se persuada que son ambassadeur serait bientôt à son poste, s’il voulait faire surtout une grande diligence. Il ne s’occupa plus de cette affaire.  Cependant, au bout de huit jours, M. de Louvois, qui était parfaitement rétabli, retourna à la cour. Il était instruit par Clair de Villedieu que Montezert n’était plus en son pouvoir, et croyait que le monarque allait lui en parler, et peut-être d’un ton sévère. Il fut bien étonné, quand Louis, qui était assez gai, après l’avoir félicité sur son heureuse convalescence, lui dit en riant : M. de Louvois, vous n’aimez point le maréchal de Montezert. — Moi, sire. — Allons, mon ami, avouez-le ; mais il vous le rend bien ; il faut que je vous fasse connaître un tour assez plaisant qu’on lui a joué. — Sire, quel est-il ? — Le maréchal est bel homme ; mais sa tendresse pour sa femme ne lui permet pas sans doute d’être sensible à d’autres attraits ; il a été fait prisonnier par quelque belle Languedocienne qui en était éprise ; elle l’a fait enfermer pendant quinze jours dans son château : sang doute que celle-ci avait mis. dans son secret quelque amie qui a rendu la liberté au pauvre captif ; il est entré dans sa prison les yeux couverts d’un bandeau ; celle qui l’a délivré a pris la même précaution, et l’a reconduit au lieu où il avait été pris.  Et c’est une femme qui a été sa libératrice ? demanda le ministre étonné. — Oui ; et une femme très-jeune, que la duchesse nomme un ange de bonté. Elle demande que je veuille bien faire chercher, en Languedoc, la coupable qui lui a enlevé son époux pendant quinze jours..... Vous conviendrez, mon cher Louvois, que la belle Laurence me fait là une demande bien singulière. Je voudrais pouvoir la satisfaire ; mais cela m’est impossible.  Le ministre, persuadé que le Roi ne le soupçonnait en rien d’être l’auteur des nouveaux chagrins de Laurence, se permit de plaisanter sur cet incident, qui avait paru égayer le monarque ; puis il ajouta : La pauvre duchesse a pu donner quelque foi au conte que le maréchal lui a débité ; je sais que cet époux, à qui la belle Laurence de Sully a sacrifié l’amour que vous lui aviez inspiré, n’est pas très-fidèle. Il est amoureux d’une une Toulousaine, et cela depuis long-temps. — Et comment le savez-vous demanda le Roi. — J’ai une terre à dix lieues de Toulouse ; et l’an passé, tandis que madame de Saint-Vallier y était, on ne parlait que de l’amour de Montezert pour la femme d’un avocat au parlement. — Est-il possible que l’adorable Laurence ait une rivale, et que son mari la trompe à ce point ? Il connaît bien peu tout l’excès de son bonheur.  Je suis assuré, continua le mi-ministre, qu’il y aeu quelque brouillerie entre les amans, sans cela, le maréchal ne vous eût point redemandé du service, et la charmante Languedocienne se sera vengée de ce qu’il paraissait préférer le poids d’une ambassade à celui des chaînes qu’il portait depuis si long-temps, ou que tout cela a été arrangé par lui et par sa maîtresse.  Le maréchal est bien coupable, reprit le Roi. — Oui ; affliger une femme charmante. — Pauvre Laurence ! et je n’ai pas même répondu à sa lettre. Je vais le faire, la rassurer sur un événement dont elle redoutait les suites, et lui persuader que son mari n’a rien à craindre du tendre ennemi qui l’a rendu captif.... En vérité, continua le monarque, ce Montezert mériterait bien que son épouse lui donnât un rival.  Il semble que les malheurs qui frappent un être qui nous a été cher, soient faits pour ranimer dans notre cœur un sentiment de préférence, surtout quand l’objet de notre affection réunit à dès charmes enchanteurs, un esprit délicat et une âme sensible.  Telle était toujours Laurence de Sully ; aussi le monarque, en formant la résolution de lui écrire, se flatta de nouveau de pouvoir la rendre plus favorable à ses voeux surtout s’il parvenait à lui prouver que son mari lui était infidèle.  M. de Louvois ne pouvait concevoir que le maréchal eût été reconduit près de son château, comme la duchesse le marquait dans sa lettre ; qu’il eût dû sa liberté à une jeune femme, tandis que madame de Saint-Vallier accusait les deux agens du ministre. Après une foule de réflexions, il se persuada que sa maîtresse l’avait abusé par un faux rapport ; et sur-le-champ il fit partir un exprès pour lui ordonner de revenir de suite à Paris.  Il lui écrivait d’un ton assez sévère, et Clair frémit en pensant qu’elle serait peut-être la victime de sa propre-perfidie. Elle confia ses craintes à Laurette, sur qui elle n’avait aucun soupçon. Celle-ci, voyant que l’orage était près d’éclarer, songea qu’il était prudent qu’elle cherchât un autre asile, et parut vivement affectée quand sa maîtresse lui dit : Il faut sur-le-champ retourner dans la capitale. Tu partages mon inquiétude ? lui demanda Clair. — En vérité, madame, je ne suis pas satisfaite de quitter le Languedoc. — Eh ! pourquoi cela ? — C’est qu’avec un amant comme le vôtre, on n’a pas un moment de repos. Il vous fait servir ses vengeances, emploie des agens infidèles qui vous trompent l’un et l’autre, et vous rend ensuite responsable des événemens. — Sois sans inquiétude ; arrivée près du ministre je le ferai revenir facilement de toutes les préventions qu’il a pu prendre contre moi. — Si madame faisait bien, elle irait seule à Paris. Tenez, je vous avoue franchement que votre M. de Louvois méfait peur ; j’ai toujours la crainte de retourner aux Filles de la Miséricorde ; et, sur ma parole, je n’aime point le couvent. — Rassure-toi ; tu ne peux en rien être compromise dans cette affaire, et si tu me quittais, l’on pourrait t’accuser d’avoir profité du moment de mon absence pour ouvrir la porte aux prisonniers. — Moi, madame ! J’espère bien que vous êtes certaine... — Que tu en es incapable ; tu m’as donné trop de preuves d’attachement, pour que je puisse avoir aucun doute sur ta fidélité. Tu vas me suivre, toi, ainsi que Valentin ; vous ferez au ministre un récit détaillé de la fuite des hommes que j’avais établi les gard- iens du maréchal. — Oui ; mais ne vous avisez pas de lui dire qu’on ne s’est aperçu du départ des prisonniers que vingt-quatre heures après ; car je suis bien certaine qu’ils étaient hors du château avant que vous n’en sortissiez. Il faut qu’auprès du ministre vous soyez censée avoir quitté Saint-Vallier pour aller le prévenir vous-même de cet événement ; vous lui en donnerez pour preuve authentique, la lettre que Valentin a été chargé de lui porter de sa part. N’importe ce qu’il dise, soyez constante à accuser ses agens, et je soutiendrai hardiment la même chose ; personne ne peut nous donner un démenti, puisque l’entrée des prisonniers au château, ainsi que leur départ, n’est connue que de vous, de Valentin et de moi.  La hardiesse de Laurette rendit à Clair le courage qui commençait à l’abandonner. Il fut décidé qu’on écrirait à M. de Louvois qu’on ne partirait du château que huit jours après, attendu que madame de Saint-Vallier, accablée de chagrin et vivement affectée de la lettre qu’elle avait reçue, de la catastrophe qui y avait donné lieu, avait été contrainte de se mettre au lit. Ce fut Laurette qui écrivit sous la dictée de sa maîtresse qui, disait-elle, était trop malade pour écrire elle-même.  Laurette ne se persuadait point que le maréchal pût avoir des soupçons qu’il n’aurait jamais-eus sans la rencontre qu’Herbert avait faite à Toulouse de Clair de Villedieu et du prétendu ministre de la religion protestante.  Elle était bien résolue à quitter sa maîtresse ; la veille même de son départ pour la capitale, mais Valentin lui fit sentir qu’elle se perdrait peut-être en l’abandonnant, et que toute la colère du ministre retomberait sur eux.  Si tu l’avais vu, lui dit-il, au moment où je lui ai remis la lettre de madame, la fureur étincelait dans ses yeux. — Que t’a-t-il dit ? — Pas un mot. Il s’est assis devant son bureau, a écrit pendant quelques minutes, et comme j’étais seul avec lui dans son cabinet, il frappait du pied, jurait entre ses dents, mais de la belle manière. Tu dois bien penser que si nous abandonnons ta maîtresse, elle-même nous accusera de la fuite du maréchal. Valentin persuada si bien Laurette qu’elle partit avec lui pour Paris.  Dès le soir de leur arrivée a l’hôtel de madame de Saint-Vallier, M. de Louvois s’y rendit. Laurette avait bien indoctriné sa maîtresse, et celle-ci fit à son amant les reproches les plus sévères sur la lettre qu’il lui avait fait remettre par Valentin, prit avec lui le ton hardi d’une femme qui semble décidée à rompre une chaîne qui commence à la fatiguer. Le ministre était toujours amoureux, et plus madame de Saint-Vallier semblait montrer d’humeur, et même d’emportement, plus Louvois s’adoucissait..  Puisque j’ai perdu votre confiance, lui dit elle, monsieur, je dois vous quitter, mais avant de rompre entièrement avec vous, je vais faire paraître pour ma justification deux serviteurs fidèles devant qui votre intérêt doit vous porter à ne point prononcer le nom du prisonnier que j’ai eu la prudence de leur cacher ; en même temps elle appela Valentin et Laurette, et leur dit de rendre compte à monseigneur de ce qui s’était passé au château. En vérité, dit Laurette, d’un air assez décidé, si j’avais eu la moindre idée du chagrin qui dût affliger madame tandis que nous serions dans son château, je jure bien que j’aurais fait tout mon possible pour qu’elle ne quittât point Paris ; et d’ailleurs, ajouta-t-elle, une jolie femme comme madame, n’est pas faite pour végéter dans une campagne, et surtout pour y remplir les fonctions de geolier ; c’est moi, continua-t-elle, qui me suis aperçue la première de l’absence de deux hommes qui allaient et venaient dans le château, et dont les figures ignobles me faisaient trembler.  Satisfaite de ne plus les voir, je le témoignai à madame ; je la vis aussitôt pâlir ; inquiète de sa situation, je la conjurai de m’en dire la cause. Ce soir, me dit-elle, à dix heures, s’ils ne sont point de retour, je t’apprendrai le sujet de la crainte que j’éprouve. Le soir ces hommes ne revinrent point, alors ma chère maîtresse ; qui connaît ma fidélité et celle de Valentin, m’ordonna de préparer un panier de vivres et nous conduisit elle-même jusqu’à une porte, qu’elle fit ouvrir, afin de poser le panier, en nous disant qu’il y avait là un homme condamné à mort, et dont M. de Louvois voulait conserver l’existence.  Quel fut notre étonnement en trouvant la prison ouverte et personne dedans ! Voilà, monseigneur, l’exacte vérité.  Le lendemain madame partit pour Paris. Un exprès qu’elle trouva sur la route, la contraignit à revenir sur ses pas, à vous écrire par Valentin.  Le rapport de Clair de Villedieu, celui de Laurette se trouvait si apposé avec la lettre de Laurence au Roi, que le ministre ne savait que penser. Montezert était en liberté ; voilà ce qui le mettait en colère ; mais comme les agens qu’il avait employés pour le faire arrêter ne reparaissaient point, il finit par se persuader qu’ils avaient exigé du maréchal qu’il fit un récit qui ne pût compromettre ni madame de Saint-Vallier, ni le ministre.  Laurette se retira, d’après l’ordre de sa maîtresse qui jouait assez bien le rôle d’un grave personnage que sa spirituelle soubrette lui avait tracé. Dès qu’elle fut sortie, M. de Louvois parla du tour que cette affaire avait pris, de la manière plaisante dont le monarque en avait badiné.  Il accuse Montezert d’infidélité, et cela d’après ce que lui a écrit la belle duchesse, et tout ce que j’ai su inventer en donnant au maréchal pour maîtresse la femme d’un avocat de Toulouse. En vérité, je crois que Louis retonibera encore sous les chaînes de Laurence de Sully. Tentatives inutiles de sa part ; mais elles causeront de violentes inquiétudes à Montezert, et ne pouvant réussir encore dans mon dessein de le perdre, j’aurai du moins la consolation de le savoir inquiet sur la tendresse de sa femme.  Et moi, reprit Clair, je veux que celle-ci soit bien convaincue que son mari lui en a imposé par sa prétendue captivité, et que s’il a passé quinze jours sans lui donner aucune de ses nouvelles, c’est qu’il était tout occupé de son amour.  Vous voyez, continua la perfide madame de Saint-Vallier, par les nouveaux projets que je forme, si je pouvais avoir la pensée de faire sortir Montezert de la captivité à laquelle vous l’aviez condamné. Ah ! je n’oublierai jamais le mépris avec lequel l’orgueilleuse Laurence m’a traitée, et ma détention dont elle seule a été cause, lui fera répandre bien des larmes, et empoisonnera de chagrins le reste de son existence.  M. de Louvois, entièrement persuadé de la vérité de tout ce que Clair venait de lui dire, voulut, par un magnifique cadeau, faire oublier : à sa maîtresse le chagrin qu’il lui avait donné.  Eh bien ! demanda Laurette à madame de Saint-Vallier, êtes-vous consente d’avoir suivi mes conseils ? Si vous eussiez paru effrayée, interdite en la présence du ministre, il vous eût accablé des plus cruels reproches, et peut-être que vous eussiez été la victime de son ingratitude. Maintenant, ajouta-t-elle avec intention, vous n’allez plus vous occuper du maréchal. — Ne plus m’en occuper, dis-tu, Laurette ? ah ! que tu me connais peu ! je suis bien loin de renoncer au doux plaisir de la vengeance. — Vous cherchez de nouveaux chagrins. — Mais pourquoi me parles-tu ainsi ? — Ma foi, madame, pour votre intérêt ; à force de vouloir faire du mal, on finit par en éprouver soi-même. — Le plus grand malheur qui pourrait m’arriver, serait, sans contredit, de voir cette odieuse famille jouir d’un seul instant de repos.  Laurette s’efforça de cacher toute l’indignation que cette conversation venait de faire naître dans son âme ; mais soit qu’elle ne pût se vaincre assez, ou que Clair eût quelque soupçon contre elle, elle ne lui parla plus que de choses qui n’avaient aucun rapport à l’événement qui l’avait rappelée à son hôtel. Elle se félicita des présens du ministre, s’occupa beaucoup de la brillante toilette qu’elle devait faire le lendemain pour se trouver à un bal dont il lui avait parlé.  Si Laurette n’eût suivi que le ressentiment qu’elle éprouvait, elle eût abandonné sur-le-champ une femme aussi coupable ; mais le désir de préserver le maréchal et son épouse, des piéges qui leur seraient tendus par leurs implacables ennemis, fit qu’elle redoubla de soins, de prévoyances pour madame de Saint-Vallier, afin de pouvoir obtenir une confiance dont elle espérait tirer un parti favorable aux intérêts de la duchesse de Montezert. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE VII." type="chapter">
        <p> CHAPITRE VII.  LE voyage du maréchal fut des plus heureux ; il avait fait une telle diligence, qu’il était arrivé à Amsterdam le vingt-neuf juillet. Il fut reçu par le chef de la république avec tous les témoignages d’estime et de respect que méritait sa réputation de guerrier, jointe à celle d’ambassadeur de Louis XIV.  Ses lettres de créance furent enregistrées, et l’on s’empressa de lui donner des fêtes magnifiques.  Herbert, qui l’avait accompagné, revint à Montezert, en apportant ces heureuses nouvelles à la duchesse, qui se félicitait d’un bonheur inattendu. Le maréchal lui écrivait : « Ceux qui ont résolu ma perte  » seront sans doute au désespoir en  » apprenant que, malgré leur perfidie,  » je suis arrivé à mon poste  » avant l’époque fixée par le Roi ;  » j’ai été reçu comme le délégué d’un  » grand monarque, c’est-à-dire qu’on  » m’a rendu des honneurs dont toute  » la gloire appartient à Louis. J’espère  » maintenir la paix entre la  « Hollande et ma patrie ; c’est ainsi  » que je veux confondre ceux qui prétendraient  » me ravir la confiance  » et l’estime de mon souverain.  » Chère Laurence, si mes désirs sont  » remplis, si le Roi, content de mon  » zèle, me conserve en Hollande, au  » printemps prochain tu viendras  » me rejoindre avec tes enfans. J’avoue  » que je me fixerais avec plaisir  » dans ce pays, d’autant plus  » volontiers qu’on n’y éprouve aucune  » contrariété pour les opinions  » religieuses. Puisse un jour le même  » calme régner dans le sein de ma  » trop malheureuse patrie ! mais,  » hélas ! les deux partis ne sont  » point assez raisonnables, et l’intolérance  » de l’un, l’entêtement de  » l’autre, peuvent allumer les funestes  » brandons de la guerre civile. »  » Chère épouse, je ne te recommanderai  » point d’agir avec prudence ;  » fais toujours du bien au  » malheureux ; mais dans ce moment  » où la persécution des protestans  » semble être organisée sur  » tous les points de la France, songe  » bien que nos ennemis ont les yeux  » ouverts sur toi. Fais en sorte qu’on  » ne puisse t’accuser d’être plus généreuse  » à l’égard des réformés  » qu’à celui des catholiques. Dans  » tes bienfaits, ne considère que  » des frères malheureux, enfans du  » même Dieu ; le riche doit à l’infortuné  » une sensibilité, quelle que  » soit sa croyance.  » Adieu, chère Laurence ; pense  » que loin de celle que j’adore, il ne  » peut exister de véritable bonheur  » pour moi. Tu as nos enfans pour te  « consoler de mon absence ; quant à  » ton époux, il n’a que son amour  » qui puisse lui faire supporter une  » séparation que lui commande le  » désir d’être utile encore à sa patrie. »  Cette lettre tranquillisa la duchesse, et pendant quelques jours elle se flatta que le sort se lassait enfin de la persécuter ; cependant elle eût préféré que Montezert n’eût aucun emploi ; mais il fallait se résigner à vivre quelque temps loin du seul objet qu’elle eût jamais aimé.  Herbert, de retour de Hollande, se mit, sans rien dire, à chercher en quel lieu était situé le château de Saint-Vallier. Il découvrit qu’il était à dix lieues de Toulouse, et redoutant que Clair de Villedieu ne s’y trouvât encore, il résolut de s’en assurer, et se rendit dans ce pays ; c’était un très petit hameau au bas d’une colline. Il s’informa si la maîtresse du château était chez elle.  — Non, lui répond un bon paysan, à qui il s’adressait : il n’y a personne, et, ma foi, je crois bien qu’il n’y a pas un des habitans de ce hameau qui en soit fâché, car elle est fière, impérieuse, dure envers les pauvres malheureux : ah ! que c’est triste pour des vassaux quand ils changent de maître ! — Ce n’a donc pas toujours été la même famille qui a possédé ce lieu ? — Non : jadis il était à madame de Louvois ; ah ! c’est de celle-là qu’on pouvait dire que c’était une bonne maîtresse ; tout le monde l’aimait. Elle ne restait pas long-temps a Saint-Vallier ; mais le peu qu’elle y séjournait, elle y faisait du bien pour toute l’année. — Pourrait-on voir le château ? il est d’une assez belle apparence. — Oui ; si vous le voulez, je puis vous y conduire : le jardinier est mon oncle, et c’est un bon garçon, qui, quoique vieux, est encore fort jovial. — L’intention d’Herbert était de s’informer adroitement si, à l’époque où son maître avait été arrêté, il n’y avait pas eu de prisonniers au château de Saint-Vallier ; car il se croyait certain que la captivité du maréchal était due à Clair de Villedieu.  Conduit par le paysan, il entre dans le château visite le jardin, lé parc, mais il ne peut en voir les appartenions. Le jardinier lui dit qu’en partant pour Paris, mademoiselle Laurette en a emporté toutes les clefs. — Et quelle est cette demoiselle Laurette ? demanda Herbert, pensant que ce pouvait être la libératrice du maréchal. — Mademoiselle Laurette est une petite femme de chambre, bien fine, bien  rusée, qui, je crois, ne vaut pas mieux que sa maîtresse, dit le paysan. — Paix donc, Bernard ! repris vivement le jardinier. — Ah ! rassurez-vous, mon oncle, ce monsieu connaît madame de Saint-Vallier — Oui, je la connais, et je l’apprécie à sa juste valeur ; mais, ajouta-t-il, où donc est la prison du château — Une prison ? il n’y en a point. — Cependant il y a un mois ou six semaines, on a amené ici nuitamment deux prisonniers, par ordre du Roi. — Allons donc, vous voulez rire. — Non, je vous assure qu’on me l’a dit. — On vous. a trompé. Il y a eu ici deux des valets de M. de Louvois ; mais ils en sont repartis quand madame a appris que le ministre était bien mal ; pour des prisonniers, cela n’est point vrai.  L’entrée et la sortie du maréchal avaient été si mystérieuses, que personne dans le pays n’en avait eu  connaissance. Ainsi Herbert, dans la visite qu’il fit, n’apprit rien de ce qu’il désirait savoir. Il quitta Saint-Vallier pour retourner à Montezert, n’ayant acquis d’autre connaissance que celle de savoir que la perfide Clair était détestée dans le hameau, et qu’elle était retournée à Paris. Cette dernière circonstance lui fit grand plaisir, car elle lui ôtait du moins la crainte de voir rôder de ses agens dans les environs du château de Montezert, et par-là il se flattait que la duchesse passerait l’hiver tranquillement ; mais, hélas ! il était décidé que cette femme vertueuse n’aurait presque jamais de repos.  Rassurée sur le sort du maréchal, certaine par ce qu’Herbert lui avait dit que Clair n’était plus voisine de ses domaines, elle se livrait aux soins qu’embellissaient pour elle la tendresse maternelle et la bienfaisance à l’égard de tous les malheureux. Elle pouvait compter presque tous les jours de sa vie par plusieurs bonnes actions. Elle attendait avec impatience l’instant d’aller rejoindre son époux ; mais on n’était encore qu’au mois d’octobre, et l’espace qui la séparait de la belle saison était bien long à parcourir. Elle pensait sans cesse à l’ennui que Montezert devait éprouver, en vivant loin d’elle ; elle savait combien elle en était aimée, et se plaignait d’une séparation dont elle-même sentait toute l’amertume, et ne trouvait d’adoucissement à sa peine qu’en lui écrivant le plus souvent qu’il lui était possible.  Un matin, assise à son bureau, tandis que ses deux filles dormaient encore, elle était occupée à lui écrire ; Herbert vint lui dire qu’un courrier arrivant de Paris avait une lettre à lui remettre de la part de Louis XLV.  Une terreur subite s’empare d’elle ; elle tremble que ce ne soit un ordre contre la sûreté du maréchal. L’écuyer se présente, donne la lettre, et ressort de suite, sans attendre même que la duchesse ait eu le temps de prendre connaissance du message qu’on venait de lui remettre. Elle tenait la lettre à sa main, et n’avait pas la force de l’ouvrir ; cependant elle s’y détermina, reconnut l’écriture du monarque, qui s’excusait de ne pas lui avoir répondu plus tôt, et cela dans les termes les plus tendres :  « J’ai partagé, lui disait-il, toute la peine qu’a dû vous causer le prétendu événement arrivé à Montezert ; j’ai fait rechercher les coupables, et n’ai pu sévir contre eux. Belle Laurence, on vous a trompée par de faux rapports ; la captivité du maréchal n’a point été cruelle ; s’il vous a été ravi pendant quinze jours, c’est un larcin que l’amour a fait à la foi conjugale ; et vous avez dû remarquer par ce qu’il vous a dit lui-même, que la beauté qui l’avait retenu près d’elle, l’a fait reconduire sain et sauf jusque dans ses domaines : le conte de sa prétendue arrestation serait réellement risible, s’il ne vous eût donné d’aussi vives inquiétudes. Je regrette sincèrement que le maréchal ne sente pas tout le prix du trésor qu’il possède, et qu’il ne paie votre excessive tendresse que par une infidélité un peu trop marquée. Revenez, charmante Laurence, revenez dans la capitale ; ne consumez point vos beaux jours dans une campagne qui n’est pas faite pour vous. Ici tous les cœurs vous désirent ; votre sourain fera tout son possible pour vous faire oublier les torts de Montezert à votre égard. Vous connaissez trop bien les sentimens que vous lui avez inspirés, pour qu’il lui soit nécessaire de vous assurer de nouveau de tout l’intérêt qu’il prend à votre sort, ainsi qu’à celui de vos enfans, dont il se déclarera toujours le protecteur. »  Un froid mortel circulait dans les veines de l’infortunée duchesse ; elle ne savait si elle veillait ou si un : songe ne l’abusait point. Elle relut encore la lettre : Montezert infidèle... Montezert lui en ayant imposé... Cela était impossible. Ah ! s’écrie-t-elle, c’est une nouvelle scélératesse de Louvois et de sa coupable maîtresse. Ils n’ont pu perdre le maréchal dans l’esprit du Roi, le faire passer pour traître à sa patrie, ils veulent maintenant lui ravir ma tendresse, me le faire paraître infidèle, Ils ont trompé le monarque, et cela pour éviter qu’on ne recherchât ceux qui avaient osé attenter à la liberté du maréchal. Bien persuadée que la lettre du monarque n’était que le résultat des perfides insinuations de Louvois et de Clair de Villedieu, elle se décida à répondre au Roi, en protestant que Montezert était aussi fidèle époux que fidèle sujet, en conjurant le monarque de n’ajouter aucune foi à tout ce que l’on pourrait lui dire contre le duc de Montezert.  Il y avait plus d’une heure qu’elle réfléchissait sur la lettre qu’elle croyait devoir envoyer au Roi, quand Herbert entra auprès d’elle ; sa figure annonçait la satisfaction.  Laurence le regarda d’un air d’égarement, et lui demanda ce qu’il voulait, et où était l’envoyé du Roi ? — Il est parti pour se rendre à Toulouse, et je venais, ma chère maîtresse, vous faire part de la bonne nouvelle qu’il m’a donnée.... Mais, mon Dieu, madame, qu’avez-vous ? votre pâleur.... auriez-vous quelque chagrin relativement à monseigneur ? — Non, mon ami ; non, je n’ai rien qui me fasse de la peine : mais parle-moi du sujet qui cause la joie que tu parais éprouver en ce moment. — Eh bien, madame, dans peu de jours vous verrez sans doute le Roi ; il sera à Toulouse le dix de ce mois, pour l’ouverture du parlement, et sans doute qu’il viendra vous visiter ; car il doit, dit-on, parcourir tout le Languedoc. Ce duché en étant un des plus grands domaines, je suis bien persuadé qu’il s’arrêtera à votre château ; d’ailleurs, vous êtes l’épouse d’un grand guerrier, d’un maréchal de France et d’un ambassadeur : ces titres, joints à votre mérite personnel, ameneront ici le monarque.  Cette nouvelle, loin d’enchanter Laurence, augmenta encore son chagrin ; mais elle se garda de le faire voir à Herbert ; elle lui dit seulement : Si le monarque m’honorait de sa visite, cette marque de préférence augmenterait encore la haine de nos ennemis. Ah ! quand viendra donc le temps où nous pourrons être oubliés de tout le monde, vivre ignorés dans quelque coin de l’heureuse Helvétie ! — Quoi, ma chère maîtresse, vous quitteriez la France pour aller vivre en Suisse ? — Oui, mon ami, et du meilleur de mon cœur. Je t’atteste que je voudrais déjà y être. Aussi, quand le ciel permettra que le duc puisse renoncer aux emplois, je le déterminerai à s’expatrier. Depuis si long-temps nous sommes malheureux... — Il est vrai que vous êtes bien tourmentés par ce vilain monsieur de Louvois. Il faut espérer que ce méchant homme ne pourra plus vous faire de peine, et que le Roi sera toujours là pour l’en empêcher. Tenez, il faut, quand vous écrirez à monseigneur, lui dire que le monarque doit venir dans ses domaines ; je suis certain que cela lui fera grand plaisir. — Je ne le crois pas, fut toute la réponse de Laurence, qui savait jusqu’à quel point le maréchal avait poussé la jalousie. Ce sentiment s’était éteint dans son cœur depuis que son épouse avait quitté la cour ; mais un rien pouvait le ranimer, et lui causer de nouvelles infortunes. Le lendemain du jour où Laurence avait reçu la lettre du monarque, Herbert demanda à sa maîtresse quels préparatifs elle allait ordonner ? — Des préparatifs, mon ami, et pour qui ? — Pour le Roi, madame ; il faut qu’il soit dignement reçu. Si monseigneur était ici, je suis certain que déjà tous ses vassaux seraient à l’ouvrage. D’abord il faut faire sabler l’avenue, sarcler les jardins. — Mais, mon ami, tu perds la tête ; pense donc qu’en novembre le Roi ne s’y promenera point, qu’il n’y a plus ni fleurs, ni herbes. — Ah ! c’est vrai, madame ; mais du moins il faut que les appartemens soient richement décorés. Vous avez une superbe collection de fleurs et d’arbres étrangers ; il faut que la grande salle, où vous recevrez le monarque, et où le bailli et les juges de vos domaines viendront le complimenter, présente un bel aspect. Tenez, donnez-moi votre permission, et j’arrangerai tout cela de manière à vous contenter. — Mais rien ne nous assure que Louis XIV vienne. — Pardonnez-moi, je puis vous l’assurer. — Comment le sais-tu ? — Par l’envoyé, qui m’avait défendu de vous le dire. Après vous avoir remis la lettre de notre magnanime souverain, il vous quitta de suite ; je le suppliai de se rafraîchir ; il accepta, et se disposa à repartir. Je lui dis : Vous n’attendez pas la lettre de madame la duchesse ? Il me répondit : Le Roi viendra la chercher lui-même ; mais n’en parlez pas ; il ne veut point qu’on lui prépare de réception. — O mon Dieu ! en quel embarras je me trouve ! — Vous pensez bien, ma chère maîtresse, qu’un Roi dit ces choses-là, mais qu’il s’offenserait peut-être si on lui obéissait trop exactement. Tenez, reposez-vous sur mon zèle ; j’ai du goût et de l’activité : tout ira le mieux du monde....  Laurence, malgré la peine qu’elle éprouvait, fit tout disposer dans le château ; prévint secrètement le bailli et les principaux officiers de justice, et fut obligée d’aller à Toulouse pour faire différentes emplettes.  En y arrivant, elle entendit tout le monde lui parler de la prochaine arrivée de Louis XIV. On préparait la maison de ville, et le premier magistrat ayant appris que la duchesse de Montezert était à son hôtel, alla la visiter, et la prier de se trouver au bal que la ville devait donner au souverain.  Laurence refusa en alléguant pour raison qu’elle nourrissait, et ne pouvait s’absenter de son château. Eh bien, madame, lui dit-il, puisque nous ne pouvons avoir le bonheur de vous posséder à Toulouse, permettez que je puisse disposer de votre hôtel en faveur de M. de Louvois, qui, dit-on, doit accompagner son auguste maître.  Au nom de Louvois, la duchesse ne put s’empêcher de tressaillir. La pensée d’être contrainte à le recevoir chez elle, la révoltait ; car elle ne se persuadait point que le monarque y vînt sans lui. Cependant elle chercha à se rassurer, et répondit qu’on pouvait disposer de l’hôtel, et l’offrir au ministre de la part de l’épouse du maréchal de Montezert.  Elle retourna dans ses domaines, et bientôt tout se trouva disposé pour recevoir dignement Louis XIV.  La veille de ce jour tant redouté par l’infortunée Laurence, un homme vint demander Herbert, et ne voulut point entrer. Allez lui dire ( il s’adressait au concierge) que je l’attends dans l’avenue, et que j’ai un message de la plus haute importance que je ne puis remettre qu’à lui seul.  Herbert s’y rendit aussitôt. Il était déjà presque nuit, et trouva l’inconnu assis sur un banc. A son approche, celui-ci se leva et fit quelques pas pour aller au-devant de lui.  Monsieur, lui dit-il, je suis chargé de vous remettre une lettre qui ne doit être donnée qu’à votre maître. — Mon maître n’est point ici. — Je le sais très-bien ; mais comme je suis instruit que vous possédez toute sa confiance, vous devez avoir des occasions favorables pour lui faire parvenir ce que vous voudriez à l’insu de son épouse. — A l’insu de madame, dites-vous ? Mais cet écrit pourrait donc lui occasionner quelque chagrin ? — Cela serait possible. — Qui donc vous envoie ? — Une femme charmante, et le message d’une jolie femme ne plait pas ordinairement à l’épouse de celui à qui il s’adresse. — Je ne vous comprends point. — Je ne puis m’expliquer davantage. Me promettez-vous d’envoyer la lettre ? — Oui, si vous m’assurez qu’il n’y a rien qui puisse causer de la peine à monsieur le maréchal. — Je vous assure au contraire qu’elle lui fera plaisir ; d’ailleurs, c’est une réponse, et comme il a oublié de donner les moyens de correspondre directement, madame les lui demande. Voilà, ajouta cet homme, quelques pièces d’or que j’ai ordre de vous remettre comme le prix de la discrétion qu’on exige de vous, surtout à l’égard de la belle Laurence de Sully. — Je ne sais point vendre mes services, et encore moins ma discrétion. — En ce cas, je m’en rapporte à votre attachement pour monsieur le duc de Montezert.  En prononçant ces mots, il sauta sur un cheval qui était à fort peu de distance du banc, et disparut avec la rapidité de l’éclair. Herbert, resté comme si on l’eût cloué à sa place, tenait le fatal papier, et repassait dans sa pensée ce qu’on venait de lui dire. Tout semblait lui annoncer qu’il existait une intrigue amoureuse entre le duc et quelque belle Languedocienne. Comment se permettre de faire partir cette lettre, qui pouvait peut-être, par la suite, causer de grands tourmens à sa maîtresse ? Comment la lui montrer sans  faire naître son désespoir, surtout si celle qui écrivait était une rival aimée ?  Envoyer le message, c’était trahi la charmante Laurence ; le lui donner, c’était la désespérer. Dans cette affreuse perplexité, il ne savait qu’il devait résoudre, quand l’idt lui vint de consulter madame Riche mond ; c’était une femme raison nable qui, suivant lui, ne pouva que donner un bon conseil.  Il retourna au château, répél fidèlement tout ce que venait de lui dire le messager mystérieux. — quoi ! mon cher Herbert, tu ne vo point que c’est une coupable il trigue, qu’il est de notre devoir ne point souffrir qu’elle ait lieu Comment, ma chère Laurence, que est un modèle de vertu, qui a toi sacrifié pour le maréchal, jusqu l’amour que lui témoignait le mo narque ; qui a abandonné Paris  la cour de France, dont elle était l’ornement, et cela pour calmer la jalousie dont le duc était atteint, se verrait sacrifiée à une rivale ? Non, non, cela ne peut avoir lieu. Point de grâce pour un mari infidèle.  — Mais, madame de Richemond, nous ne savons point si monseigneur est coupable ; on peut l’aimer, ce n’est pas sa faute ; Louis XIV a bien aimé madame la duchesse. — Il est vrai ; mais madame la duchesse a courageusement abandonné Paris, et cela, dans la crainte d’affliger son ombrageux époux. Ah ! monsieur le duc, que vous récompensez mal l’attachement inviolable de votre épouse ! mais voilà les hommes, voilà comme ils sont presque tous : injustes, jaloux, tyrans, ils ont sans cesse les yeux ouverts sur nos moindres actions. La femme vertueuse souffre, mais ne se plaint point. C’est ce qu’a toujours fait madame  la duchesse ; mais aujourd’hui faut qu’elle sache comme on trompe. — Là, là ! madame Rich mond, vous prenez la chose trop a sérieux. — Trop au sérieux, dis-tu — Oui, en vérité. — Crois-tu do que ce ne soit pas affreux, indigne impardonnable, pour un mari qi est adoré, d’entretenir une corres- pondance amoureuse ? — S’il n’a fa qu’écrire à cette dame qu’il la trou- vait jolie, qu’il l’aimait tendrement je ne vois pas... — Tu ne vois pas ? moi je dis qu’un homme marié... Ne doit peut-être pas regarder uni jolie femme ? — Je n’ai pas dit cela.. — Qu’il ne peut pas l’aimer ? — Il peu être entraîné involontairement Souvent on n’est pas maître de l’im pression qu’on éprouve ; mais il doi fuir l’occasion qui peut le rendre coupable ; et si l’aveu d’une passion répréhensible est prêt à lui échapper le souvenir de sa femme, celui de ses  enfans, l’honneur, ce noble sentiment sans lequel l’homme n’est plus digne d’estime, doivent arrêter sur ses lèvres l’expression d’un amour qui peut le faire rougir. — Ah ! madame Richemond, comme vous êtes sévère ! — Non, je suis juste. — Comme vous traitez les pauvres maris ! — Moins sévèrement encore qu’ils ne le méritent. Je n’ai point de partialité, et je ne fais pas plus de grâce à des femmes qui oublieraient leurs devoirs ; mais nous perdons un temps considérable en discussions ; donne-moi cette lettre au plutôt ; viens avec moi la portera la duchesse. — Je le veux bien ; mais si mon cher maître avait des torts, je vous en supplie, ne les aggravez point par vos réflexions. — Que le ciel m’en garde ! je serai la première à l’excuser. — Je vais vous suivre, madame Richemond, et cependant j’avoue que je suis désolé : cela va causer de la peine à ma bonne maîtresse. — C’est pour lui en éviter de plus grandes : il faut couper le mal dès sa racine et ne point le laisser augmenter, car alors il ne serait plus temps.  Herbert abandonna le papier à madame Richemond, redoutant d’être témoin des pleurs de la trop infortunée Laurence.  La bonne gouvernante se rendit vers elle ; elle tenait à la main la fatale lettre. — Donnez promptement, lui dit la duchesse ; peut-être cela vient-il du maréchal. — Non, madame ; elle est pour lui. — Et de qui est-elle ? — Je l’ignore. — Qui vous la remise ? — Herbert, à qui un homme l’a donnée ce soir en recommandant de ne point vous la montrer, et de la faire partir pour la Hollande le plutôt possible. — Je vais la mettre avec d’autres papiers dans la malle qui doit partir après demain pour Amsterdam. — Il faut avant savoir de qui elle peut venir. — Puisque cela m’est impossible. — Pardonnez-moi. — Comment ? — Ouvrez cette lettre. — Je ne me le permettrai jamais ! C’est peut-être un secret d’Etat. — Excellente femme ! je suis désespérée d’être contrainte à vous parler trop franchement pour votre sensibilité. Cette lettre renferme un secret ; mais un secret d’amour. — Eh quoi ! madame Richemond, vous seriez-vous permis de commettre une indiscrétion ? — J’en suis incapable ; mais celui qui a parlé à Herbert n’a point fait un mystère de son message, qui, suivant lui, ne parle que de l’amour d’une fort jolie Languedocienne pour votre époux, et cette épître est une réponse : d’après cela, vous voyez si vous devez résister au désir si naturel de connaître du moins le nom de celle qui aspire à devenir votre rivale, si déjà elle ne l’est de puis long-temps. — Madame Richemond, quoique je n’aie point cessé de vous respecter comme mon ancienne gouvernante, que je vous porte réellement une amitié filiale, je vous avoue que je ne permettrai jamais qu’on ose se rendre juge de la conduite de monsieur le duc ; posez, je vous prie, ce papier sur mon bureau ; mon époux seul en prendra connaissance. Veuillez me laisser, ma chère amie ; j’ai à écrire pour envoyer demain à Toulouse.  Madame Richemond ne concevait rien à la tranquillité de Laurence, et la regardait d’un air stupéfait, ne pouvant pas se persuader qu’une femme put entendre parler d’une infidélité de son époux, sans même en paraître émue ; mais si elle eût pu lire dans le cœur de Laurence, quelle aurait bien eu une autre idée !...  Hélas ! l’épouse du maréchal souffrait des peines inouies : son âme était brisée. Elle prit alternativement ses enfans, les serra sur son cœur en versant des larmes. Cher Montezert, disait-elle, si dans un moment d’erreur tu as pu oublier ta Laurence, je ne t’en aiderai pas moins, et tes enfans me seront toujours aussi précieux que si tu n’avais point cessé d’être fidèle à tes sermens.  Elle avait montré un grand calme, et son motif lui faisait le plus grand honneur. Elle ne voulait pas qu’un seul des gens de sa maison pût se croire en droit de dire, monseigneur est coupable. Cependant la lettre écrite par le Roi semblait se rattacher à l’intrigue dont le messager mystérieux avait parlé à Herbert. Cette réflexion la détermina à briser le cachet de la lettre. En le faisant, sa main trembla : elle éprouva cette terreur indéfinissable qui semble un pressentiment du malheur. Elle fut prête à la sceller de nouveau ; mais néanmoins elle n’en eut pas le courage. Ses yeux qu’obscurcissaient ses larmes, cherchèrent la signature ; elle y trouva ces mots : Votre tendre Mélanie  C’en fut assez pour qu’elle obéît sans le moindre scrupule à la curiosité dont elle était agitée ; elle lut ce qui suit :  « Cher Montezert, je dois une  » réponse à la charmante épître que  » vous m’avez écrite. Je n’avais point  » besoin des nouvelles expressions  » de votre tendresse pour y croire ;  » mais j’avais besoin de vos nouvelles  » pour être certaine que la fatigue  » du voyage n’avait point altéré une  » santé qui m’est mille fois plus  » précieuse que la mienne. Vous  » devez vous rappeler les soins que  » j’ai pris de mon aimable captif.  » Pendant quinze jours, qui n’ont  » eu pour votre Mélanie que la plus  » courte durée, je vous ai donné  » des preuves de mon inviolable  » attachement.  » Vous ne m’avez point parlé de  » la manière dont on a pris chez  » vous la fable que vous avez dû dé-  » biter sur votre arrestation et sur  » votre retour dans la forêt. Mon  » ami, comme la tendre Laurence  » a dû plaindre son époux sur son  » emprisonnement ! Combien on a  » dû prendre de précautions pour  » que des brigands, un des agens de  » Louvois, ne vous arrêtassent point  » de nouveau ! D’après ce que vous  » me marquez, il paraît que votre  » jeune secrétaire s’est conduit par-  » faitement, et n’a dit que ce que  » vous disiez vous-même. Cependant  » je suis charmée que vous l’ayez  » emmené en Hollande ; il eût pu  » commettre quelqu’imprudence,  » répondre maladroitement à quel-  » ques-unes des questions faites par la  » duchesse. Maintenant je suis par-  » faitement tranquille ; la fable que  » nous avons imaginée, a obtenu,  » auprès des gens de votre château,  » toute la créance nécessaire, et je  » défie qu’on puisse jamais savoir  » que l’heureuse Mélanie a été votre  » geolière. Adieu, cher Montezert ;  » songez qu’il n’est point de femme  » au monde qui vous aime autant  » que le fait votre véritable amie.  » Comme j’ignore le moyen de  » vous faire parvenir ma lettre, un  » de mes gens doit aller la remettre  » à votre château. Je suis assurée  » qu’elle vous parviendra intacte.  » La belle Laurence est incapable  » de soupçonner la fidélité de son  » époux.  » Adieu, mon ami ; à vous pour  » la vie.  Il est donc bien vrai, dit l’infortunée Laurence, que Montezert m’a trompée. Une rivale m’a enlevé son cœur ; je ne suis plus l’objet de sa tendresse ! Une autre.... Quelle est-elle donc cette Mélanie qui a pu le rendre parjure ? Avec quelle perfidie les cruels m’ont abusée ! Et comment un guerrier rempli d’honneur a-t-il pu s’abaisser à un mensonge aussi bas ? me donner tant d’inquiétudes, de craintes ? Il m’a vue réduite au désespoir au moment de notre dernière séparation. Hélas ! il semblait partager ma douleur, mon effroi. Ah ! Montezert, j’ai tout perdu, je n’ai plus qu’à mourir. Mourir ! ô mes enfans, mes chères filles, il ne vous reste peut-être plus que la tendresse de votre malheureuse mère ! Eh bien ! elle cherchera à conserver son existence, afin de protéger la vôtre, afin de vous garantir des piéges des méchans.  Laurence voulait encore douter des torts de son mari, mais la lettre du monarque lui disait assez que l’intrigue amoureuse du maréchal n’était que trop bien connue. Hélas ! se disait-elle, moi seule peut-être l’ignorait. Ah ! pourquoi suis-je sortie de cette douce erreur qui faisait la félicité de ma vie Pourquoi ai-je eu l’imprudence d’ouvrir cette lettre ?... Brûlons la qu’il n’en reste aucun vestige..... La brûler ! non, je ne veux pas que cette femme puisse m’accuser d’avoir soustrait une lettre adressée à Montezert, je vais l’envoyer.  La lettre avait une enveloppe ; je vais en mettre une autre, la sceller de nos armes, et la faire partir avec ce que je dois envoyer à mon infidèle époux. Bien déterminée à tenir cette résolution, et voulant que madame Richemond et Herbert n’eussent aucun soupçon sur le maréchal, elle les fit venir l’un et l’autre. Herbert, dit-elle, avec douceur, et après avoir essuyé ses beaux yeux humides de larmes, tu vas m’aider à fermer une malle qui ne devait partir qu’après demain ; mais il faut que demain au jour elle soit en route pour la Hollande. La lettre qu’on vient de te remettre ce soir est de la plus haute importance pour ton maître. — Quoi ! madame, cette lettre... — Eh ! oui, ma chère Richemond. Tourmentée, non par des craintes réelles, mais par les soupçons que tu m’avais donnés, j’ai ouvert cette lettre : elle est de la meilleure de mes amies qui est aussi celle du maréchal ; elle le prévient d’une chose qu’il est important qu’il sache. — Comment, madame, dit Herbert, le valet qui m’avait remis ce papier... — Est un fourbe quia voulu fairele mauvais plaisant.  — Cependant il m’avait assuré,.. Il  paiera cher son imposture. Je vais écrire à sa maîtresse, et le faire chasser comme un vil scélérat, qui mériterait même un plus grand châtiment.  En prononçant ces mots, elle reprit le papier qui venait de la réduire au désespoir, le plaça sous une enveloppe, y mit un cachet, et écrivit quelques lignes à son époux ; elle terminait par celles-ci : « Je t’envoie une lettre qui vient  » de m’être adressée dans ce moment.  » La personne qui me l’a  » fait apporter a bien compté sur  » ma tendresse pour toi ; car elle  » m’a fait dire tout ce que sa lettre  » renfermait. Je dois des remercîmens  » pour les soins qu’elle ta  » prodigués pendant les quinze jours  » de ta captivité. Adieu, Montezert ;  » songe bien qu’il n’est pas de  » Mélanie au monde qui puisse  » t’aimer plus que ne le fera toujours  » la tendre Laurence de  » Sully. »  Herbert et madame Richemond paraissaient interdits de ce qu’ils avaient dit à la duchesse relativement à la lettre.  Le lendemain, la malle devait partir pour la Hollande.  Laurence, en proie au plus mortel chagrin, fut obligée de se contraindre, afin de donner les ordres nécessaires pour recevoir le Roi ; car, dès le matin, il était arrivé un des officiers du prince. Il avait annoncé que sa majesté serait à Montezert vers le milieu de la journée.  Bientôt tous les vassaux du duc sont en habits de fête, et ceux qu’Herbert avait établis gardiens du château sont sous les armes, afin de recevoir le monarque. Le bailli, les juges du lieu vont à la tête des paysans jusqu’à l’entrée de l’avenue, et plusieurs jeunes filles, parées de leurs plus beaux atours, portent à à la main les fleurs que la saison permet encore d’avoir. Les jeunes garçons, au lieu de guirlandes, ont des branches de laurier, feuillage chéri des Français, et dont la vue devait plaire au souverain.  La duchesse, dans une toilette qui n’avait rien d’apprêté, mais qui cependant se ressentait de sa fortune, était toujours de la plus grande beauté. Elle devait se tenir sur le perron du château pour recevoir le Roi, et le conduire ensuite dans une salle immense qu’on avait décorée avec le plus grand soin.  Le pasteur catholique, espérait qu’avant d’entrer au château, Louis XIV visiterait l’église ; il ne fut point trompé dans son attente. Après avoir entendu chanter les prières d’usage, le Roi se disposait à sortir de l’église ; le bon curé s’approcha de Louis, et le supplia de vouloir bien lui accorder encore un moment, qu’il avait un discours à prononcer.  Monsieur, lui dit le monarque, votre discours ne peut être qu’un long compliment, et dans le temple du maître souverain de l’univers on ne doit jamais chanter que les louanges de l’éternel. En même temps il fit mettre par l’un de ses officiers cent louis pour les pauvres dans un tronc qui leur était consacré, prit amicalement la main du respectable curé, sortit de l’église, et entra dans l’avenue du château où se trouvait une partie des habitans du duché, qui, presque tous protestans, n’étaient point allés dans l’église des catholiques.  Monsieur le curé, demanda le monarque, venez-vous avec moi jusqu’au château ? — Sire, mon devoir s’y oppose. La différence de religion. — La duchesse fait-elle du bien aux malheureux ? — C’est un ange que cette femme-là ; elle est la mère des pauvres — Eh bien ! lui répond le monarque, l’humanité doit vous engager à vivre en bonne intelligence avec une femme bienfaisante, qui prend soin des orphelins, des infirmes et des vieillards. Allons, monsieur le curé, accompagnez-moi ; vous me ferez plaisir ; je vous en saurai un gré infini.  L’air de bonté du monarque détermina le vénérable pasteur, et l’on arriva au château.  Laurence de Sully était sur le perron, tenant la plus petite de ses filles sur un bras et donnant la main à l’autre, qui, avec toutes les grâces de l’enfance, offrit à Louis une couronne de laurier que sa mère avait tressée.  Sire, dit la duchesse, permettez que la fille du maréchal de Montezert vous présente un gage de la fidélité de son père ; cette couronne est un emblême de celle de l’immortalité. — Madame, répondit le monarque, jamais hommage ne m’a tant flatté ; et j’avoue que la louange, en passant par une aussi jolié bouche, est pour moi d’un prix infini.  Le prince caressa les enfans, que Laurence confia ensuite à madame Richemond pour conduire Louis dans la salle qui était préparée pour le recevoir, et où tous les habitans eurent la satisfaction de contempler leur souverain.  Le Roi ne devait rester que jusqu’au soir au château ; mais la joie, l’enthousiasme que causait sa présence, lui procura tant de plaisir, qu’il crut en faire beaucoup à la duchesse en lui annonçant qu’il ne repartirait que le lendemain.  Cet incident plaça Laurence dans un extrême embarras. Il fallut préparer un appartement pour le Roi ; enfin le zèle et l’activité des gens de la duchesse obvièrent à tout ce que cette annonce entraînait de désagrément.  Il s’agissait d’occuper la soirée du monarque, car l’épouse du maréchal redoutait de se trouver avec lui, il semblait le désirer. Pour une femme vertueuse, qui déjà connaît les sentimens qu’elle a inspirés, il n’est pas de situation plus délicate que celle où se trouvait Laurence.  Après le dîner, où assistèrent les principaux habitans de Montezert, Herbert, qui, par les ordres de sa maîtresse, avait organisé une petite fête villageoise, fit entrer les musiciens. Ils précédaient un essaim de jeunes filles et de jeunes garçons.  Louis s’aperçut de l’intention que la duchesse avait de ne point se trouver seule avec lui.  Adorable Laurence, lui dit-il tandis qu’on dansait, vous semblez craindre de causer particulièrement avec moi, doutez-vous donc du respect que vous m’inspirez ? L’hommage que je rends à votre beauté, à vos grâces, ne doit point vous offenser. Depuis que je vous ai vue, j’aime, et j’aime sans espérance ; mais je ne puis être indifférent aux peines que vous éprouvez. Votre mari... — Sire, je n’ai d’autre peine que celle de son absence. — Vertueuse Laurence, vous ne vous plaignez point ; cependant vos chagrins sont connus de tout le monde ; l’infidélité du maréchal.... — Sire, on s’est permis de vous en imposer ; et j’ai vu, par la lettre que m’a écrite votre majesté, que des ennemis du maréchal avaient cherché à lui enlever l’estime que son dévouement doit lui mériter. — Belle Laurence, dans les reproches que je puis faire à Montezert, c’est vous seule qui en êtes l’objet. Il n’a point manqué à ses devoirs comme guerrier, comme ambassadeur ; il est maintenant à son poste ; il y était au moment que j’avais marqué. Je n’ai qu’à me louer de ses opérations. Tou t me porte donc à croire qu’il justifiera mon choix. Mais qui peut justifier sa conduite à votre égard ? se faire passer pour victime d’un ennemi ? vous dire, vous convaincre même que pendant quinze jours il a été enfermé dans une prison, tandis qu’il n’était esclave que d’une jolie femme ? Ah ! c’est un raffinement d’infidélité..... — Dont mon époux est incapable, reprit vivement la duchesse. Montezert connaît trop bien sa Laurence pour avoir recours à un moyen aussi bas. Si, ce que je ne crois point, un moment d’erreur eût pu l’éloigner de moi, il ne m’eût point caché sa faiblesse ; et dans les yeux de son épouse, dans ses tendres caresses, il eût bientôt vu les preuves certaines de son pardon. — Belle, sensible, et point jalouse, il ne vous manquait que cette dernière qualité. — Votre majesté doit savoir que cette vertu est nécessaire aux épouses. — De l’épigramme, madame la duchesse. — Sire, ce n’est pas mon intention.  Le monarque sourit. Mon devoir, continua Laurence, est de défendre le maréchal, quand de tous côtés on cherche à le rendre malheureux ; mais on ne parviendra jamais à lui ravir un cœur qui est à lui pour toujours. — Votre mari doit rester fort long-temps en Hollande, et j’espère que vous allez revenir à ma cour ; chacun vous y désire, et personne plus que moi ne sait apprécier le bonheur de votre présence. — Moi ? Sire, retourner à la cour ? — Si votre souverain vous en prie ? — Je lui répondrai que ma résolution est invariable ; que j’ai trouvé dans les domaines de mon époux le calme et le bonheur. Ah ! Sire, si la foule des maux qui m’a accablée pendant que j’étais dans la capitale, m’a forcé de renoncer à la gloire d’être sans cesse avec l’auguste Marie-Thérèse, qui daignait m’honorer de sa protection, comment y retournerai-je maintenant que je serai privée d’appui ? Comment échapperai-je aux regards d’un essaim de femmes qui, par leurs injustes soupçons, ont causé mon départ ? Et dans ce moment, où l’on cherche à flétrir la réputation du maréchale quels traits malins ne lancerait-on pas sur celle de l’infortunée Laurence de Sully, si elle pouvait profiter de l’absence de son époux, en cherchant à briller dans un monde qui lui est si étranger ? — Dans le séjour de l’esprit et des grâces, n’êtes-vous pas toujours dans vos domaines ? D’ailleurs, l’intérieur de ma cour est entièrement changé, et plusieurs des dames dont vous eûtes à vous plaindre..... — Sire, jamais je n’ai accusé personne. — Je voudrais que vous devinssiez l’amie de madame de Maintenon. Cette femme, d’un mérite rare, et pour qui- j’ai l’attachement le plus vrai, désire sincèrement de vous connaître, et se lier d’amitié avec vous : elle mettrait son bonheur à vous consoler de vos peines. — Sire, je ne croyais pas que votre présence dût jamais m’en causer, et cependant, je l’avoue, votre persévérance à croire Montezert capable de m’oublier, me fait souffrir un genre de tourment qui, jusqu’alors, m’était inconnu. Ah ! je n’aspire plus qu’au bonheur de vivre ignorée.  Louis XIV vit bien que rien au monde ne pourrait affaiblir la fidélité de Laurence. Il était toujours. amoureux, mais il n’était pas tyran, et chez lui la réflexion finissait par triompher des désirs de son cœur. Sa visite à Montezert ne servit qu’à augmenter encore le respect qu’il portait à la charmante Laurence.  Le lendemain, comme le rendez-vous de départ était à Montezert, tous les seigneurs de la suite du monarque arrivèrent au point du jour, et trouvèrent des tables richement servies pour le déjeûner, auquel le monarque prit part. M. de Louvois, qui l’avait accompagné à Toulouse, en était reparti.  Laurence ne put s’empêcher de remercier intérieurement le souverain, qui l’avait préservée du désagrément de voir l’ennemi mortel du maréchal.  Louis, en quittant Laurence, lui témoigna le plus tendre intérêt, et plaça dans la main de la petite Adélaïde, qu’elle tenait sur ses bras, un papier roulé et scellé des deux bouts, en lui disant avec une émotion qui ne put échapper aux regards et à la malignité des courtisans :  Aimable petite, puisses-tu offrir un jour toutes les grâces de ton adorable mère, réunies à toutes ses vertus !  Il quitta le château ; et la duchesse, après avoir confié Adélaïde aux soins de madame Richemond, le reconduisit jusqu’au bout de l’avenue, où ses équipages l’attendaient. Le monarque lui baisa la main et partit.  Si l’épouse du maréchal enchantait toujours le souverain, sa vue produisit le plus grand effet sur les seigneurs de la cour, qui tous chantaient les louanges de la belle duchesse. Ceux mêmes qui l’avaient admirée tandis qu’elle était à Paris, trouvaient qu’elle était encore embellie ; et l’on se disait tout bas : Laurence de Sully va renverser toutes les espérances de madame de Maintenon. Déjà l’on croyait que son retour dans la capitale aurait lieu au premier moment.  De ces conjectures on passa bien vite à des conséquences, qu’on publia partout. La duchesse de Montezert, disait-on, cette femme dont la beauté n’a presque point de rivale, cède enfin à la tendresse du monarque, et nous allons revoir le maréchal reprendre un crédit imminent. S’il a dû la faveur d’une ambassade aux lettres que sa femme écrivait au Roi, elle saura maintenant le conduire au ministère.  Pendant qu’on s’agitait à la cour contre Laurence et contre son mari, madame de Saint-Vallier, d’accord avec Louvois, était bien assurée d’être parvenue à troubler la paix qui avait toujours régné entre ces deux nobles époux.  La lettre remise à la duchesse venait de Clair, qui, redoutant l’indiscrétion de Laurette, n’en avait point parlé devant elle, et l’on n’avait pas employé Valentin pour la porter à Montezert. Ainsi ces deux braves serviteurs qui n’étaient restés au service de la maîtresse du ministre que dans l’intention d’être utiles au maréchal ; ne recueillirent point le prix de leur dévouement ; cependant ils se flattaient que l’on n’avait plus la volonté de persécuter une femme, dont le seul crime était d’être belle, et, de plus, sans reproches.  Madame de Saint-Vallier, qui en avait tant à se faire, ne se borna point à la seule jouissance de faire verser des larmes à la duchesse ; elle voulut frapper du même coup l’homme qu’elle avait prétendu, mais en vain, arracher à ses devoirs.  De retour à Paris, le ministre l’instruisit de la visite que Louis avait faite à la duchesse, du temps qu’il avait passé au château, et de la magnificence avec laquelle il y avait été reçu.  Vous avez donc été témoin de l’empressement de Laurence, de son émotion en revoyant le monarque, demanda madame de Saint-Vallier ? — Non, Louis, qui sait combien je hais le maréchal, a craint sans doute que m’a présence ne troublât le bonheur que sa visite devait produire, et dans les termes les plus doux, il m’a dit : Mon cher Louvois, je serais désespéré si mon arrivée au château de la belle Laurence de Sully pouvait lui causer une émotion douloureuse ; elle connaît l’espèce d’antipathie qui existe entre vous et son époux, ainsi faites-moi le plaisir de retourner à Paris avant moi.  Vous pensez, ajouta-t-il, qu’une telle prière fut un ordre pour moi ; je répondis au Roi, que j’étais bien loin d’avoir la pensée de troubler la félicité qu’il se promettait ; que l’adorable Laurence, accablée du chagrin que lui causait l’infidélité de son époux, avait besoin de consolations et que personne plus qu’un prince tel que lui, ne pouvait jouer avec succès le rôle heureux de consolateur.  Je sais, continua M. de Louvois, qu’il s’en est acquitté à merveille. Laurence, dit-on, n’a pas laissé apercevoir la moindre trace du chagrin dont elle doit être dévorée, car elle adore Montezert. Le marquis de Saint-Brice, que j’avais chargé de surveiller ce qui se passait, m’a dit qu’une seule chose avait dû contrarier Louis. C’est qu’en près de trente heures qu’il a passées au château, il n’a pu se trouver seul un moment avec celle qu’il aime toujours. L’adroite-duchesse avait si bien organisé la petite fête donnée au monarque, qu’il n’a pu lui parler qu’en présence de taut le monde, encore tenait-elle sur ses genoux une petite fille belle comme l’amour, qui se jouait tantôt avec les boucles des cheveux de sa mère, et tantôt avec des rubans sa mère, et tantôt avec les rubans qui décoraient le monarque. Enfin m’a dit Saint-Brice, il me semblait voir l’innocence placée par l’honneur, comme une égide pour la vertu de la belle Laurence de Sully.  Le soir, après un souper magnifique, une danse villageoise a terminé la fête. Le monarque, qui ne voyait qu’avec peine le moment où il serait, privé de la vue de celle qu’il n’avait cessé d’admirer, lui demanda s’il n’aurait pas le plaisir de l’entendre chanter.  Au même instant l’ordre est donné ; on apporte une harpe ; Louis prit sur ses genoux la petite Adélaïde, et sa mère, dont la modeste rougeur augmentait encore la beauté, chanta des strophes préparées sans doute avec quel qu’intention ; car elles renfermaient des louanges pour le souverain, à qui elles donnaient toutes les vertus. L’expression qu’elle mit en chantant semblait dire au monarque : sois ce que je dis, si tu veux conserver l’amour de tes sujets.  Il était plus de minuit ; la duchesse, qui avait désigné aux officiers du monarque l’appartement qu’il devait occuper, salua Louis avec grâce, et reprenant l’enfant qui était sur les genoux du prince, elle le quitta en lui disant : Nous serions tous coupables si nous abusions plus long-temps des bontés de votre majesté ; votre repos et votre conservation importent à tous les Français. Puis, se tournant du côté de ses vassaux, elle ajouta : le Roi vous permet de vous retirer.  Au même instant la salle fut vide ; deux battans s’ouvrirent, et Louis entra dans un appartement magnifique.  Le premier objet qui frappa ses regards, fut le portrait de l’auguste Marie-Thérèse son épouse, au-dessus duquel on avait attaché une couronne composée d’immortelles.  Cette vue pénétra Louis d’un sentiment religieux ; il s’inclina et parut un moment très-agité ; Saint-Brice le tira de sa rêverie, en lui faisant remarquer qu’il était temps qu’il se mît au lit, puisqu’il devait repartir le lendemain au premier rayon du soleil : le monarque l’écoutait à peine ; et se mettant à un bureau, il écrivit plusieurs commencemens de lettres qu’il déchira ensuite avec un air d’impatience ; il se mit ensuite en prière devant le portrait de la feue reine. Puis il se coucha en disant à Saint-Brice : j’ai changé d’avis, je resterai à Montezert jusqu’à midi ; prévenez-en le capitaine de mes gardes.  Voilà, ajouta M. de Louvois, le rapport que le marquis m’a fait en arrivant à Paris ; lui seul peut prouver l’amour du Roi pour la belle Laurence, et l’inviolable fidélité de celle-ci pour son époux. On a beau répandre des bruits injurieux contre la vertu de cette femme, on peut la rendre malheureuse, mais jamais on ne parviendra à la rendre criminelle.  Telle est la puissance suprême de la vertu ; elle force l’homme le plus immoral à lui rendre justice, et tout ce que le ministre venait de dire sur la conduite prudente de la duchesse, était, sans contredit, le plus bel éloge qu’on pût faire d’une femme.  Si Clair n’eût point été aussi dépravée qu’elle l’était, les paroles du ministre eussent dû la faire rentrer en elle-même ; mais qu’elle était loin d’éprouver même de la honte ! Enhardie dans la conduite qu’elle tenait, elle se livrait avec plaisir à la vengeance.  La perte de Montezert tardait trop au gré de son impatience. Elle eût donné la moitié des bienfaits dont Louvois l’avait enrichie, pour que le maréchal et son épouse fussent forcés de quitter la France.  L’édit rendu contre les protestans pouvait bien atteindre le maréchal, mais il fallait, pour cela, qu’il se prononçât ouvertement contre les lois, et il en était incapable.  Sans rien changer dans ses opinions religieuses, il répétait sans cesse : On doit une soumission entière au prince qui nous gouverne, et les décrets émanés du trône ne doivent trouver aucune contrariété dans leur exécution... Si l’on me proposait de renoncer à la religion de mes aïeux, je ne le ferais point ; mais, puisque l’on croit que l’exercice public de notre culte peut exciter la guerre civile, puisqu’on prétend fermer nos temples, adorons humblement l’Eternel, et que nos cœurs soient les autels où brûle sans cesse le feu sacré de la charité chrétienne : il faut qu’il soit inséparable de l’amour de Dieu, et de celui de notre prochain.  Avec de tels principes il était impossible de trouver dans ses opinions la moindre chose à reprendre, et son séjour en Hollande mettait entre ses ennemis et lui une barrière qu’ils ne pouvaient franchir aisément : mais, si l’on n’osait le forcer à s’expatrier, on détruisait la seule félicité à laquelle il attachait tant de prix ; on voulait lui ravir l’amour de son épouse. Oh ! combien celle-ci versa de pleurs le jour du départ du Roi, lorsque, livrée à elle-même, elle repassa dans son esprit cette lettre fatale, cette lettre témoignage authentique de son malheur !...  Elle se repentait de l’avoir envoyée ; elle pensait avec raison que c’était une imprudence ; elle eût voulu que la malle qui la renfermait n’eût pas été partie. Oui, se dit-elle, Montezert me croyant dans l’ignorance de l’intrigue qui le déshonore, n’osera jamais s’y livrer publiquement. Il prendra cet envoi de ma part comme une injure on comme l’effet de la plus grande indifférence.  Comme elle était absorbée dans les plus sérieuses réflexions, madame Richemond entra ; elle portait la petite Adélaïde, qui tenait encore le rouleau de papier que le Roi lui avait donné.  Mon Dieu, ma chère Laurence, votre enfant tient depuis plus d’une heure ce papier ; elle ne veut point l’abandonner.  La duchesse le prit, et présumant que c’était peut-être encore quelque déclaration d’amour que le monarque lui faisait, elle le posa sur le meuble qui était près d’elle.  En vérité, madame, lui dit la bonne gouvernante, vous n’êtes guère curieuse, de ne pas chercher à savoir ce que peut dire cet écrit. — Ah ! je le soupçonne. — Des soupçons ne sont pas des certitudes. Lisez donc. — Tu es curieuse, ma chère Richemond. — Peut-être est-ce quelque chose d’avantageux pour M. le maréchal. Le Roi le rappelle peut-être auprès de lui. — Que le ciel l’en préserve ! Puisse-t-il rester encore long-temps en Hollande !  Hélas ! en exprimant ce voeu, elle était animée par deux sentimens Lien naturels, le désir de la conservation de son époux, et celui de la jalousie. Je ne le posséderai pas, se disait-elle intérieurement, mais du moins cette Mélanie que je déteste, que j’abhorre, ne pourra point, dans ses bras, s’applaudir d’être la cause de mes larmes, de mon désespoir.  Enfin Laurence déroula le papier qu’elle venait de prendre des mains de sa fille ; il contenait ce peu de mots : Le Roi de France désirant donner à la duchesse de Montezert des preuves de la satisfaction qu’il a éprouvée, en se trouvant reçu dans ses domaines avec tant de marques d’attachement et de fidélité, la supplie de recevoir pour sa fille aînée le titre du comté des Ormeaux  6  ; il désire que ce don lui soit agréable, et lui donne l’assurance de tout l’intérêt qu’elle inspirera toujours. Aussitôt son arrivée à Paris, il fera expédier les titres de ce domaine.  Vous devez être contente ; vous voyez que le Roi aime votre chère Adélaïde, dit vivement madame Richemond ; ah ! j’aurais gagé, à la manière dont il regardait votre fille, qu’il lui ferait quelque présent ; et celui-là est digne d’un Roi. J’espère bien que vous ne le refuserez point. — Je voudrais le pouvoir, et qu’il ne fût pas même venu à ce château ; quand Montezert le saura, que dira-t-il ? — Ce qu’il dira ? Mon Dieu, que vous êtes ingénieuse à vous tourmenter ! — Tu sais ce que j’ai déjà souffert relativement aux présens que m’a faits le monarque... Je suis assurée qu’il va s’en offenser, et que peut être il me forcera à refuser pour ma fille un accroissement de fortune dont elle n’a nul besoin Je vais lui écrire, et tu verras, ma bonne Richemond, que mes pres-sentimens auront été bien fondés.  — Eh bien, madame, vous pour rez mettre votre lettre avec celle que je vous ai donnée. — Comment ? la malle n’est pas encore partie ? O bonheur ! — Je craignais que vous n’en fussiez fâchée ; mais Herbert a eu tant d’occupations, qu’il n’a pu aller à Toulouse. — Moi, fâchée ! je suis au contraire très-satisfaite.  Au même instant elle courut à la malle, en ôta la lettre de cette prétendue Mélanie, la relut avec la plus vive émotion, en disant à haute voix : Oublions tout ce qui peut me donner des doutes contre la fidélité du meilleur des époux. Elle plaça la lettre dans son secrétaire. Sa vivacité, son emportement frappèrent madame Richemond ; mais elle n’osa point faire de questions.  Laurence, satisfaite d’elle-même, écrivit de suite au maréchal, pour lui rendre un compte exact de tout ce qui s’était passé à son château. Elle lui apprit la générosité de Louis à l’égard de la petite Adélaïde, et le conjura de ne point s’en offenser. Elle ajoutait aux vives expressions de sa tendresse : N’importe ce que la malignité de nos ennemis puisse te faire dire ; ne crois jamais qu’à l’amour, à la fidélité inviolable de ta Laurence. Se flattant que le maréchal ne recevrait aucune nouvelle de la personne qui l’avait arraché à ses devoirs, elle reprit au tant de tranquillité qu’elle pouvait encore en avoir après tout ce qu’elle savait.  Quelquefois elle aimait à se persuader que cette lettre, adressée si mystérieusement, venait de quelqu’un qui avait un intérêt direct à semer entre elle et le maréchal le germe de la discorde.  Hélas ! elle avait pensé bien faire, en n’envoyant point le funeste écrit, et cette seule circonstance faillit rompre à jamais les nœuds les plus sacrés.  Dès que la coupable Clair de Ville-dieu fut certaine, d’après le rapport de son messager, qu’Herbert avait remis la lettre à la duchesse, elle pensa qu’après avoir jeté la terreur dans l’âme de cette vertueuse femme, il lui importait d’inquiéter son mari, et de réveiller dans son cœur la jalousie qu’il avait déjà ressentie contre le Roi ; ainsi elle fit écrire à Montezert, et prit à cet effet le nom de Saint-Amant.  C’était celui d’un jeune officier, qui avait dû son avancement au maréchal, et qui venait d’aller prendre le commandement de la ville de Strasbourg, que les Français ne possédaient que depuis fort peu de temps, et dans laquelle on était obligé de laisser des forces imposantes. Les habitans, presque tous calvinistes, effrayés par la révocation de l’édit de Nantes, étaient disposés à se rendre à leur ancien prince. Ce fut donc au nom de Saint-Amant que Clair fit écrire, bien assurée que le maréchal et lui ne se rencontreraient pas de sitôt, et que sa fourberie aurait tout le succès qu’elle en attendait.  Elle eut la précaution pour cela de se faire autoriser par le ministre, qui lui envoya un homme dont il lui répondit.  Laurette était toujours au service de madame de Saint-Vallier, mais elle n’en était plus la confidente ; sa maîtresse se défiait d’elle, et la mettait dans le cas d’épier souvent ses actions, et de chercher à entendre ce qu’elle disait, quand elle était avec M. de Louvois ; mais malheureusement elle ne saisissait que des mots. Souvent elle entend ait nommer Laurence ; on parlait du Roi ; ensuite les ennemis du maréchal s’exprimaient tout bas ; et elle ne recueillait de toutes ses veilles, que la certitude qu’on tramait encore quelque chose ; mais sans pénétrer de quoi il s’agissait.  Un soir, sa maîtresse lui dit que le ministre devait envoyer quelqu’un vers les dix heures, que c’était pour une affaire de la plus haute importance : tu le conduiras dans mon cabinet, ajouta t-elle, et tu auras le plus grand soin que personne ne vienne m’y interrompre. — Madame connaît mon exactitude à remplir ses ordres, fut toute la réponse de Laurette. Tu pourras aller te coucher si tu le veux, car j’ai beaucoup de choses à faire écrire. — Celui qui doit venir est peut-être l’intendant de la nouvelle terre de madame ? — Oui, c’est lui, et je vais le charger de mes intérêts pour vendre celle de Saint-Vallier. — Quoi, madame, nous n’irons point y passer le printemps ? — Non, ce pays me déplait, surtout depuis l’affaire du prisonnier. — Sait-on ce qu’il est devenu ?  — Il est rentré en grâce avec le Roi, qui l’a nommé à l’ambassade de Hollande. En ce moment, Valentin entra, et dit qu’un envoyé du ministre demandait à parler à madame.  Laurette, à un signe de sa maîtresse, alla trouver cet homme, et le conduisit dans le cabinet où bientôt Clair fut le trouver.  Une curiosité, qui faisait honneur à la bonté d’âme de cette suivante, la porta à profiter d’un petit escalier qui conduisait au cabinet, [pour se blotir près de la porte. Elle entendit sa maîtresse qui dictait, mais elle n’arriva qu’à ces mots : « Vous savez sans doute que le monarque  » a été rendre visite à votre  » charmante épouse ; j’en suis enchanté,  » monsieur le maréchal ;  » cela prouve qu’il reconnaît son  » mérite. La duchesse lui a donné  » une fête magnifique qui a duré  » un jour et une nuit. Le monarque  » paraissait vivement ému ; jamais  » sa noble figure ne respira plus  » le contentement. Combien les  » louanges que lui donna la belle  » Laurence, eurent de charmes pour  » lui ! avec quelle âme elle célébra  » dans des vers, où l’on retrouvait  » tout l’esprit de leur aimable  » auteur, les exploits du guerrier !  » On m’a dit que Louis avait répandu  » des larmes d’attendrissement. »  » Que vous êtes heureux, monsieur !  » le Roi paraît aimer votre  » épouse autant que vous l’aimer  » vous-même, et l’on assure que  » cette honorable visite va vous porter  » incessamment au ministère.  » Personne plus que moi ne le désire ;  » c’est un prix que l’on doit  » à vos imminentes qualités.  » Le monarque, en quittant la  » duchesse avec qui il avait eu une  » conversation particulière, a remis  » publiquement entre les mains de  » votre charmante petite fille, un  » rouleau de papier scellé de ses  » armes ; et tout porte à croire que  » c’est votre rappel à la cour, où  » doivent enfin briller, dans tout  » leur éclat, les attraits de l’adorable  » Laurence de Sully.  » Vos ennemis sont furieux. Je ne  » vous nomme pas celui qui en est  » le plus implacable, vous le connaissez.  » Votre gloire, vos talens  » militaires, la confiance du monarque,  » sont des titres qui ont  » toujours excités sa jalousie ; mais  » le mérite finit par triompher des  » envieux ; et celui de la duchesse  » de Montezert, qui a entièrement  » captivé le cœur de notre immortel  » souverain, doit combler tous vos  » vœux.  » Adieu, monsieur le maréchal ;  » je désire que toutes nos espérances  » se réalisent, et que, nouveau  » Sully, on vous voie devenir bientôt  » le ministre, l’ami, le confident du  » petit-fils d’Henri IV. »  Laurette écoutait encore, que sa maîtresse ne dictait plus. Elle ne concevait rien à ce qu’elle venait d’entendre. C’était un éloge pompeux de la duchesse et de son époux ; et de labouche de Clair de Villedieu, ce ne pouvait être qu’une nouvelle méchanceté. Que devait-on faire de cette lettre ? l’envoyer sans doute en Hollande ; mais à quel dessein ? Voilà ce qu’elle ne pouvait comprendre ; dans quel piége voulait-on faire tomber le maréchal ? Elle ne le prévoyait point, et s’alarmait de son ignorance qui l’empêchait d’être à même de sauver encore une fois le noble duc de Montezert.  N’entendant plus parler, elle pensa que cet homme qu’elle avait introduit était parti ; elle se décida à quitter son poste d’observation. Il était temps qu’elle eût cette pensée, car elle fut à peine au bas du petit escalier qu’on ouvrit la porte du petit cabinet. Elle se hâta de fuir ; mais son vêtement se trouva accroché à la rampe. Elle se dégagea promptement ; cependant elle ne put rentrer assez à temps dans sa chambre. Elle s’assit aussitôt dans un fauteuil qui était dans le vestibule, et parut dormir profondément.  Clair passa devant elle ; en reconduisant son agent, elle s’arrêta, l’examina attentivement, et se persuada qu’elle dormait. Eu revenant, elle l’appela : point de réponse ; elle appela encore.  Laurette ! Laurette !... La rusée suivante ouvrit ses yeux en feignant de se réveiller. Eh ! bon Dieu, que fais-tu donc là, ma chère ? Ah ! madame, mon intention n’était point de m’abandonner au sommeil ; mais la fatigue... Sais-tu bien qu’il est déjà trois heures du matin ? Pourquoi ne t’es-tu pas couchée ? — Je craignais qu’il ne vous arrivât quelqu’accident. Cet homme... Votre intendant a une si mauvaise figure.... — Il est vrai qu’il n’est pas beau. — Je ne dis pas cela, mais il a un air qui fait trembler. — Je ne craignais rien, puisqu’il m’a été envoyé par le ministre. — Enfin, ma chère maîtresse, on ne commande point à la peur, et le soin de votre sûreté... — Tu m’es donc bien attachée, Laurette ? — Moi, madame, je crois vous en avoir donné des preuves qui devaient me mériter votre confiance. — Eh ! qui t’a dit que tu ne l’avais point ? — Personne ; il m’a semblé que depuis quelque temps vous ne me disiez plus rien ; mais c’est égal, rien ne peut diminuer le zèle que je porte à ma maîtresse. — Je suis contente de toi, Laurette ; j’aime à t’endendre parler ainsi... Je saurai te récompenser de ta fidélité et t’assurerai une existence honorable. — Honorable, dit intérieurement Laurette, quand toute sa fortune est acquise au prix de son opprobre et de ses perfidies. — Elle quitta sa maîtresse, après l’avoir aidée à se mettre au lit : en rangeant l’âtre afin d’en éteindre le feu, elle trouva un papier chiffonné qui y avait été jeté pour être détruit. Elle le ramassa, le mit dans sa poche, et sortit ensuite de la chambre de sa maîtresse, retourna dans la sienne. Elle se mit aussitôt à déchiffonner le papier dont elle s’était » cmparée ; c’était le brouillon de  la lettre qu’elle venait d’entendre dicter.  C’était donc réellement sa maîtresse qui faisait écrire au maréchal sous le nom de Saint-Amant elle rendait un compte détaillé de tout ce qui s’était passé au château  de Montezert ; comment le savait elle, puisqu’elle n’y était point ? Ce ne pouvait donc être que le ministre qui le lui eût dit ; elle se ressouvint qu’elle avait entendu madame de Saint-Vallier parler de la jalousie que le maréchal avait conçue dans un temps contre le monarque, et relisant avec attention chaque phrase de la lettre, elle ne douta plus qu’elle ne fût écrite dans l’intention d’exciter la colère du maréchal contre son épouse, et de le mettre ensuite dans le cas d’éprouver encore de nouveaux chagrins de la part du Roi ; car il n’était pas homme à souffrir rien qui pût outrager l’honneur de son épouse et le sien.  D’après cette réflexion, elle pensa que la lettre écrite par une main étrangère allait être envoyée en Hollande ; mais en quelle ville ! Voilà ce qu’elle désirait savoir ; son intention était de faire partir Valentin ; ainsi, le lendemain, avant le lever de sa maîtresse, elle était entrée dans sa chambre, avait elle-même allumé le feu, afin de pouvoir répondre si on l’interrogeait sur le papier trouvé dans la cheminée, qu’elle l’avait brùlé.  Certaine qu’on ne pouvait lui rien dire, elle chercha, en habillant sa maîtresse, à parler de la terre de Saint-Vallier, qu’elle déprisa le plus qu’il lui fut possible... En vérité, madame, si je suis contente de n’y plus aller, j’ai pour cela de bonnes raisons. — Et quelles sont-elles ? — Ma foi, je n’aime pas pour vous le voisinage des domaines du duc de Montezert ; il peut vous en vouloir, et s’il est toujours bien avec le Roi, il vous jouera encore quelques tours. — Je ne le crains point. — Parce qu’il est bien loin ; mais il peut revenir. — Malheur à lui si jamais il a la pensée de rentrer dans Paris !... — C’est dans la capitale de la Hollande qu’il réside en ce moment. — S’il fait bien, il y restera. — Mais sa femme... — Puisse-t-elle aller le rejoindre, et que jamais on n’entende parler ni de l’un ni de l’autre !.....  Cette capitale de la Hollande, comment est-elle donc appelée ? — Amsterdam.  Le nom de cette ville était ce qu’il importait à Laurette de savoir, afin de réussir dans le dessein qu’elle avait formé. Par malheur elle fut plus de huit jours sans pouvoir disposer de Valentin, que sa maîtresse avait envoyé à sa nouvelle terre.  Dès qu’il fut de retour, Laurette lui apprit la découverte qu’elle avait faite, et lui proposa de se dévouer pour aller porter au maréchal l’original de la copie que sans doute il avait déjà reçue ; elle espérait que cette démarche diminuerait ses peines, s’il pouvait avoir des soupçons sur la vertu de son épouse. Mais comment rentrerai-je ici ? répond Valentin. — Ne crains rien, je me charge de tout. D’abord tu es... Attends. Cherchons quelque ville, ou plutôt quelque village bien éloigné ; tu diras que tu as reçu une lettre de ton pays, que ton père est malade, et qu’il faut absolument que tu ailles le voir. — Mais madame est bien fine ; elle voudra voir ma lettre. — Je t’en ferai écrire une ; sois tranquille ; ne te trouble point, et tout ira bien. — De l’argent pour faire la route ? — Je t’en donnerai ; trop heureuse de sacrifier tout ce que je possède afin de détruire les projets des méchans. Ah ! si je puis réussir, je t’aime, Valentin, mais tu me deviendras mille fois plus cher.  Ces paroles enflammèrent le valet ; il se décida à obéir à Laurette.  Le matin, avant que personne ne fùt éveillé, elle était sortie de l’hôtel, avait été trouver un écrivain, et comme pour de l’argent, à Paris comme ailleurs, on fait tout écrire, elle rentra près de sa maîtresse, après avoir obtenu de Valentin la promesse de paraître vivement affligé.  En coiffant madame de Saint-Vallier, elle sembla triste, poussa de grands soupirs. Qu’as-tu donc ? demanda celle-ci. — Mon Dieu, madame, je n’ai rien, mais je pense au chagrin de Valentin. — Que lui est-il arrivé ? Hier il ne paraissait pas triste. — C’est une lettre qu’il a reçue ce matin ; on lui marque que son père est malade ; il voudrait aller le voir et n’ose vous le demander. — Eh bien ! que n’y va-t-il ? — C’est très-loin : il lui faut au moins deux mois de congé. — Et de quel pays est-il donc ? — D’un petit village près de Grenoble. — Tu peux lui dire d’y aller. — Vous le lui permettez, madame ? — Oui. — Il vous aura bien de l’obligation.  Laurette alla retrouver le valet, et lui dit qu’elle avait obtenu pour lui un congé de deux mois. Aussi, lui dit-elle, il ne faut pas en abuser. Nous avons délivré le duc de sa prison sans lui apprendre au pouvoir de qui il était tombé ; il faut, mon ami, avoir la même prudence : qu’il ne sache point à qui tu appartiens. Tâche, qu’en voulant le sauver, nous ne causions aucune peine à madame de Saint-Vallier : elle est bien coupable, je le sais ; mais la manière dont elle nous traite, demande quelques égards. Sauvons, si nous le pouvons, le maréchal des piéges qu’on prétend lui tendre ; empêchons-le de revenir à Paris, sans exposer la sûreté de notre maîtresse.  Valentin, muni du papier et des instructions verbales que Laurette lui avait données, se mit en route pour la Hollande ; mais, par malheur, l’envoyé de sa maîtresse avait huit jours d’avance ; comme il était à la solde du ministre, il allait beaucoup plus vite que le pauvre Valentin ; et si ce dernier put parler au maréchal, ce fut malheureusement trop tard. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE VIII." type="chapter">
        <p> CHAPITRE VIII.  DE retour dans sa capitale, le monarque fit expédier les titres du comté dont il avait fait présent à la fille de Laurence. Cet envoi était accompagné d’une lettre de remercîmens conçue dans les termes les plus tendres et les plus respectueux.  La duchesse ne put s’empêcher d’éprouver la plus grande crainte en pensant que plus le monarque était prévenant, plus son mari éprouverait de jalousie. Cependant la conduite de la duchesse était sans reproche ; mais le sort la plaçait dans des situations si critiques, que tout semblait se réunir pour l’accabler.  Elle attendait impatiemment que son époux lui répondit ; mais deux mois entiers s’écoulèrent, et son inquiétude devint si vive, qu’elle pensa devoir se décider à se mettre en route pour gagner la Hollande. Déjà ses équipages étaient prêts quand un des gens de Montezert arriva.  A son aspect, Laurence ressentit la joie la plus vive ; elle va recevoir des nouvelles certaines ; elle l’accable de questions multipliées : Comment se porte le duc ? va-t-il bientôt revenir ? as-tu des lettres pour moi ? Parle, donne promptement.  Le domestique répond assez brusquement : Il se porte bien, madame, très- bien ; ce papier sans doute va vous instruire de ce qui cause sa mauvaise humeur. Mais, en vérité, il faut qu’il ait de grands chagrins, car nous ne le reconnaissons plus. Un maître si bon, si doux, ah ! mon Dieu, ce maudit pays de Hollande a furieusement changé le caractère de monseigneur...  Laurence lui fit signe de s’éloigner, ouvrit en frémissant la lettre de son époux, et lut avec effroi le papier, qui faillit vingt fois lui tomber des mains :  « J’avais demandé du service au  » Roi, mais j’ignorais, Laurence,  » que je dusse à vos soins mon ambassade  » en Hollande ; on vient  » de m’en instruire. J’espère que  » vous n’attendez point que je  « vous en témoigne ma reconnaissance,  » puisque ce n’a été que pour  » vous que vous avez agi. La visite  » du monarque vous a dédommagée  » de mon absence ; et la fête brillante  » que vous lui avez donnée,  » a dû vous faire un grand honneur.  » Vos chants l’ont enthousiasmé ;  » et, d’après ce que l’on m’écrit,  » vous n’avez rien ménagé pour  » chercher à lui plaire. Vous n’aviez  » pas besoin d’ajouter à vos charmes  » une parure éblouissante ; depuis  » trop long-temps, pour mon malheur,  » vous possédez sa tendresse ;  » et tous les chagrins qui m’ont  » accablé sont dus à un prince  » pour qui j’eusse volontiers sacrifié  » ma vie tout entière : mais enfin  » tel est le sort des plus fidèles sujets ;  » les passions des souverains....  » Laurence, nos beaux jours sont  » passés ; tout est fini pour moi, je  » n’ai plus ton coeur ; il ne me reste  » qu’à mourir, à mourir de douleur ;  » mais avant d’expirer, je  » veux te voir encore, embrasser  » mes filles, et renvoyer au monarque  » le don qu’il a fait à mon  » Adélaïde. Je n’ai nul besoin de  » fortune étrangère ; la mienne suffira  » à mes enfans, à ces enfans qui  » devaient embellir ma vieillesse...  » Adieu, Laurence. Je vais demander  » mon rappel au Roi ; c’est  » la seule grâce que je veuille maintenant  » obtenir de lui. »  MONTEZERT.  Laurence, suffoquée par l’excès de sa douleur, tomba sans connaissance. Au bruit de sa chute, madame Richemond, qui était dans une chambre voisine, accourut aussitôt, et lui prodigua les plus grands soins. Au bout d’un quart d’heure elle revint à la vie, et ne put articuler que ces mots : Ah ! Montezert, Montezert, qu’allons-nous devenir ?....  Madame Richemond ne put rien savoir ; sa maîtresse, dans son évanouissement, avait tenu fortement la lettre serrée dans sa main ; en sorte qu’il avait été impossible de la lui arracher. Elle fut mise au lit, et bientôt, attaquée d’une fièvre brûlante, elle perdit entièrement l’usage de sa raison.  Sa bonne gouvernante avait été à même de prendre et de lire papier ; mais ensuite elle l’avait placé dans le bureau. Le médecin désirait savoir ce qui avait occasionné une si grande révolution. La veille il avait eu le plaisir de voi la duchesse, qui semblait jouir d’une santé pafaite ; mais madame Richemond lui dit seulement que sa maîtresse avait appris que son mari était malade.  Le chagrin de l’infortunée Laurence lui causa d’autant plus de mal, qu’étant nourrice, on fut Contraint de lui ôter sa fille.  Pendant huit jours que dura son délire, elle ne prononçait que des phrases incohérentes, dans lesquelles se trouvaient répétés les noms de Mélanie, de Montezert. Elle ne parlait point de ses enfans ; et lorsque parfois madame Richemond les lui présentait, elle les regardait d’un air de stupéfaction. Pauvres enfans, disait-elle, il ne vous aime plus ; vous êtes les filles de Laurence de Sully. Peu à peu cependant la tendresse maternelle reprit son empire ; elle se ressouvint qu’elle était nourrice, mais l’excès de la douleur avait détruit en elle les sources de la nature ; elle s’en affligea vivement. Sa bonne gouvernante avait pris un tel soin de la petite Amélie, que son sevrage ne nuisit en rien à sa santé.  Laurence enfin recouvra entièrement l’usage de sa raison, et pensa qu’elle devait faire partir Herbert auprès de son maître, afin de détruire l’effet des insinuations perfides dont il était la victime. Elle pensa que tout ce qu’on lui avait dit venait du ministre, qui sans doute avait empoisonné du venin de sa chaine tout ce qui s’était passé au château de Montezert.  Ce fut en ce moment qu’elle se repentit de ne point avoir envoyé la lettre de Mélanie, qui peut-être n’était qu’une calomnie infâme. O mon Dieu, se disait-elle, permets que nous puissions retrouver la paix ! Cher Montezert, on veut me faire croire à ton infidélité, et peut-être n’es-tu que malheureux.  Cette pensée lui donna quelque lueur d’espérance. Hélas ! ce faible roseau soutient les infortunés ; il soutient jusqu’au bord de l’abîme. La maladie de Laurence avait duré près de quinze jours, et, d’après ses calculs, Herbert pouvait ne plus retrouver le duc en Hollande. Elle le croyait avec d’autant plus de raison, qu’il avait ordonné à celui qui avait apporté sa lettre, de rester à Montezert. Cependant cette tendre épouse écrivit, et Herbert fut chargé de la lettre de sa maîtresse et de celle de la prétendue Mélanie.  « Cher Montezert, écrivait la  » duchesse, tout me porte à croire  » que nous sommes l’un et l’autre  » victimes du plus criminel complot.  »Tu me crois capable d’avoir  » outragé ton nom et la mémoire  » de mon digne père ? et cependant  » le ciel est témoin de la pureté  » de mon cœur. Tu m’accuses,  » cher époux ; c’est moi qui dois  » me justifier, quand je tiens en  » main les preuves de mon abandon.  » Je les confie à Herbert, qui  » te donnera des détails sur la manière  » dont cet écrit m’a été remis.  » Sans doute que cette rivale voulait  » me donner le coup de la mort.  » Lis, et tu jugeras toi-même de  » quel côté sont les torts. Cependant  » j’aime à me flatter qu’une affreuse  » imposture est la seule cause des  » chagrins dont nous sommes accablés  » en ce moment. Réfléchis,  » pèse la conduite que j’ai toujours  » tenue, et bientôt tu me rendrait  » justice, comme je crois devoir te  » la rendre. Mon ami, ne m’écris  » plus, si tu dois me traiter avec  » autant de mépris que tu l’as fait  » Reviens en France, si le monarque  » veut bien te rappeler, nous  » vendrons nos biens, et nous irons  » chercher un climat, une patrie où  » les méchans ne puissent aborder  » impunément. Adieu, Montezert ;  » reçois les embrassemens d’une  » épouse qui n’a jamais existé que  » pour toi. »  Herbert partit, courut nuit et jour, et arriva le quatorzième au soir au palais de l’ambassadeur français ; il était trop tard pour qu’il pût lui parler. Les factionnaires placés devant la porte de son appartement ne voulurent point l’y laisser entrer, quelque instance qu’il leur fit. Il se vit contraint à attendre au lendemain.  Il se rendit à l’office afin d’y prendre quelque nourriture, car il n’avait presque point mangé de la journée.  Il trouva là des écuyers de son maître, et deux soldats hollandais. Eh bien ! Herbert, dit un des gens du maréchal, tu arrives quand nous partons. — Vous allez quitter Amsterdam ? — Oui, et bien malgré moi ; car je me plais beaucoup ici. — Eh ! qui force donc monseigneur à partir ? — Un pouvoir suprême. — Le Roi le rappelle ? — Non, mais la guerre nous chasse. — La guerre ? — Oui, vraiment. Depuis six mois on est en paix, et les souverains trouvent cela beaucoup trop long  7  . L’armement des puissances a donné des inquiétudes au maréchal ; il paraît qu’il a demandé que tous les ports de Hollande restassent comme en temps de paix ; on s’est fâché, et les cartes ont été brouillées. Hier il est l’arrivé un message du Roi, et monsieur le maréchal a été reçu chez le stathouder pour son audience de congé. — Eh bien ! nous ferons route ensemble — Ma foi, monsieur le duc est fait pour recevoir des messagers au moment de son départ. — Qui donc est encore arrivé ? — Un valet. Il vient de Paris, et ne veut pas dire par qui il est envoyé. — Je voudrais le voir ? — Demain il sera ici avant le lever de monseigneur.  Herbert se ressouvint du mystérieux personnage qui, dans l’avenue du château, lui avait remis une lettre pour son maître ; sans doute, se dit-il, qu’il est envoyé par cette belle qui aime le maréchal. Il faut que je le voie avant qu’il puisse remplir les ordres qu’il a reçus.  On lui fit connaître l’hôtel qu’on lui avait indiqué ; et quoiqu’il fût près de minuit, Herbert alla chercher ce valet : c’était Valentin.  Il trouva en lui un bon garçon, et lui demanda par qui il était envoyé en Hollande. — Ma foi, monsieur, je suis l’ambassadeur d’une fort jolie femme, dont j’ai l’honneur d’avoir la confiance. — Cette femme est appelée ? — Je ne puis vous le dire ; tout ce que je puis vous apprendre pour votre tranquillité, car vous semblez me regarder avec inquiétude, c’est que celle qui m’envoie est la meilleure amie de M. le maréchal. — Votre maîtresse se nomme Mélanie ? — Non. — Elle a un château en Languedoc ? — Un château ? Elle ! ma foi, je ne crois pas qu’elle ait un pouce de bien au soleil. — Ce n’est donc point vous qui un soir m’avez fait venir dans l’avenue, et m’avez remis une lettre ? — Je ne suis jamais allé à Montezert. Apprenez que je viens pour avertir votre maître qu’on trame encore contre lui quelque complot, que je lui en apporte la preuve, et que s’il a le malheur de passer par Paris, il n’en sortira plus : cela est-il clair ? — Oui, très-clair. — Pour vous donner une plus grande confiance, sachez que je l’ai arraché d’une prison dans laquelle il était enfermé avec son secrétaire, et que pour me seconder et bien réussir, j’avais avec moi la plus aimable soubrette que l’on puisse voir.  En faisant cette bonne action, ajouta Valentin, nous avons trahi nos maîtres, mais il ne nous arrivera pas de les dénoncer, quand une fortune immense devrait en être le prix.  Vous êtes un brave garçon, lui dit Herbert en lui tendant la main. M. le maréchal saura reconnaître ce que vous avez fait pour lui. — Il faut que ce soit un bien honnête homme, car il a beaucoup d’ennemis. — Ah ! c’est le meilleur des maîtres, et notre jeune duchesse. — La belle Laurence de Sully. — Vous savez son nom ? — Oui, il y a bien long-temps que j’entends parler d’elle...  Herbert passa le reste de la nuit avec Valentin, et dès les premiers rayons du soleil, l’un et l’autre se rendirent au palais de l’ambassadeur.  Il était levé, et fut étonné à la vue de l’étranger qui était avec l’envoyé de Laurence. Que désirez-vous ? lui demanda-t-il. — Je ne vous demanderai point, lui dit Valentin, si vous me reconnaissez ; au moment où je vous ai fait sortir de prison pour vous reconduire dans la forêt, vous aviez les yeux couverts d’un bandeau. La lumière que nous avions dans la salle où vous étiez enfermé n’a pu vous donner une idée de mes traits ; mais peut-être que le son de ma voix.... — Me rappelle mon libérateur, dit vivement le duc. — Eh bien ! seigneur, je viens encore vous prévenir que vos ennemis ne se lassent point de vous persécuter. Voici, ajouta-t-il, le brouillon d’une lettre que vous avez dû recevoir. Vous y verrez qu’on veut perdre votre épouse, en vous donnant de la jalousie, sans doute contre le souverain. Voilà ce que votre libératrice m’a ordonné de vous dire ; et pour vous prouver combien elle a d’estime pour vous, elle restera avec vos ennemis, afin de vous prévenir des coups qu’ils prétendent vous porter.  Il prévint l’ambassadeur de tout ce que Laurette redoutait de fâcheux pour lui.  La lettre signée Saint-Amant était donc supposée et dictée par la plus horrible perfidie. Que devint-il en lisant celle qui était signée Mélanie ? Ah ! ce fut alors qu’abjurant sa funeste jalousie, il sentit combien il avait eu de torts en écrivant au Roi, en refusant l’apanage qu’il avait donné à la petite Adélaïde, conjurant de plus le monarque de ne point l’accabler de tant de bienfaits. Sa lettre était respectueuse, mais il n’y perçait pas moins un ton de jalousie que Louis ne put s’empêcher de remarquer.  Il convient bien, dit-il à Louvois, que le maréchal ose se montrer jaloux, quand lui-même est infidèle, quand il fait verser les pleurs de la plus aimable des femmes. Eh bien ! je jure que si je connaissais la rivale de l’adorable Laurence, elle expierait dans la plus profonde retraite le crime d’avoir rempli de larmes les beaux yeux de l’épouse de Montezert. Dites-moi, mon cher Louvois, ne pourriez-vous, par le secours de vos agens secrets, connaître le nom réel de cette femme ? — Sire, répond Louvois, je croyais que c’était la femme d’un avocat de Toulouse ; mais j’avais été induit en erreur, et je n’ai pu encore, malgré mes recherches, découvrir le lieu où se cache cette beauté : mais enfin, continua-t-il, pourquoi votre majesté s’obstine-t-elle à vouloir la connaître ? — Pourquoi, dites-vous ? Parce qu’il est affreux pour moi de savoir mademoiselle de Sully malheureuse. Elle m’est cruelle ; depuis quatre ans j’ai tout fait pour chercher à lui plaire, sans pouvoir y parvenir, eh bien ! si sa vertu fait la critique la plus sévère de ma passion pour elle, elle a augmenté mon respect, mon admiration.  J’ai pardonné au maréchal son extrême franchise, sa brusquerie même en me parlant ; mais je ne puis lui pardonner le chagrin que son infidélité fait éprouver à Laurence... Pauvre femme ! elle ne veut point en convenir elle justifie son époux avec une âme.... Ah ! l’ingrat ; il ne connaît pas toute la valeur du bien qu’il possède... En vérité, il ne le méritait point... — Sire, d’après les ordres que vous lui avez donnés, sans doute qu’il va revenir à Paris ? — Oui, je l’y attends. — Il est bien inconcevable qu’en si peu de temps il soit survenu une rupture entre la France et la Hollande. — Vous voudriez pouvoir en accuser l’ambassadeur ? — Moi, Sire ? — Oui, Louvois, vous-même. Je sens qu’il faudra que j’opte bientôt entre vous et lui ; que j’exile pour toujours l’un ou l’autre de la capitale.  A ces mots le ministre pâlit. Ah ! ne craignez rien, mon cher Louvois. — Cependant, Sire, si votre majesté désirait que je me retirasse..... — Non, vous seriez trop malheureux loin de la cour, car vous êtes mal avec votre femme, que vous avez contrainte à aller vivre à la campagne ; et d’après ce que je sais, votre maîtresse est bien méchante. Je vais combler tous les vœux de Laurence. — Comment cela, Sire ? — Je vais accorder à Montezert une retraite honorable ; il ne servira plus ; il n’ira plus à la tête de mes armées, illustrer encore un nom qui vingt fois a fait trembler l’ennemi. — Où ira t-il donc ? — Il restera dans son château. Je désire qu’il puisse faire oublier à sa femme toutes les peines qu’il lui a causées. — Et vous renoncez donc à votre amour pour la charmante Laurence ? — Il le faut bien, puisque je n’ai aucun espoir. — Votre majesté n’est point persévérante. — Dites donc qu’elle n’est point tyrannique, et puis, mon cher, il y a dans la vertu de cette femme angélique, dans sa tendresse pour son époux, quelque chose de céleste ; et tout souverain que je suis, quelqu’accoutumé que je sois aussi à trouver peu de cruelles, Laurence m’impose au point qu’en sa présence je ne suis qu’un esclave soumis à toutes ses volontés. Elle m’a témoigné le désir de quitter la France pour aller vivre en Suisse ; je lui ai promis d’y consentir ; et quand les nouvelles dissensions survenues entre la Hollande et la France n’auraient point forcé mon ambassadeur à quitter Amsterdam, je l’eusse rappelé pour qu’il pût consoler son épouse, et j’eusse pensé par là donner à celle que j’adore, la plus grande preuve d’un dévouement sans exemple peut-être ; mais plus il me coûte, plus il me semble digne de celle qui a pu me l’inspirer. — Sire, peu d’hommes amoureux en eussent fait autant que vous. — C’est peut-être parce qu’il est au monde fort peu de Laurence de Sully.  Cette conversation ne plut point au ministre, qui, le soir, la rapporta mot pour mot à madame de Saint-Vallier. Celle-ci était furieuse, en pensant que la duchesse paraissait, d’après sa conduite, n’ajouter aucune foi à la lettre signée Mélanie. Cependant elle était certaine, d’après tout ce que son envoyé avait dit à Herbert, que le fatal écrit tomberait de suite entre les mains de Laurence. Elle ne connaissait point tout ce que la véritable tendresse pouvait donner de courage. Elle s’attendait que Laurence, si vivement outragée par son mari, pourrait à son tour oublier ses devoirs, se rendre méprisable, et véritablement malheureuse ; mais, trompée dans cette première attente, elle espéra que du moins la lettre du prétendu Saint-Amant rendrait Montezert furieux, et le mettrait dans le cas de manquer au Roi, et d’encourir enfin une disgrâce définitive. Mais Montezert, vivement affligé en recevant cette lettre qui semblait venir d’un jeune officier qu’il estimait beaucoup, et dont il n’avait jamais vu l’écriture, ne ressentit de colère que contre son épouse, dont il forma aussitôt le projet de se séparer.  Ce fut dans ces sentimens qu’il écrivit, et faillit conduire au tombeau la plus belle comme la plus vertueuse des femmes.  On doit se former une juste idée du désespoir qu’il ressentit en lisant le papier que lui remit Valentin, et quand il sut par Herbert que la duchesse avait été à toute extrémité.  Malheureux, s’écria-t-il, je suis le plus coupable de tous les époux ! O ma Laurence, me pardonneras-tu ? Tous tes jours, depuis notre union, ont été marqués par de nouvelles infortunes. Tu m’as consacré les plus beaux instans de ton existence, et pour prix de tant d’amour, je te condamne à pleurer sans cesse, à maudire peut-être l’instant où tu as uni ta destinée à la mienne. — Vous maudire, mon cher maître ? dit Herbert ; ah ! loin de madame cette affreuse pensée ! elle ne parle que de vous ; maintenant, si elle pleure, c’est votre absence qui cause son chagrin ; et même, dans son délire, elle vous nommait. Ah ! mon Dieu ! cela nous faisait répandre des pleurs. Sans cesse elle disait : Cher Montezert, odieuse Melanie, que vous avais-je fait pour que vous me condamnassiez à de si cruels tourmens ? D’autre fois elle s’écriait comme si elle sortait d’un songe pénible : Prends garde, mon ami, cette Mélanie ne t’aime point, elle causera ta mort ; elle m’a ravi ton cœur, il n’est plus de beaux jours pour l’infortunée Laurence de Sully.  La situation de ces deux époux, à plus de deux cents lieues l’un de l’autre, était affreuse. Combien d’événemens pouvaient empêcher leur réunion !  Montezert, en quittant Amsterdam, devait se rendre à Paris, d’après les ordres que le Roi lui avait donnés ; et Valentin venait de lui dire : Si vous entrez dans la capitale, vous êtes perdu. Cependant cette crainte, toute motivée qu’elle parût d’après le nouveau complot de ses ennemis, ne put l’empêcher de remplir son devoir.  Quel que soit le sort que me réserve la haine, disait-il, je ne mériterai point de reproches ; je veux terminer avec honneur une carrière remplie de chagrin. La seule douleur qu’il ressentait, était celle de ne pas revoir assez tôt son épouse. Il eût voulu pouvoir de suite tomber à ses pieds, la conjurer de lui pardonner.  En vain Herbert employait-il la prière pour l’empêcher d’aller à Paris ; il ne voulut rien entendre, et se disposait à se mettre en route, après avoir inutilement interrogé Valentin sur le nom du seigneur chez qui il avait été enfermé pendant quinze jours ; il ne put rien obtenir. Le valet, fidèle à la promesse qu’il avait faite à Laurette de ne point dénoncer sa maîtresse, remplit, en quittant le maréchal, l’ordre que la suivante lui avait donné.  Le duc, après lui avoir témoigné sa reconnaissance, lui présenta une bourse remplie d’or. Valentin en avait encore assez pour achever son voyage ; mais voyant à son doigt la bague que, quelques mois avant, il avait voulu faire accepter à Laurette, il la lui demanda. Monsieur le maréchal, dit-il, je viens de vous prouver que je ne suis point guidé par l’intérêt ; mais je suis chargé par celle qui m’envoie, de vous demander pour elle la bague que vous vouliez lui faire accepter dans la forêt au moment où nous vous avons quitté. — Mon ami, la voici. — Comme il serait possible, ajouta Valentin, que nous découvrissions encore d’autre complot contre vous ou contre votre épouse, Laurette veut, si elle se présentait à votre château, ne point inspirer de défiance, et pouvoir parvenir facilement jusqu’auprès de votre épouse.  Le maréchal était ému en voyant tant de zèle et de désintéressement dans des gens que trop souvent on nomme la basse classe. Oh ! combien les flatteurs et les intrigans qui habitent la cour, et qu’il avait vus arriver au faîte des honneurs, lui paraissaient être au-dessous de la bonne Laurette et de Valentin !  Celui-ci fut cependant contraint, malgré lui, à emporter l’or que le maréchal lui avait offert. Herbert s’apercevant de l’intention de son maître, dit à Valentin : Mon cher camarade, cette bague est bien large : elle pourrait, en conduisant votre cheval, glisser de votre doigt ; je vais, si vous le voulez, la mettre dans une boîte. — Ma foi, vous me ferez plaisir, reprit ce bon garçon ; je serais peût-être dans le cas de la perdre.  Au même instant Herbert demanda une boîte ; on la lui apporta. Il y plaça adroitement la bourse et la bague, et après l’avoir scellée, il la donna à Valentin, qui partit aussitôt.  Peu d’heures après, l’ambassadeur allait quitter la capitale, mais il se vit contraint à y rester encore plus de quinze jours. Il fut attaqué d’une hémorragie qui eut bientôt des symptômes alarmans, et qui dura plus de trente-six heures ; elle était le résultat des peines affreuses qu’il éprouvait depuis quelque temps...  Dès que le grand danger fut passé, il voulut partir ; mais les deux médecins qui l’avaient soigné s’y opposèrent, ainsi que plusieurs seigneurs hollandais, à qui il avait inspiré le plus vif intérêt, et qui ne l’avaient presque point quitté tant qu’avait duré le danger : en sorte qu’il fut obligé de céder à la nécessité. D’ailleurs, quand il se serait mis en route de suite, il lui aurait, été impossible de soutenir la fatigue d’un aussi long voyage. Il voulut faire partir Herbert, mais celui-ci ne voulut pas le quitter. Mon cher maître, lui dit-il, je ne puis me résoudre à vous abandonner, étant encore aussi faible que vous l’êtes. Madame la duchesse ne me le pardonnerait jamais. Renvoyez un de vos écuyers ; il portera de vos nouvelles à madame, et moi du moins je serai sans cesse auprès de vous.  Le maréchal y consenti t, écrivit à sa femme, et l’instruisit de tout ce que Valentin et Laurette avaient cru devoir faire pour lui. Que sa lettre était tendre ! Par combien d’excuses et de sermens il s’efforça de faire oublier la jalousie qu’il avait montrée, et surtout dans la lettre funeste qui avait causé tant de chagrins à son épouse !  Enfin, après quinze jours, qui lui parurent bien longs, il quitta la Hollande, et se rendit à Paris. Celui de ses écuyers qu’il avait envoyé à Montezert, avait des dépêches pour le Roi, dans lesquelles le maréchal annonçait la cause inattendue du retard qu’il mettait à remplir ponctuellement les ordres qu’il avait reçus de quitter sur- le-champ la Hollande.  L’écuyer n’était pas doué de la plus grande intelligence, et comme le maréchal ne lui avait point dit : Vous ne remettrez ce message qu’au Roi, il se rendit au palais des Tuileries. Le monarque était à la chasse ; un des secrétaires de M. de Louvois lui demanda d’où il venait ? — D’Amsterdam, et je suis envoyé par le maréchal de Montezert. — Vous pouvez me remettre vos dépêches ; vous a-t-on dit d’attendre une réponse ? — Non, monsieur ; car je dois faire grande diligence pour arriver à Toulouse, et gagner de là les domaines de mon maître, qui n’en sont pas très-éloignés. - — Le maréchal va bientôt arriver à Paris ? — Je ne le crois pas ; quand je l’ai quitté, il était malade.  Le secrétaire à qui l’écuyer s’était adressé, était la créature de madame de Saint-Vallier ; il connaissait la haine que celle-ci portait au maréchal, et possesseur de la dépêche qu’on venait de lui remettre, sans qu’il y eût de témoin et sans qu���on lui demandât un reçu, il se rendit à l’hôtel de sa protectrice, où il trouva le ministre ; lui remit la lettre de Montezert. Louvois, qui se permettait trop souvent de soustraire aux yeux du Roi tout ce qu’il croyait pouvoir être utile à ses projets, demanda au secrétaire s’il avait donné un reçu ? — Non, monseigneur ; on ne m’en a pas demandé. — C’est bien ; allez, et songez à ne point commettre d’indiscrétion relativement à ce que vous venez de m’apporter. — Son excellence peut compter sur mon inviolable fidélité. — J’y compte, et suis satisfait de votre zèle.  Le secrétaire se retira, bien certain de recevoir une forte gratification pour le prix de la mauvaise action qu’il venait de faire ; car, au lieu de porter le message à M. de Louvois, il pensait bien que son devoir l’obligeait de le donner au premier officier de la chambre du Roi, puisqu’il lui était adressé directement.  Il semblait que tout ce que faisait le maréchal dût tourner contre lui et favoriser les plans de ses ennemis, qui jusqu’alors n’avaient pu parvenir à le perdre, mais qui étaient bien loin de renoncer à l’espoir qu’ils en avaient formé.  Le message de Montezert au Roi augmenta encore la rage de Louvois. Après avoir énoncé les motifs qui le forçaient à demeurer dans la capitale de la Hollande, pendant les jours de sa convalescence, il s’exprimait avec franchise sur les lettres qui avaient été remises à Laurence, ainsi qu’à lui. « Sire, ajoutait-il,  » ne pouvant me ravir la confiance  » de mon souverain, on veut détruire  » l’union la plus parfaite ;  » mais pendant mon séjour dans la  » capitale, je rechercherai les auteurs  » de ces écrits. Je poursuivrai  » le faussaire qui a pris le nom d’un  » officier estimable, pour calomnier  » mon épouse.  » J’espère avoir le bonheur de me  rendre près de votre majesté le  » quinze du mois prochain ; puisse  » mon retour n’être connu que de  » vous ! car, d’après ce qu’on m’a  » appris, je dois être arrêté en arrivant  » à Paris. »  Il le sera, dit avec fureur M. de Louvoie il est temps que cet homme que j’abhorre soit anéanti : il y va de mon repos et peut-être de la sûreté de ma vie. Louis XIV me témoigne quelquefois une froideur qui me fait trembler.  Peut-être que nous avons encore près de nous des traîtres... Tenez, je soupçonne votre suivante ; cette fille n’est point étrangère à ce qui se passe ; vous lui avez fait quelque confidence...  Non, lui répond madame de Saint-Vallier, jamais. — Comment donc se fait-il que ces lettres écrites chez vous soient connues pour être fausses ? — Je l’ignore. — On peut avoir écouté à votre porte tandis que vous étiez avec l’un de mes agens. D’abord, cette Laurette me déplait ; et souvent je me suis aperçu de certains signes d’intelligence avec un de vos domestiques nommé Valentin. — Ces deux jeunes gens s’aiment, et je crois bien qu’ils sont beaucoup plus occupés de leur amour, que des projets que nous ne cessons de former. — Faites venir ce garçon, je veux lui faire de nouvelles questions sur le départ du prisonnier. — Il n’est point à Paris. — Où donc l’avez-vous envoyé ? — Il m’a demandé un congé pour aller voir son père, qui était mourant. — Depuis quand est-il parti ? — Il y a plus d’un mois. — De quel pays est donc cet homme ? — Je crois que Laurette m’a dit qu’il était des environs de Grenoble. — Mais l’an passé vous m’avez dit l’avoir pris à Toulouse, où il était allé après avoir quitté mon service. — Il est vrai. — Dès qu’il arrivera, vous me l’enverrez, sous un prétexte quelconque ; et je vous jure que je trouverai bien les moyens de le forcer à me dire la vérité. — Là-dessus, je m’en rapporte à vous. — En attendant son retour, ne vous permettez aucune espèce de confiance avec votre suivante. Cette fille me semble chercher à lire dans les yeux ce que l’on pense. — Ah ! si je le savais, je vous prierais de m’en débarrasser. — Cela arrivera. — Il faut pouvoir l’accuser de quelque faute. — On peut facilement perdre un être obscur ; personne ne s’intéresse à son sort, et enfermé pour toujours dans le fond d’un cachot, il y expie son infidélité, s’il s’en est rendu coupable. — Ou le malheur d’avoir servi des grands, s’il n’a point de reproche à se faire. — En vérité, vous m’étonnez, madame ; cette Laurette vous est donc bien utile, puisque vous semblez craindre de la perdre ? — Je suis reconnaissante. — Quel important service vous a-t-elle donc rendu ? — Ah ! monseigneur, pouvez-vous le demander ?...  En ce moment, Laurette, qui croyait avoir entendu le bruit d’une voiture, et qui se persuadait que le ministre était parti, arriva près de la chambre de sa maîtresse. Celle-ci parlait d’une voix assez haute ; la suivante avait la main sur la poignée de la porte.... Elle ne la tourna point, et écouta madame de Saint-Vallier qui était vivement animée... Lorsque, par les intrigues de Laurence de Sully, j’ai été arrêtée et conduite dans un couvent, cette fille ne m’a point abandonnée tant qu’a duré ma captivité ; elle m’a prodigué des soins, tandis que le ministre, le favori du monarque, n’a pas eu même le courage de me faire rendre la liberté. Pour moi, Laurette a fait le sacrifice de sa propre tranquillité ; comment pourrait-elle me trahir ? Je vous abandonne Valentin, et dès qu’il arrivera, je l’enverrai à votre hôtel ; vous pourrez alors disposer de lui : mais pour cette bonne petite fille, il faudrait que j’eusse des preuves de sa perfidie avant de consentir à m’en séparer. J’en sais assez, dit la suivante en se retirant. Ah ! c’est à mon cher Valentin qu’ils en veulent... Madame doit l’envoyer à ce méchant Louvois ; Dieu sait ce qu’il en fera. Il y a maintenant tant de gens qui disparaissent !... Valentin pourrait bien éprouver le même sort, et je ne veux pas être veuve avant d’avoir été mariée.  Le retour du valet ne pouvait tarder. En partant, il était convenu avec Laurette qu’il ne se présenterait point de suite chez madame de Saint-Vallier ; il devait se trouver dans une hôtellerie du faubourg Saint-Denis, et faire avertir secrètement celle qui s’intéressait au sort du maréchal de Montezert.  Le surlendemain du jour où la suivante avait entendu sa maîtresse parler d’elle à M. de Louvois, elle eut une course à faire, et porta une lettre qu’elle recommanda, afin qu’on la remît à un voyageur nommé Valentin, qui arrivait de la Hollande. Elle enjoignait à son amant de ne point quitter l’hôtellerie qu’elle ne vînt elle-même le chercher. Elle l’avait si bien dépeint pour la figure, la taille et l’habit, qu’il était impossible que l’hôtesse se méprît.  Tranquillisée par la démarche qu’elle venait de faire, elle retourna chez madame de Saint-Vallier, et voulant chercher à démêler ce qui se passait dans son âme, elle lui dit : Je crois pouvoir vous assurer, madame, que le duc de Montezert est à Paris. — Montezert à Paris ! — Oui, madame.  Qui te l’a dit ? demanda vivement la maîtresse du ministre, avec un air effrayé. — Personne ne me l’a dit ; mais il m’a semblé apercevoir Herbert, celui que le maréchal avait laissé à Paris, et qui a traité avec M. de Louvois lorsqu’il vous a acheté ce magnifique hôtel. — Et tu penses l’avoir vu ? — Oh ! cela est presque certain. — J’en suis étonnée ; le maréchal ne devait être à Paris que le quinze du mois prochain. — Madame en a donc reçu des nouvelles ? — Oui. — Sans doute que quelque circonstance extraordinaire l’aurait forcé de hâter son retour. — Cela est possible ; suis-moi dans mon cabinet de toilette. — Vous allez déjà vous parer ? — Non, une simple robe.... Avant, allez dire qu’on mette les chevaux à ma voiture. — Accompagnerai-je madame ? — Non. En ce moment le cocher passa devant les croisées, Laurette lui transmit aussitôt l’ordre de sa maîtresse. En l’aidant à s’habiller, elle s’aperçut de son agitation. — Madame me paraît indisposée. — Tu te trompes, je suis parfaitement bien. Allons, dépêchons-nous un peu... mes gants, mon mantelet, mon manchon. — Voilà tout ce que madame désire ? Dînerez-vous à l’hôtel ? — Oui, non, je ne sais pas... — Si l’ouvrière que vous m’avez envoyé avertir, venait pendant votre absence ? — Tu la ferais attendre ; je serai peu de temps dehors. Je vais parler à M. de Louvois.  C’était ce que Laurette désirait savoir ; elle n’avait parlé du maréchal que pour juger de l’impression que cette nouvelle produirait sur sa maîtresse, et d’après l’émotion qu’elle avait remarquée, elle présuma que les plus grands dangers menaçaient le duc de Montezert, s’il arrivait, et surtout si Valentin n’avait pu lui remettre la lettre et le prévenir de l’intention du ministre. Deux heures après son départ, madame de Saint-Vallier fit prévenir ses gens qu’elle ne rentrerait à l’hôtel qu’après le spectacle. Cet avis causa le plus grand plaisir à Laurette. D’après le calcul qu’elle avait fait, Valentin pouvait arriver dans la journée ; et comme elle n’avait rien qui la retînt chez sa maîtresse, elle retourna au faubourg Saint-Denis. Elle fit parfaitement bien, car il y était arrivé.  Il lui apprit qu’il avait rempli fidèlement tous les ordres qu’elle lui avait donnés.  En vérité, ma chère, dit Valentin, j’ai laissé le duc de Montezert bien malade, mais bien satisfait et très-reconnaissant de la démarche que tu m’as fait faire. Je t’apporte la bague que tu m’as demandée, et au moyen de laquelle tu pourras te présenter à son château, si tu avais quelque chose à lui dire.  Au même instant Valentin prit la boîte qui était dans sa poche, la donna à Laurette. — Mais, mon ami, cette boîte est bien lourde ; elle l’ouvrit, et trouva une bourse qui contenait cent louis.  Valentin se ressouvint que le maréchal avait voulu la lui faire accepter. — Eh bien ! mon cher, garde-la, et sors promptement de la capitale, où tu n’es plus en sûreté. — Eh, bon Dieu ! qu’y a-t-il donc de nouveau ? — Je l’ignore, mais le ministre a des soupçons ; et ce n’est qu’à la prière de madame que je dois de n’être pas encore poursuivie par ce méchant homme. — Eh quoi ! ma Laurette, il faudrait que je me séparasse de toi ? — Sois tranquille, Valentin ; je t’ai promis... — D’être mon épouse ; et si je suis obligé de fuir de Paris... — Je ne veux y rester qu’un mois au plus. — Mais où irai je ? — Chez mon père, qui demeure à Montmorenci ; l’on ne te cherchera pas là. Pour éviter toutes les démarches que l’on pourrait faire, je dirai que j’ai reçu de tes nouvelles, que tu ne comptes pas revenir dans la capitale, et que ton père, rétabli de sa maladie, ne veut plus que tu prennes du service. Je paraîtrai bien triste avec madame de Saint-Vallier, afin de la convaincre de la vérité de mon récit. Si je puis découvrir quelque chose des complots qui se trament, je t’en instruirai sur-le-champ, et, s’il le faut, nous partirons ensemble pour le Languedoc, où nous serons certains d’être bien reçus l’un et l’autre. Je viens d’effrayer madame de Saint-Vallier, continua Laurette, en lui disant que le maréchal était à Paris. Je l’ai vue pâlir. Elle est sortie sur-le-champ pour aller chez le ministre ; et tu dois bien penser que ce n’est point dans de bonnes intentions. Cette méchante femme a juré la mort du maréchal, et ne sera contente que le jour où il n’existera plus. — En vérité, si tu faisais bien, Laurette, tu la quitterais de suite ; car il t’arrivera quelque malheur. — Sois sans inquiétude sur moi ; je te promets de me conduire avec tant de prudence, qu’elle ne pourra me soupçonner. Mon ami, ne perdons point courage. Déjà nous avons sauvé le maréchal ; tu viens d’aller le prévenir de ce qu’il doit craindre en arrivant à Paris ; il faut espérer que nous pourrons encore lui être utiles. Va, le ciel nous récompensera ; et si je reste au service d’une femme que je méprise, il connaît l’intention qui me fait agir.  Valentin suivit promptement cet avis, et partit pour se rendre chez le père de Laurette. Vous êtes un brave garçon, lui dit ce bon paysan ; ma fille m’a écrit tant de bien de vous, que je vous aime déjà comme si vous étiez mon propre fils. Restez ici, vous ne manquerez de rien ; ne sortez point, laissez passer l’orage : les méchans ne seront pas toujours en place, du moins il faut l’espérer.  Valentin était en sûreté, et Laurette s’attendait que sa maîtresse lui demanderait bientôt quand il serait de retour. Comme elle ne lui en parlait point ce fut pour elle d’un assez bon augure.  Quinze jours se passèrent sans qu’elle entendît un mot de ce qui lui importait de savoir. Enfin, un matin madame de Saint-Vallier lui dit avec humeur, je suis très-mécontente de la conduite de Valentin. — Et moi, madame, répliqua Laurette, je suis furieuse contre lui. — Il abuse de la permission que je lui ai donnée... Il a trompé ma confiance... Il ne revient point. — Il ne reviendra plus, l’ingrat ! — Tu as reçu de ses nouvelles ? — Oui, il reste dans son pays. — Mais, qui te l’a dit ? — Un de ses parens. — Tu ne m’en as point prévenue ? — Je n’osais vous en parler. — Tu disais qu’il t’aimait tant. — J’avais la bonne foi de croire à sa tendresse.... Mais voilà les hommes !  Laurette mit dans ce peu de mots un ton de douleur si vrai, que sa maîtresse fut dupe de la ruse.  Suivant ce que cette bonne fille pensait, le duc de Montezert devait être à Paris, à moins que sa maladie n’eût pris un caractère plus grave et ne l’eût forcé à rester en Hollande. Elle voyait que madame de Saint-Vallier n’avait point un air satisfait, et cette circonstance la portait à penser que le maréchal n’était pas tombé au pouvoir des agens de Louvois. Hélas ! il ne le devait qu’à son courage, à celui du bon Herbert, qui ne l’avait pas quitté, et qui s’était exposé à la mort pour lui sauver la vie.  Le jour où Montezert devait arriver était connu du ministre ; ne voulant point qu’il pût parvenir jusqu’au Roi, il a posta sur la route, à six lieues environ de la capitale, plusieurs hommes qui avaient ordre de s’emparer du maréchal : ils étaient porteurs d’un faux ordre signé Louis ; et Louvois se flattait qu’à ce nom révéré Montezert n’opposerait aucune résistance.  Le hasard sembla seconder, l’intention de ses ennemis ; un accident arrivé à la voiture du maréchal retarda sa marche de plus de six heures ; en sorte qu’il se trouva à dix heures du soir au bas d’une colline près du petit bois d’Ossonne, à peu de distance d’Ecouen. Le duc n’avait avec lui qu’Herbert et le conducteur de la voiture. Ses deux écuyers étaient allés en avant à l’hôtellerie où il devait loger pendant son séjour dans la capitale.  Deux hommes arrêtent les chevaux, en demandant à parler au duc de Montezert pour lui transmettre les ordres du Roi. Cette manière de s’annoncer prouva clairement au maréchal qu’on en voulait à sa liberté et peut-être à sa vie.  Résolu de vendre chèrement l’une ou l’autre, il ordonna au cocher d’avancer, menaçant de brûler la cervelle au premier qui voudrait retarder sa marche. Au même instant un coup part, le postillon est renversé de son cheval ; Montezert voit bien qu’il est environné d’une troupe d’assassins. Il tire deux coups de pistolet, saute en bas de sa voiture, Herbert le suit ; un des brigands est hors de combat ; les autres font de vains efforts pour s’emparer du maréchal : mais il est encore armé d’un sabre, et bientôt les assaillans prennent la fuite. Le fidèle Herbert, en voulant défendre son maître, a reçu un coup sur la tête et un au bras. Son sang coule ; il n’ose point le dire, crainte d’effrayer le maréchal. Le postillon, qui n’a été que. légèrement atteint, peut bientôt remonter sur son cheval.  Le duc, qui dans le combat avait été blessé, ne commença à ressentir de la douleur qu’au moment où la voiture roula de nouveau. Elle devint si vive, qu’il lui fut impossible d’aller plus avant que le petit village de Pierre-Fite, où l’on fut obligé de s’arrêter.  Le postillon frappa à la porte d’une auberge où il vit encore de la lumière ; on ouvrit, et l’aspect des trois voyageurs blessés produisit la plus grande frayeur. L’aubergiste, craignant de voir bientôt une foule de brigands tomber dans sa maison comme la foudre, était fâché d’avoir ouvert ; mais sa femme montra beaucoup plus de courage. Allons, dit-elle, il faut de l’humanité, et ce bon seigneur, ainsi que ses gens, ont besoin de notre secours.  Elle fit aussitôt un grand feu, prépara de l’eau pour laver la plaie qu’Herbert avait à la tête, et celle que le duc avait au poignet. Quant au postillon que le coup de pistolet avait effrayé, il n’avait d’autre mal qu’une contusion à la tête, qui ne lui causait qu’une douleur très-légère.  On prépara un lit pour le maréchal et un pour Herbert ; ils y passèrent la nuit, et jusqu’au lendemain deux heures. Le maréchal avait fait venir les juges du pays, qui se rendirent à l’endroit désigné ; mais ils n’y trouvèrent aucun vestige du combat, sinon la poignée d’un sabre et le canon d’une arme à feu. Sans doute que les assassins avaient été assez prudens pour enlever leur camarade, s’il n’était que blessé, ou pour l’enterrer, s’il était mort ; en sorte que le crime commis sur la personne du duc et sur celle d’Herbert semblait devoir encore rester impuni.  Le maréchal se disposait à partir ; mais en prenant sa bourse afin de payer ses hôtes, il s’aperçut qu’il n’avait plus son portefeuille, dans lequel étaient tous ses papiers. Son désespoir fut extrême. Ce portefeuile contenait les choses les plus importantes, d’abord des lettres du chef de la république hollandaise, plusieurs arrêtés du sénat, qu’il devait remettre au Roi, et les lettres qui pouvaient l’aider à reconnaître les faussaires qui les avaient écrites. Comment oser se présenter devant le souverain, n’ayant aucune des preuves qui étaient si nécessaires pour le convaincre de la conduite modérée qu’il avait tenue en Hollande ?  Ah ! s’écrie-t-il, ils ont résolu ma perte ! Les lâches, ils n’ont pas le courage de se mesurer avec un homme d’honneur ! C’est par l’imposture et l’assassinat qu’ils veulent arriver à leur but, et je n’ai rien à opposer à leur scélératesse. Il faut mourir, et ne pas leur laisser la jouisssance de me conduire à l’échafaud.  O mon cher maître ! s’écrie vivement Herbert ; oubliez-vous qu’il vous reste une épouse, qui ne survivrait point à votre mort ? songez à vos enfans. — Oui,mes enfans !... Hélas ! mes implacables ennemis ont formé le projet infâme de déshonorer mon nom. — Non, monseigneur, non ; ils n’y parviendront point. Comment le Roi, à qui vous allez parler, pourra-t-il vous accuser et vous rendre responsable d’un événement qui pouvait arriver à tout autre voyageur ? Il faut renvoyer chercher les juges, et faire ajouter au procès-verbal qu’ils ont dressé ce matin, la perte de votre portefeuille, qui vous aura été enlevé pendant l’instant où le soin de notre existence nous a forcé à nous battre corps à corps avec ces brigands, soudoyés certainement par M. de Louvois et par son indigne maîtresse.  Le maréchal suivit le conseil d’Herbert ; les juges furent mandés de nouveau, et reçurent la déclaration qu’il leur fit sur la perte de son portefeuille, et l’énumération des objets qu’il renfermait. Un des officiers de justice pensa qu’il était urgent de retourner de jour à la place où avait été commis le délit. Peut-être, dit-il, que le portefeuille sera tombé.  On se rendit aussitôt à la demande du magistrat ; mais la démarche fut inutile : on parcourut le bois d’Os-sonne sans trouver ce qu’on recherchait.  Il était déjà cinq heures du soir que le duc n’était point sorti de Pierre-Fite. Le chirurgien qui lui avait prodigué des secours, ainsi qu’à Herbert, voulut les accompagner. Le maréchal accepta avec plaisir. A dix heures, ils arrivèrent à Paris ; car la voiture n’alla qu’à tour de roue : les blessés ne pouvaient souffrir la moindre secousse.  Le duc descend à l’hôtel de Metz, situé près de la place qu’on appelait nouvellement place des Victoires  8  . Le lendemain au jour il envoya à la cour, Renaud, son premier écuyer, chargé d’une supplique au Roi, pour obtenir de lui une audience secrète ; mais par une suite de la finalité dont le maréchal était toujours la victime, le Roi était allé à Saint-Germain-en-Laye, et devait y rester huit jours.  Le duc, dont la souffrance était extrême, n’était point en état d’aller trouver le monarque. Son écuyer se rendit, par ses ordres, dans pays où Louis XIV était reçu le jour Par bonheur que Louvois était restée à Paris ; en sorte que Renaud fut ; assez heureux pour rempliras ordres de son maître.  Le Roi se promenait sans suite dans une salle qui donnait sur la grille principale ; il y voit arriver un cavalier, et envoie sur-le-champ demander ce qu’il veut. L’officier revient aussitôt, et lui annonce que cet homme est envoyé par le maréchal de Montezert. — Montezert ? dit vivement le monarque, je ne devrais rien recevoir de celui qui a manqué à ses devoirs, et qui est resté en Hollande quinze jours après celui qui a marqué la rupture de la paix, que je me flattais de voir subsister long-temps.  Le monarque se plaignait d’une rupture qui n’était que le funeste résultat de son despotisme et de son ambition. Il semblait désirer la tranquillité de son royaume, et ne faisait rien pour la maintenir ; car, non content d’avoir fait légitimer par des traités ses usurpations, qu’il voulait qu’on regardât comme des conquêtes, il laissait ses généraux lever des contributions exorbitantes sur les pays avec qui il se disait allié.  Furieux contre Montezert qu’il accusait déjà de rébellion, il n’eut cependant point l’injustice de ne pas recevoir son envoyé, prit la lettre qu’il lui donna, et lui dit d’attendre sa réponse... Un moment après, Louis le fit revenir, et l’interrogea. Votre maître a été malade ? — Oui, Sire ; nous avons failli le perdre en Hollande ; et dès qu’il a été hors de danger, il a fait partir un écuyer qui a dû remettre à votre majesté — Je n’ai rien reçu, reprit vivement le Roi...... — Sire, cela peut être le résultat de l’activité des ennemis de monseigneur ; car s’il existe encore, il ne le doit qu’à son courage, et à la  protection spéciale du ciel. — Vous étiez avec le maréchal au moment où des voleurs l’ont attaqué ? — Non, Sire ; j’avais pris les devants afin de faire préparer un loges ment. — Le maréchal est griève ment blessé ? — Grâce à Dieu, nous espérons que cet accident n’aura pas de suites funestes. Il n’éprouve qu’une seule crainte. — Quelle est- elle ? — Sire, de ne pouvoir vous convaincre de son zèle et de la perfidie de ceux qui ne cessent de le poursuivre depuis tant d’années.  Gardez le silence, lui dit le Roi, sur le retour de votre maître. Dites- lui de ne point sortir de l’hôtel qu’il habite. A mon retour à Paris, j’irai le voir. — Sire, ce bonheur, ou du moins cet espoir va combler tous ses vœux. — A la joie que vous semblez éprouver, je vois votre attachement pour le maréchal. — Ah ! Sire, j’ose affirmer à votre majesté, qu’il n’est pas de meilleur maître, comme je puis jurer aussi que vous n’avez  point de sujet plus fidèle. — Je le crois. Souvenez-vous qu’il ne doit recevoir personne ; m’entendez-vous ? personne. — Oui, Sire. D’ailleurs, on ne le connaît point à l’hôtel où il loge ; et comme il y est arrivé nuitamment, personne n’est instruit de son retour, sinon les assassins qui lui ont enlevé son portefeuille.  Louis était vivement ému ; tant de scélératesses inventées chaque jour contre Montezert l’indignèrent. Il sentit qu’il fallait que ce noble guerrier quittât toute espèce d’emploi, ou bien, tôt ou tard, il trouverait la mort.  Il ne pouvait accuser que Louvois ; mais celui-ci était si adroitement hypocrite, et si bien servi par les agens qu’il employait, que rien ne fut découvert.  Celui qui s’était emparé des papiers du maréchal, les porta au ministre. Il y trouva la lettre de cette prétendue Mélanie, celle signée Saint-Amant, et plusieurs autres écrits relatifs aux opérations du maréchal, tandis qu’il était en Hollande. Il détruisit le tout, ne réservant que des notes écrites de la main de Montezert, des réflexions qui n’étaient que pour lui, et qui avaient rapport à la révocation de l’édit de Nantes, aux effets affreux qu’elle pouvait avoir. Une phrase, entr’autres, frappa Louvois, et lui donna lieu de croire qu’il pourrait la faire servir contre son auteur.  Le maréchal avait écrit : Le despotisme dans les armées détruit la force que le général pourrait trouver dans les soldats, et la continuité de la guerre fatigue le peuple et l’é loigne de souverain. De même, la tyrannie qu’on exerce sur les opinions religieuses, détruit partout la paix, l’harmonie, la force, et fait d’un peuple de frères un peuple d’ennemis.  Dans une autre note, il disait : Nos biens, notre bras, notre sang, sont à la patrie ; notre conscience est une propriété inattaquable ; c’est par la persuasion seule qu’on peut la gagner. Le zèle outré peut faire une foule de victimes, d’illustres martyrs, mais il ne fera jamais un bon catholique.  Combien ce peu de mots, si naturels, si vrais, causèrent de joie au ministre ! Ces deux feuilles de papier sur lesquelles ils étaient tracés, lui semblaient devoir servir un jour à faire élever les degrés de l’échafaud où il désirait faire monter son ennemi.  Il était bien certain que déjà il était à Paris ; et pour qu’il ne fût point à même de découvrir ses assassins, il fit partir ceux-ci pour les Cévennes, où il organisait secrètement la guerre civile, qui devait bientôt y éclater.  Madame de Saint-Vallier, en retrouvant dans le portefeuille du maréchal la lettre qu’elle croyait avoir jetée au feu, ne put accuser Valentin de l’avoir trahie, puisqu’il était absent. Elle ne douta plus que Laurette ne méritât les plus grands châtimens. Bientôt elle se persuada que c’était elle qui, étant en Languedoc, avait favorisé la fuite du maréchal, et celle de son secrétaire. Dès lors elle jura sa perte ; mais elle voulut cette fois agir avec tant de prudence, que la suivante pût donner dans le piège qu’elle se disposait à lui tendre.  Pauvre Laurette ! toi qui es toujours guidée par l’intention de faire le bien ! toi qui sacrifies ta place, l’argent que tu y as gagné, pour sauver le maréchal, et qui a eu le courage de te séparer de ton amant ! puisses-tu n’être pas la victime de la trop coupable Clair de Villedieu ! </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE IX." type="chapter">
        <p> CHAPITRE IX.  LAURENCE attendait avec impatience le retour du fidèle Herbert. Elle comptait les jours, les heures qui devaient encore s’écouler jusqu’à son retour. Partagée sans cesse entre la crainte et l’espérance, elle conjurait le ciel de mettre un terme à ses longues infortunes... Enfin un des gens du maréchal arriva, et annonça en remettant ses dépêches, que monseigneur resterait encore quelques jours en Hollande, attendu qu’il était trop faible pour se mettre en route ; mais il rassura en même temps la duchesse sur l’état de son maître, qui ne courait plus aucun danger. Hélas ! qui peut tranquilliser le cœur d’une tendre épouse, séparée par plus de deux cents lieues du seul objet de toutes ses affections ?...  Cependant elle lit avec avidité la lettre du duc : avec quel ravissement elle acquiert la certitude de son inviolable fidélité ! Cette lettre signée Mélanie, est une insigne calomnie contre le maréchal ; hélas ! elle se reproche d’avoir pu y croire, et les expressions de Montezert sont si tendres, il se repent d’une manière si touchante de la lettre qu’il a écrite dans un moment de jalousie, que la vertueuse Laurence croit encore pouvoir ressaisir le bonheur : cependant une réflexion terrible vient empoisonner ce consolant espoir. Le maréchal a reconnu ses torts envers elle, sa santé n’est plus en danger ; mais il va passer par Paris, il faudra qu’il s’y arrête ; et c’est à la cour, près de Louis XIV, que reste toujours le vindicatif, le cruel Louvois ; pourra-t-il ne pas chercher à perdre l’homme qu’il persécute depuis tant de temps ? Ces pensées accablantes la faisaient frémir ; elle aurait voulu pouvoir abandonner son château, laisser ses deux enfans, et voler au-devant de celui qu’elle adore ; mais un obstacle insurmontable vint s’opposer à son juste désir. La bonne madame Richemond, qui avait pour Adélaïde et pour Amélie une tendresse presque maternelle, tomba dangereusement malade. Le devoir et la reconnaissance retinrent la duchesse à Montezert. Elle prodigua ses soins à ses filles, ainsi qu’à celle qui l’avait élevée ; mais cette dernière, quoiqu’elle ne fût pas très-âgée, allait terminer sa carrière ; les médecins n’avaient plus aucune espérance ; enfin au bout de vingt jours de souffrance, madame Richemond cessa d’exister. Elle s’était réconciliée avec son frère, le bûcheron de la forêt de Compiègne, à qui elle avait laissé tout le bien qu’elle avait acquis depuis l’époque où elle était entrée chez le marquis de Sully.  La perte de sa bonne gouvernante fut des plus cruelles pour Laurence ; elle lui donna des larmes bien sincères, et se vit contrainte à ne point quitter ses enfans.  Il fallut donc qu’elle attendît le retour de son époux, et sans pouvoir voler au devant de ses pas.  O mon Dieu ! se disait-elle ; s’il m’eût été possible d’aller à Paris, j’aurais été à même de me placer entre Montezert et ses implacables ennemis ; mais, hélas ! il va se trouver en péril, sa Laurence ne pourra l’en garantir.  Elle connaissait le caractère de son mari, elle savait qu’il ne supportait point une insulte, et, certaine qu’il rencontrerait M. de Louvois à la cour, elle s’abandonna aux plus sombres pressentimens. Chaque instant lui offrait son époux tombant sous les coups des satellites du ministre, ou traîné dans une obscure prison.  Dans d’autres momens, elle cherchait à se rassurer en pensant que le monarque, qui lui avait donné tant de preuves d’intérêt, deviendrait aussi le protecteur du maréchal ; cependant comme elle ne recevait point de ses nouvelles, son inquiétude augmenta considérablement.  Un soir qu’elle était assise près des croisées de son appartement, et tenait ses enfans dans ses bras, trouvant dans leurs innocentes caresses un adoucissement à ses peines, on vint lui dire qu’une jeune dame demandait à lui parler, qu’elle était arrivée saris suite, à pied, et paraissait extrêmement fatiguée.  Faites entrer, dit la duchesse ; bientôt on lui amena la personne. Laurence se leva pour aller au-devant d’elle, et la prenant par la main pour l’engager à s’asseoir, elle aperçut une bague qu’elle reconnut pour avoir appartenu à son mari.  A cette vue, un trouble indéfinissable s’empara d’elle ; le nom de Mélanie se retraça bientôt à son souvenir, elle croyait tenir la main de sa rivale. Il était donc bien vrai que Montezert avait eu une coupable intrigue : elle voulait parler ; mais les mots expiraient sur ses lèvres tremblantes.  Madame, lui dit l’étrangère, il me semble que ma présence vous cause une sensation désagréable. Je dois promptement me faire connaître. C’est moi qui ai été assez heureuse pour être utile au maréchal de Montezert, lorsque, par la plus affreuse perfidie, il était au pouvoir de ses ennemis. Secondée par un homme dont le dévouement et le courage m’étaient connus, j’ai brisé les fers de votre époux, et l’ai ramené nuitamment dans la forêt d’où il avait été enlevé.  Eh quoi ! vous seriez l’être bienfaisant... à qui je dois... Montezert a donc été réellement arrêté ? — Yous en doutiez, madame ? — Une lettre semblait me prouver qu’il n’avait été que prisonnier volontaire. — Cette lettre a dû vous être envoyée par celui qui avait eu l’indignité d’attenter à la liberté du maréchal. Celui qui, d’accord avec moi, a délivré le duc, vient de faire le voyage d’Amsterdam, pour le prévenir des nouveaux complots qu’on a formés contre lui ; et je l’ai prié, madame, de me rapporter cette bague, qui appartient au maréchal, afin que je puisse me présenter devant vous, et vous inspirer quelque confiance.  J’étais restée au service d’un des ennemis de votre époux, afin d’être à même de parer les coups qu’on voudrait lui porter ; mais par malheur on a jugé mon cœur, on a pensé avec raison que tant de perfidie m’avait indignée, et je me suis vue contrainte à quitter Paris pour ne pas tomber au pouvoir de mes coupables maîtres qui avaient résolu de me faim conduire dans le fond d’une prison, où je devais expier le crime impardonnable d’avoir été utile au maréchal. Je viens donc, madame la duchesse, chercher un asile dans votre château, et vous offrir mes services.  Laurence avait écouté avec ravissement ce que Laurette venait de lui dire, car c’était cette excellente fille qui n’avait dû sa liberté qu’à-une fuite précipitée de la capitale.  Le lendemain qui suivit le jour de l’arrivée du maréchal à Paris, et lorsque madame de Saint-Vallier eut acquis la connaissance de la trahison de sa suivante, il fut décidé entre elle et le ministre que Laurette serait accusée d’avoir soustrait des diamans à sa maîtresse, et conduite dans une prison, d’où elle ne devait jamais sortir.  Comme il importait que personne n’eût connaissance de cette arrestation, puisqu’il eût fallu juger la prévenue, Clair de Villedieu, qui la veille avait traite Laurette très-sévèrement, changea de ton avec elle, prit une physionomie riante, et lui fit même présent d’un très-joli collier de perles, enrichi de diamans. — Madame est bien bonne, lui dit la suivante, mais une si belle parure ne me convient point ; je n’oserais la porter. — Eh ! pourquoi, puisque je te la donne ? c’est la juste récompense de ta fidélité. Tout en voulant paraître douce, son regard avait quelque chose de faux qui n’échappa point à l’œil pénétrant de Laurette. — Ce soir, continua sa maîtresse, il faudra que tu portes des papiers à l’hôtel de M. de Louvois, et tu ne les remettras qu’à lui seul. — Monseigneur passera donc la journée sans venir visiter madame ? — Oui ; il ne peut quitter aujourd’hui son cabinet. — Cela est bien étonnant ; vous allez bien vous ennuyer. — Nous passerons la journée ensemble ; tu es si bonne fille, si gaie ! — A quelle heure madame m’enverrra-t-elle à l’hôtel du ministre ? — A dix heures. — Du soir ? — Oui. — Madame ne pourrait pas y envoyer un de ses domestiques ? — Que crains-tu ? — Dame ! écoutez donc ; une fille qui a de l’honneur n’aime pas courir les rues pendant la nuit. — On t’y conduira en voiture. — Mais vous avez chassé votre cocher. — M. de Louvois m’enverra le sien — Dès lors vous feriez tout aussi bien de le charger de votre commission. — Je n’ai de confiance qu’en toi. — Madame me fait trop d’honneur, et j’obéirai.  Clair, trompée par l’apparènte soumission de Laurette, jouissait déjà du plaisir de la vengeance, dans laquelle elle se flattait de trouver sa sûreté.  Il était midi, et la suivante, en paraissant bien décidée à suivre tous les ordres qu’on lui donnait, se hâta de prendre l��argent qu’elle possédait, se revêtit de deux habits qu’elle mit l’un sur l’autre, et sortant précipitamment par une petite porte du jardin qui donnait sur les Champs-Élysées, elle prit une voiture de place, et se fit conduire jusqu’au faubourg Saint-Jacques, passa la nuit dans une petite hôtellerie d’où elle écrivit à son père, en l’instruisant des dangers qu’elle avait courus, le priant de recommander à Valentin la plus grande prudence, et de l’engager à venir la retrouver à Toulouse, ajoutant qu’il savait bien-en quel château elle devait se rendre.  Après avoir pris ces précautions, elle partit promptement ; et vingt-quatre heures après, elle avait mis entre elle et madame de Saint-Vallier un intervalle de près de quarante lieues.  Il était déjà cinq heures du soir quand la trop coupable Clair, impatientée de ne point voir Laurette, la sonna avec une vivacité qui fit aussitôt accourir un des domestiques. — Que me voulez-vous, demanda -t- il ? — C’est Laurette que j’appelle. — Ma foi, madame, elle n’a point paru à l’office. — Cherchez-la ; qu’elle vienne de suite. Le domestique sortit, et revint en disant que la suivante était sans doute dehors de l’hôtel, puisqu’il avait cherché partout, l’avait demandée à tous les gens, et que personne ne pouvait dire où elle était allée.  Madame de Saint-Vallier envoya à sa chambre : rien n’avait été enlevé ; Laurette avait de très-beaux effets ; ils y étaient encore. Elle n’était donc point partie ? D’un instant à l’autre elle pouvait rentrer. Ce fut inutilement que sa maîtresse l’attendit. Le lendemain elle fut elle-même dans la chambre de la suivante, vit sur la cheminée un papier que le valet n’avait point aperçu. C’était une lettre adressée à mademoiselle Clair de Villedieu ; celle-ci s’en empara, et retourna à son appartement.  Elle brisa le cachet, et lut : « Lorsque  » j’entrai chez vous, madame,  » je croyais à votre bonté ; et le jour  » ou vous fûtes conduite au monastère  » des religieuses de la rue Saint-  » Jacques, je crus vous donner une  » preuve de ma fidélité. Je vous étais  » réellement attachée. Ce n’est qu’au  » moment où, renonçant à la sensibilité  » qui doit distinguer une  » femme, vous m’avez fait connaître  » que vous aviez un prisonnier,  » que j’ai cessé de vous regarder  » comme ma maîtresse, et que j’ai  » résolu de traverser vos projets et  » ceux de votre amant. C’est moi  » qui ai rendu le maréchal à la li-  » berté. Depuis, je l’ai prévenu des  « complots formés contre lui ; cependant  » j’ai caché votre nom. Il  » ne connaît pas même en ce moment  » l’être mystérieux qui a veillé sur  « ses jours, ni la femme criminelle  » qui a juré sa mort. J’ai surpris  » vos projets contre moi. Vous deviez  » ce soir me faire conduira dans  » une prison ; mais je vous ai devancée,  » et ne vous crains nulle-  » ment. C’est à vous de trembler,  » si vous ne renoncez à vos infâmes  » desseins contre la vertueuse famille  « du maréchal de Montezert.  » Songez que sans cesse j’aurai l’œil  » sur vous ; et si vous ne cessez vos  » persécutions, je vous dénoncerai  » publiquement. Je suis près de votre.  » hôtel ; je serai instruite de tout ce  » qui s’y passera, et j’en instruirai  » le maréchal, ou même le Roi. Il  » est temps enfin qu’une femme dé-  » pravée commence à frémir sur  » l’avenir qui l’attend. Adieu, madame ;  » songez à l’avis que je vous  » donne. Je vous répète que personne  » ne sait encore que c’est vous  » qui depuis si long-temps persécutez  » le maréchal, que c’est vous  » qui entretenez contre lui la haine  » de M. de Louvois ; mais si j’apprends  » que vous continuez, s’il  » arrive quelque nouveau malheur  » à ce noble guerrier, ainsi qu’à la  » vertueuse Laurence de Sully, je  » parlerai, j’irai me jeter aux pieds  » du Roi. Il entendra mes justes dénonciations,  » et punira une femme  » qui par sa méchanceté déshonore  » son sexe. »  On doit se former une juste idée de la fureur de Clair de Villedieu. Elle jure de faire rechercher Laurette, de se venger ; mais où la trouvera-t-elle ? Il paraît qu’elle n’est point éloignée de l’hôtel, qu’elle y a laissé quelqu’un, chargé de lui rendre compte de tout ce qu’on pourrait y dire relativement au maréchal. Quel était donc celui de ses domestiques dont elle devait se délivrer ? Comme elle était dans cette perplexité, le ministre entra, et lui témoigna l’étonnement qu’il avait éprouvé en ne voyant point arriver la veille, au soir, celle qu’on devait, par ses ordres, conduire dans une prison. Pour toute réponse, madame de Saint-Vallier lui donna la lettre que Laurette avait laissée sur la cheminée de sa chambre.  M. de Louvois chercha à rassurer sa maîtresse, en lui promettant qu’avant huit jours cette fille, qui avait osé la menacer avec tant d’audace, serait pans l’impossibilité de lui nuire. Il lui apprit ensuite que le duc de Montezert était à Paris, à l’hôtel de Metz, près de la place des Victoires ; qu’il avait été blessé, et ne sortait point. J’ai, dit-il, envoyé Saint-Brice demander le duc ; mais on lui a dit qu’il n’était point à l’hôtel. Il se cache, car je suis certain qu’il y est arrivé hier à dix heures du soir. — Le Roi connaît-il son retour ? — Non ; depuis deux jours le monarque est parti pour son château de Saint-Germain : il est furieux contre le maréchal qu’il croit toujours en Hollande. — Je suis assurée qu’il triomphera encore, qu’il trouvera les moyens de se justifier. — Je ne le crois point. Dans la dernière conversation que j’ai eue avec Louis, comme il jurait de punir cet ambassadeur, que déjà il nommait rebelle, j’ai paru me déclarer le défenseur du duc. Rien ne rend le Roi plus furieux que la contrariété ; il suffisait que je défendisse Montezert pour qu’il l’accablât. — Si des empêchemens raisonnables le retenaient à Amsterdam, ne devait-il pas envoyer des dépêches ? — Mais, Sire, répondis-je en paraissant vouloir l’attendrir, s’il est malade ? — N’a-t-il pas un secrétaire, des écuyers ? — Souvent des agens sont infidèles ou ineptes ; ils peuvent perdre des papiers, et ne plus oser... — Vous êtes bien changé, monsieur de Louvois ! — Sire, dès qu’un homme est malheureux, la haine doit disparaître. Enfin le Roi, mécontent de ma feinte sensibilité, me brusqua, et quitta son cabinet, plus furieux encore qu’il ne l’était avant notre conversation... Il revint sur ses pas, et me dit : Si, pendant mon absence de la capitale, le maréchal de Montezert y arrivait, vous lui défendrez, en mon nom, de venir à Saint-Germain, et lui ordonnerez de rester à Paris jusqu’à mon retour.  Ainsi, dit Clair, vous allez pouvoir faire trembler l’orgueilleux maréchal. — Je suis loin d’avoir l’intention de lui parler. Il prétend garder l’incognito, qu’il le garde. Je veux avoir l’air d’ignorer son retour, tout en surveillant avec soin les démarches que ses gens pourraient faire.  Quoiqu’il se crût bien certain des agens qu’il employait, il ne fut point instruit que le maréchal avait envoyé son premier écuyer à Saint-Germain, et qu’il en avait rapporté une nouvelle satisfaisante.  Si Louis n’eût consulté que la justice, il n’eût pas hésité un seul moment à faire triompher le maréchal, en perdant son ennemi ; mais Louvois était nécessaire au monarque : il avait fait beaucoup de bien et beaucoup de mal, et son hypocrisie était telle qu’on s’apercevait du premier, sans avoir de certitude du second ; et, d’ailleurs, ce ministre était devenu si puissant sur l’esprit du Roi, que celui-ci n’avait pas la force de le contrarier  9  . Aussi le maréchal comptait-il sur fort peu de justice de la part du souverain. Il fut étonné lorsqu’en rentrant, son écuyer lui dit : Ah ! monseigneur, combien je suis satisfait d’être allé trouver le Roi ! du moins il a lu votre message. Tandis qu’il daignait me faire des questions, je voyais sur sa figure tout l’intérêt que vous lui avez inspiré ; et quand je lui ai dit la manière atroce avec laquelle on avait arrêté votre voiture, en se servant du nom du souverain, il s’est écrié : Pauvre Laurence ! pourvu qu’elle n’apprenne point l’attentat affreux... elle en mourrait de douleur. — Vous voyez, mon cher maître, ajouta l’écuyer, que le monarque aime aussi beaucoup madame la duchesse. Ah ! soyez bien tranquille ; je suis assuré que maintenant vos ennemis n’oseront plus vous persécuter.  Le maréchal ne concevait point un augure aussi favorable ; il n’avait aucune preuve à donner de la scélératesse de Louvois ; quoiqu’il fût bien persuadé que lui seul avait soudoyé les assassins, il n’osait l’en accuser.  Huit jours se passèrent, pendant lesquels se guérirent la blessure du duc et celles d’Herbert. Celui-ci était en état de repartir pour aller en Languedoc, mais il ne voulut point quitter son maître. Non, lui dit-il, il m’est impossible de vous laisser. Que dirait madame la duchesse, en me voyant arriver sans vous ? Ecrivez-lui ; et nous, attendons avec confiance la visite du Roi. Je sais qu’il a quitté Saint-Germain ; ainsi d’un moment à l’autre nous saurons à quoi nous en tenir.  En effet, le monarque était à Paris. Son premier soin fut de demander à M. de Louvois si le maréchal était de retour ? — Sire, je l’ignore ; mais je conjure votre majesté de ne point s’en offenser. — Oui ; je crois que vous avez raison, il faut attendre ; j’aime à penser qu’il se justifiera. — Je l’espère. — Les routes ne sont pas sûres ; il lui est peut être arrivé quelque accident. — Il ne voyage pas seul. — Non, mais s’il n’avait pas avec lui une grande suite, par exemple, deux, trois écuyers ne peuvent résister trop souvent à une douzaine de brigands armés. –Il est vrai. — Enfin il arrivera, et nous connaîtrons les causes réelles de son retard. Ce qui m’étonne, continua le monarque, c’est le silence qu’il garde.  Le ministre était calme, et rangeait des papiers qu’il devait présenter à la signature du Roi. Tout en paraissant ne plus s’occuper du maréchal, il parla des bruits qui se répandaient sur les calvinistes, qui, disait-on, s’agitaient et semblaient, par leur conduite, annoncer une révolte dans le midi de la France.  On saura les faire rentrer dans le devoir, répondit vivement le Roi. Je suis charmé que le maréchal Montezert ne soit pas en ce moment dans ses domaines ; car on l’accuserait d’être la cause de ces soulève-mens. — Ah ! Sire, je l’en croirais incapable ; mais il paraît qu’il circule des écrits dont j’espère bientôt découvrir l’auteur. J’ai mis plusieurs de mes agens à leur poursuite, et si je peux saisir le fil de cette conspiration, la paix renaîtra bientôt.  L’intention du ministre était de faire servir ce qu’il avait trouvé dans le portefeuille de Montezert, afin de hâter sa ruine, qui tardait trop pour sa vengeance.  FIN DU SECOND VOLUME. </p>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
