<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Laurence de Sully, ou L'ermitage en Suisse , par Mme Barthélemy-Hadot - Tome 3 (1819) </title>
        <author from="1763" key="" name="Barthélemy-Hadot, Marie-Adélaïde" sex="female" to="1821"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="A. Marc" where="Paris"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1819"/>
        <date type="issued" when="1819"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>roman historique</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Laurence de Sully, ou L'ermitage en Suisse , par Mme Barthélemy-Hadot - Tome 3 (1819)"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="CHAPITRE X." type="chapter">
        <head> CHAPITRE X. </head>
        <p> LAURETTE n’avait renoncé qu’avec peine à quitter l’hôtel de madame de Saint-Vallier, non qu’elle eût conservé pour cette femme le moindre attachement, mais parce qu’elle ne pouvait plus être à même de prévenir les tentatives des ennemis du noble et trop malheureux Montezert. </p>
        <p> La duchesse s’était empressée de lui témoigner sa reconnaissance, et pour que personne ne sût ce qu’était cette jeune voyageuse, elle la fit passer pour une de ses parentes ; ainsi cette bonne fille fut admise dans l’intimité de Laurence, prodigua ses soins aux enfans, et ne sortit point de l’intérieur du château ; car elle ne pouvait douter que M. de Louvois n’eût partout des agens ! Cependant elle se flattait que la lettre qu’elle avait écrite intimiderait la coupable, et la porterait, sinon au repentir, du moins à s’occuper de sa propre sûreté ; mais cette espérance était vaine, Clair de Villedieu avait un complice trop puissant pour redouter les menaces d’une suivante qui ne possédait aucune preuve de la culpabilité de sa maîtresse. L’enlèvement des papiers du maréchal, l’anéantissement des lettres signées Mélanie et Saint-Amand, rendirent aux persécuteurs de Montezert une sécurité qu’ils étaient sur le point de perdre entièrement. </p>
        <p> Le Roi, dans l’entretien qu’il avait eu avec son ministre, avait inutilement cherché à lire dans son âme, à voir sur sa figure l’impression qu’il éprouverait. Cet homme, constamment impénétrable, ne laissa apercevoir aucune trace d’altération, au point que Louis se persuada qu’il était étranger à tout ce qui venait d’arriver au maréchal. </p>
        <p> Il se rendit le soir, vêtu en simple officier, à l’hôtel des Victoires ; il était accompagné d’un seul page qui avait l’ordre précis de ne point le faire connaître ; il demanda l’écuyer Renaud, dont il avait écrit le nom le jour où il l’avait reçu au château de Saint-Germain-en-Laye. Cet homme descendit à la salle des voyageurs. </p>
        <p> A la vue du Roi, il s’inclina profondément ; mais bientôt un signe du prince le fit apercevoir qu’il voulait n’être connu de qui que ce fût. Monsieur, lui dit Louis en ôtant son chapeau, puis-je parler à votre maître ? – Oui, seigneur. – Conduisez-moi à son appartement, et veillez à ce que personne ne puisse venir nous y interrompre </p>
        <p> Ces mots furent entendus d’Herbert, qui, craignant continuellement pour les jours du maréchal, restait près de la porte en dehors, comme une sentinelle avancée. </p>
        <p> Renaud, dit-il, ne faites pas entrer, mon maître repose ; d’ailleurs vous savez... – Oui, lui dit l’écuyer, je sais que j’ai l’honneur de précéder le monarque. Allez, Herbert, et dites à monseigneur.... </p>
        <p> C’est bien, mes amis, dit Louis ; les précautions que vous prenez font votre éloge, et celui du maître que vous servez. </p>
        <p> Le duc avait reconnu la voix du Roi ; il s’était empressé d’aller au-devant de lui. </p>
        <p> Les douleurs que sa blessure lui causait encore, quoiqu’elle ne donnât plus d’inquiétude, le contraignaient à avoir le bras en écharpe. La maladie qu’il avait supportée en Hollande, la fatigue d’un long voyage, et la catastrophe affreuse qui lui était arrivée au petit bois d’Ossonne, l’avaient considérablement changé. Sa vue causa la plus vive sensation sur le cœur du Roi. </p>
        <p> M. le maréchal, lui dit-il, il me paraît que vous avez beaucoup souffert ? – Oui, Sire ; mais mon plus grand tourment est, n’en doutez point, de n’avoir pu me trouver à Paris à l’époque fixée par votre majesté. Il fit un récit exact de tout ce qui lui était arrivé, n’omit aucune des circonstances, et notamment la prise de son portefeuille, qu’on lui avait enlevé pendant le combat ; perte qu’il regardait comme irréparable, puisqu’il ne pouvait, sans cela, convaincre le monarque du zèle qu’il avait mis dans son ambassade ; mais, ajouta Montezeret, les hommes qui ont juré ma perte ne s’en tiendront pas là ; leur puissance Vous accusez M. de Louvois, et cependant il prend votre défense. – Lui, Sire ! – Oui, lui-même. Il ne sait point que vous êtes à Paris ; et ce matin, comme je lui parlais de vous, il me disait que j’avais tort de m’irriter de vos retards et de votre silence ; qu’on n’était point maître des événemens qui pouvaient survenir. – Il a de la prévoyance. Ah ! Sire, je suis certain que les gens qui ont arrêté ma voiture, en m’ordonnant, au nom de votre majesté, d’en descendre ou de craindre la mort, avaient été envoyés à ma rencontre par ce ministre impérieux. – Vous n’avez aucune preuve à donner. – Par malheur les crimes qu’il commet journellement sont environnés des ombres du mystère, et les cris de ses nombreuses victimes ne peuvent jamais arriver jusqu’à vous. </p>
        <p> Il vous a dit, Sire, qu’il ne savait point que je fusse à Paris ; cependant j’oserai vous attester qu’il en a imposé à votre majesté, car il y avait à peine vingt-quatre heures que j’étais dans cet hôtel, que déjà, par ses ordres, Saint-Brice s’était présenté, en assurant l’hôtesse que le ministre était certain que j’étais arrivé depuis la veille..... Sans doute que les assassins, furieux d’avoir manqué leur coup, ont eu ordre de ne point me perdre de vue… Enfin, reprit le monarque, on dirait qu’une fatalité inconcevable s’attache continuellement à votre sort. – Oui, Sire ; et si j’étais homme à trembler sur l’avenir, j’avoue que les plus sombres pressentimens.... On entrave toutes mes démarches, on empoisonne mes actions ; on va jusqu’à troubler mon bonheur domestique. Les cruels ! si je souffrais seul, je pourrais leur pardonner ; mais la tendre Laurence de Sully partage mes peines et les ressent plus vivement encore que ne le fait le malheureux Montezert. </p>
        <p> Sa franchise en s’exprimant, la noblesse de ses réponses, le rapport exact qu’il fit des opérations qui avaient eu lieu en Hollande, et la fermeté qu’il y avait montrée pour soutenir dignement sa qualité d’ambassadeur français, louchèrent le Roi. </p>
        <p> M. le maréchal, dit-il en lui présentant sa main, c’est avec le plus grand regret que je me prive d’un sujet fidèle ; retournez dans vos domaines ; soyez assuré que vous y emporterez mon estime. Lors de mon voyage à Toulouse, je suis allé voir votre épouse. – Sire, je le sais. – Elle vous l’a écrit ? – D’autres l’avaient prévenue, et la calomnie, qui ne cesse d’accabler la vertu, n’épargnait point mon épouse, et ne respectait pas plus votre majesté. – Et qui donc vous a instruit ? – Un faussaire, qui a pris le nom d’un de mes amis. – Vous pourriez me montrer cette lettre ; on en chercherait l’auteur. – Sire, cela m’est impossible, elle faisait partie des papiers qui m’ont été enlevés. </p>
        <p> Tout portait le monarque à croire que M. de Louvois était coupable envers Montezert ; cependant, comme ce ministre possédait en ce moment les secrets de l’état, que son génie semblait propre à embrasser avec autant d’activité les affaires étrangères que les affaires contentieuses, le Roi crut ne pouvoir balancer entre Montezert et lui et l’homme vertueux, franc, brave, remplit d’esprit et de prudence, ayant donné mainte preuve de courage, qui deux fois, sur les bords du Rhin, avait sauvé la vie à Louis XIV, est exilé de la capitale et relégué dans ses domaines. L’homme coupable triomphe et jouit, mais tacitement, de tout le mal qu’il avait pu causer au maréchal ; car il était dans son caractère de cacher adroitement toutes les sensations qu’il pouvait éprouver. Jamais courtisan ne poussa plus loin la dissimulation  1 Le président Hénaut a fait un portrait assez exact de M. de Louvois. « Il était né, dit-il, avec de grands talens qui avaient principalement la guerre pour objet. Il rétablit l’ordre et la discipline dans les armées, ainsi qu’avait fait Colbert dans les finances : mieux informé souvent que les généraux eux-mêmes, il connaissait tout ce qui se passait ; aussi attentif à récompenser qu’à punir, économe et prodigue suivant les circonstances ; prévoyant tout et ne négligeant rien ; joignant aux vues promptes et étendues la science difficile des détails ; profondément secret ; formant des entreprises hasardeuses, qui tenaient du prodige par leur exécution subite, et dont le succès n’était jamais incertain ; mais il eût été à souhaiter qu’il n’eût pas porté trop loin la gloire de son maître, et que, se contentant de voir le Roi devenir l’objet du respect de l’Europe, il n’eût pas voulu encore qu’il en devînt la terreur.Il rompit, par son arrogance orgueilleuse, la plus grande partie des traités de paix que les exploits des guerriers français avaient fait conclure ; et si la patrie lui a dû quelques beaux jours, il les lui a fait payer trop chèrement. Sa carrière politique fut beaucoup trop longue.Son caractère privé était presque impénétrable à ceux même qui l’approchaient de plus près. Il voilait par des dehors hypocrites la vengeance qu’il voulait tirer d’une offense, et, pour arriver au but qu’il se proposait, tous les moyens lui étaient bons. » De tels hommes sont toujours les fléaux d’un gouvernement.  ; et trop souvent celui qu’il devait frapper se croyait assuré de sa bienveillance. </p>
        <p> Le Roi, prêt à quitter le maréchal, lui dit : Je crois vous obliger, M. le duc, en vous rendant pour toujours à votre épouse, à vos enfans ; et d’ailleurs vous pouvez encore, en Languedoc, être utile à votre souverain, en veillant exactement à la tranquillité des pays qui font partie de votre apanage. Vous connaissez, sans doute, la révocation d’un édit qui fomentait de toutes parts des divisions ? – Sire, lui répondit le maréchal, ceux qui ont donné à votre majesté le pernicieux conseil de détruire un des plus beaux actes émanés du trône de votre aïeul, n’étaient sûrement pas jaloux du bonheur de la France. Ils y ont fait jeter les brandons de la guerre civile, et, d’après ce qui m’a été dit tandis que j’étais en Hollande, déjà plusieurs provinces sont devenues le théâtre de la persécution. – Des persécutions, dites-vous ? – Oui, Sire ; on m’a assuré que l’intolérance poursuivait sans relâche les hommes que frappait la funeste révocation de l’édit. – Qu’ils se soumettent, et la tranquillité renaîtra ; qu’ils renoncent à l’exercice public de leur culte. – Comment peuvent-ils l’exercer, puisqu’on a fermé leurs temples ? – C’est la seule chose qu’on exige d’eux. – Vous le croyez, Sire ; maison vous trompe. Ces infortunés, qui n’ont d’autre crime à se reprocher que de suivre la religion de leurs pères, sont poursuivis jusque dans l’intérieur de leurs maisons, et dans plusieurs des villes que j’ai traversées, on m’a dit que les gouverneurs faisaient traîner les protestans dans les églises catholiques, et qu’on les contraignait, par la violence, à renoncer aux dogmes que leurs aïeux avaient suivis depuis plus de trois cents ans. Voilà, Sire, de ces actes tyranniques ignorés, sans doute, de votre majesté... – Loin de moi la pensée de les souffrir ; mais je veux que le culte du gouvernement soit le seul autorisé, qu’il soit défendu d’en exercer un autre ; ainsi, monsieur le maréchal, je vous engage à faire tous vos efforts pour que les protestans, qui sont nombreux dans le midi, ne me portent point à sévir contre eux. – Sire, je leur donnerai l’exemple de la soumission : voilà tout ce que je pourrai faire. – Je vous nomme commandant de toute la province, et vous confie l’entière exécution de mes volontés. – Je supplie votre majesté de ne point s’offenser ; mais. je ne suis pas propre à remplir ce poste, dont les fonctions seraient en opposition avec mes devoirs. – Ceux d’un sujet dévoué consistent dans une passive obéissance. – Je le sais, Sire ; mais, faisant partie de ceux que la révocation de l’édit a frappé, je ne pourrais inspirer aucune confiance à ceux qui seraient sous mon gouvernement. – Dès lors, monsieur le maréchal, vous allez rentrer dans votre pays comme simple particulier. – Oui, Sire ; je tâcherai d’y faire tout le bien possible : puissent mes implacables ennemis me laisser, du moins, quelques instans de repos ! </p>
        <p> Le Roi quitta Montezert ; mais comme il était naturellement juste, il voulut que personne ne pût attaquer l’honneur du maréchal, qu’on ne pût jamais lui reprocher son ambassade en Hollande. Il était bien certain que toutes les peines de ce noble guerrier étaient dues à Louvois ; mais il se garda de vouloir en convenir, et n’eut pas même l’intention de rien dire au ministre qui eût rapport à Montezert, dans la crainte d’exciter encore la haine qu’il lui portait. Monsieur, lui avait-il dit avant de sortir, comme je veux convaincre tous les seigneurs de ma cour, que vous n’êtes nullement coupable de la rupture survenue entre la France et la Hollande, je vous attends demain à mon lever. – Sire, j’aurai l’honneur de m’y rendre, et de prendre congé de votre majesté ; car je suis certain que je ne resterais pas impunément à Paris. </p>
        <p> Le monarque était à peine sorti que Montezert donna les ordres relatifs à son départ, qui devait avoir lieu immédiatement après sa visite chez le Roi. Le lendemain, il se rendit à la salle d’audience. Sa vue causa le plus grand étonnement. Les courtisans s’approchèrent de lui, et se flattant que les bruits qui avaient couru sur sa prochaine élévation au ministère, n’étaient point dénués de fondement, ils s’empressèrent de l’en féliciter. </p>
        <p> M. de Louvois arriva, et comme il entrait toujours le premier chez son maître, il sut composer sa figure en apercevant le maréchal ; il le salua avec le souris le plus amical, et tous ceux qui étaient présens crurent à la réconciliation parfaite de deux hommes qu’on savait être depuis long-temps en guerre ouverte. </p>
        <p> Dès que Louvois fut près du Roi, il lui dit : Votre majesté ne s’attend point sans doute à voir ce matin le maréchal de Montezert ? – Pardonnez-moi ; j’ai eu hier avec lui un entretien des plus satisfaisans. J’ai reçu ses comptes sur la mission dont je l’avais chargé. Quoique des scélérats armés l’aient arrêté dans le bois d’Ossonne, qu’ils l’aient cruellement frappé, en lui enlevant son portefeuille, ils ne sont point parvenus à leur but. Montezert emportera dans ses domaines une estime qu’on s’efforcerait en vain de vouloir lui ravir. – Sire, reprit Louvois sans se déconcerter, je suis charmé que ce noble seigneur puisse confondre ses ennemis. Long-temps une rivalité de gloire me rangea de leur côté ; mais aujourd’hui qu’on paraît acharné à sa perte, aujourd’hui qu’il fait partie de la classe des hommes dont les opinions religieuses sont frappées d’une certaine proscription, on me verra toujours le premier à le défendre. </p>
        <p> En ce moment le monarque fit entrer Montezert. M. de Louvois lui tendit la main, en lui disant avec la plus grande douceur : Monsieur le maréchal, oublions l’un et l’autre le passé, et prouvons au monarque que nous sommes les sujets les plus dévoués à la gloire de son nom. </p>
        <p> Le maréchal était indigné d’un tel excès d’hypocrisie. Sans la présence du Roi, il eût accusé le ministre, lui eût proposé un autre genre de réconciliation, et l’eût appelé en duel ; niais il eut la prudence de se retenir, et comme il se flattait de n’avoir plus aucun emploi qui pût le mettre en opposition avec cet homme, il imposa sa colère, fit ses adieux au souverain, en lui annonçant qu’avant de se rendre dans ses terres, il allait passer un mois au moins en Brie, où était situé le château qui avait appartenu au marquis de Sully. </p>
        <p> Ce n’était point là son intention ; mais il voulait tromper l’espoir de son persécuteur, qui, suivant lui, ne manquerait point d’envoyer encore des assassins à sa poursuite. Ce fut à cette précaution qu’il dut la conservation de son existence ; car Louvois, qui se persuadait que son ennemi ne devait partir que le lendemain, lui dressa une nouvelle embûche sur la route qu’il avait annoncé devoir parcourir. </p>
        <p> Avec quelle rapidité le maréchal partit pour aller rejoindre sa famille ! Le chemin semblait trop long au gré de son impatience ; il allait voir une épouse adorée, des enfans qu’il aimait avec idolâtrie ; l’espoir consolant de ne les plus quitter faisait battre son cœur, et les maux qu’il n’avait cessé d’éprouver le confirmèrent dans la résolution de se retirer en Suisse, et d’y vivre loin d’une cour qui déjà lui avait été si funeste. </p>
        <p> Qui peut rendre la joie, les transports de Laurence, en revoyant son époux, en lui présentant ses filles ? </p>
        <p> Montezert était-tellement occupé de son bonheur, qu’il ne remarquait point la jeune personne qui était avec la duchesse. Oh ! mon ami, lui dit celle-ci, à combien de périls tu as été exposé ! car enfin je suis certaine que tu as passé quinze jours dans une prison. – Tu ne m’y croyais pas, ma Laurence ? la lettre de cette fausse Mélanie t’avait donné des doutes sur ma fidélité : moi trahir les lois sacrées de l’honneur, troubler par une passion illégitime toute la félicité de celle que j’adore, outrager la mère de mes enfans en lui donnant une rivale ? ah ! tu devais mieux juger le cœur de Montezert, ce cœur où tu régneras éternellement. – Eh bien, mon ami, quelle serait ta joie, si tu parvenais un jour à découvrir le nom de celle à qui tu dois la liberté ? – Ma fortune suffirait à peine pour la récompenser dignement. </p>
        <p> Tandis qu’il s’exprimait ainsi, Laurette était assise devant la croisée, et faisait jouer la petite Amélie. Le maréchal, qu’on avait prévenu de la mort de madame Richemond, se persuadait que la personne qui était là, avait été introduite dans son château pour soigner les deux enfans. </p>
        <p> Je voudrais, continua Montezert, être à même de lui exprimer ma reconnaissance. Je sais seulement qu’elle est appelée Laurette, et dernièrement encore elle a envoyé en Hollande celui qui l’avait aidée à mettre un terme à ma captivité, pour me prévenir des nouveaux projets de mes ennemis. </p>
        <p> Si, plus heureuse que toi, j’avais vu ta libératrice, si j’avais pu lui offrir un asile et mon amitié... – Chère Laurence, que veux-tu dire ? – Que Laurette est devenue mon amie, et c’est elle qui dans ce moment tient sur ses genoux ta fille Amélie. </p>
        <p> Le maréchal, enchanté de pouvoir s’acquitter envers celle à qui il devait sa liberté, désirait savoir à qui elle avait appartenu ; elle refusa constamment de le dire. – J’ai pu, seigneur, vous être utile ; mais je ne puis dénoncer une personne qui m’a rendue heureuse, à moins qu’elle ne cherche encore à vous nuire ; ce que je ne crois point, puisque vous ne devez plus avoir d’emploi, ni à la cour, ni dans les armées. </p>
        <p> Le maréchal voulut savoir ce que Valentin était devenu. Par malheur, Laurette l’ignorait, et tremblait qu’il n’eût été la victime du zèle qu’il avait mis dans l’exécution des ordres qu’elle lui avait donnés. Le temps qu’elle avait déjà passé arec Laurence suffisait pour que cette dernière fût à même d’apprécier le caractère de celte excellente fille. </p>
        <p> La bonté et l’éducation rendent réellement les hommes égaux, et le duc, justement pénétré de cette vérité, fit une pension à sa libératrice, et voulut qu’elle se regardât comme de la famille. Laurette avait l’intention bien prononcée de ne point dénoncer sa maîtresse, mais une personne la trahit. </p>
        <p> Herbert ne l’avait point encore aperçue, car elle ne sortait de l’appartement de Laurence qu’aux heures des repas. Le lendemain de l’arrivée du duc, elle descend pour dîner. Le fidèle serviteur l’examine attentivement ; il ne sait si un songe l’abuse, ou s’il est trompé par une ressemblance. Tout le temps que dure le repas, il pense à la suivante de Clair de Villedieu. C’est elle, se dit-il ; oh ! oui, c’est elle. Ce n’est pas sans dessein qu’elle est ici. Il faut qu’elle soit aussi méchante que la maîtresse qu’elle servait. </p>
        <p> Il attendit le maréchal au moment où il quitta la salle. Monseigneur, lui demanda-t-il, vous ne connaissez point cette demoiselle qui paraît être si bien avec madame la duchesse ? – Pourquoi me dis-tu cela ? – Monseigneur, c’est que, je ne crois point me tromper, ce doit être un fort mauvais sujet. – Malheureux, que dis-tu ? C’est à elle que je dois ma liberté, c’est à elle que j’ai envoyé ma bague au moment où j’étais sur le point de quitter la Hollande. – On la nomme ? – Laurette. – C’est cela. – Que veux-tu dire ? – Eh bien ! que vous avez chez vous la suivante de votre cousine Clair de Villedieu. – D’après ce qu’elle a fait pour moi, je ne dois que m’applaudir d’avoir été assez heureux pour lui donner un asile ; sans sa prévoyance je n’existerais peut-être plus. Quelque coupable que soit sa maîtresse, elle ne veut point la dénoncer ; mais ce que tu m’apprends me fait plaisir : je connais enfin d’où sont partis tous les coups qui m’ont été portés. Surtout, Herbert, ne trahis point.... </p>
        <p> En ce moment Laurette vint à passer pour retourner dans l’appartement de la duchesse. Elle s’arrêta en voyant le maréchal qui avait l’air de parler très-mystérieusement à Herbert ; elle pensa que, pour sa sûreté, il était urgent qu’elle mît ce fidèle serviteur dans sa confidence, afin qu’il ne la fit connaître par aucun des gens du château. </p>
        <p> Monsieur Herbert, lui dit-elle, sans doute que mes traits ne vous sont point inconnus, et que par crainte pour votre maître, vous lui avez appris qui je suis. Vous m’avez vue à Paris ; j’étais au service de madame de Saint-Vallier, à qui j’étais fort attachée ; mais dès que j’ai connu foute sa méchanceté, j’ai voulu déjouer ses projets, et je ne me suis condamnée à rester avec elle qu’afin de sauver le maréchal. Gardez sur mon nom, sur ce que j’étais, un silence absolu, ou vous m’exposeriez à la fureur de M. de Louvois, à celle de son indigne maîtresse, qui ont juré de me faire périr dans le fond d’une prison. </p>
        <p> C’en fut assez pour qu’Herbert promît le plus grand silence. Autant Laurette lui avait paru dangereuse, autant elle lui parut estimable. Déjà deux années s’étaient écoulées, et le bonheur semblait revenir dans le château de Montezert ; chaque jour faisait apercevoir de plus en plus les bonnes qualités de Laurette, qui n’éprouvait d’autre chagrin que celui de ne point recevoir de nouvelles de Valentin : elle n’osait écrire, dans la crainte que ses lettres ne vinssent à faire connaître la retraite qu’elle s’était choisie. </p>
        <p> Enfin, un soir, c’était dans les premiers beaux jours du printemps, elle aperçoit un homme près des murs du château ; la frayeur la porte à s’éloigner : elle craint toujours d’être aperçue par quelques agens de sa coupable maîtresse ; car ceux de Louvois étaient sans cesse chez elle. Elle s’éloigne ; mais on lui fait un signe ; elle croit reconnaître Valentin ; elle s’approche du rempart. Ses yeux ne la trompent pas plus que son cœur ; elle vole bientôt à la porte d’entrée. Pauvre Valentin ! comme il est changé ! comme sa figure est triste ! comme ses vêtemens annoncent la misère ! Il se soutient à peine, et le dénûment auquel il semble réduit est pour elle du plus triste augure. O mon Dieu ! se dit-elle ; mon pauvre père aurait-il cessé d’exister ? Hélas ! ses pressentiments n’étaient que trop bien fondés. </p>
        <p> Il y avait à peine huit jours que Valentin avait été si bien reçu à Montmorenci, quand son hôte fut attaqué par une maladie violente ; en trois jours il fut au tombeau. Les officiers de justice du pays, sachant que cet homme avait une fille, et que celle-ci était absente, s’emparèrent du peu de bien que possédait cet honnête cultivateur, afin, disaient-ils, de le conserver à l’héritière. Ils renvoyèrent Valentin comme on renvoie un domestique. Dans la crainte de compromettre la sûreté de Laurette, il ne dit pas où elle était, quoiqu’il le sût très-bien, se rendit à Paris, afin d’entendre si l’on y parlait encore du maréchal de Montezert, ainsi qu’on le faisait avant qu’il n’en sortît, et de pouvoir, en allant retrouver la suivante, l’instruire de ce qui se passait. </p>
        <p> Il avait de l’argent, et se logea dans une hôtellerie éloignée de l’habitation de madame de Saint-Vallier ; mais le hasard y amena un personnage qui se trouvait souvent chez son ancienne maîtresse. Dès que Valentin l’eut aperçu, il voulut sortir. Eh ! lui dit cet homme, pourquoi vous en aller si promptement ? Ne me reconnaissez-vous pas ? Venez-vous ici pour chercher une place ? car je sais que vous n’êtes plus chez madame de Saint-Vallier. Au même instant il fit apporter une bouteille de vin, força Valentin à boire avec lui, parla bas à un des valets de l’hôtellerie, et dix minutes après Valentin fut arrêté par ordre du ministre, et conduit au fort Lévêque. Pendant vingt mois il fut enfermé dans un cachot. </p>
        <p> Un jour que le geolier lui apportait de la nourriture, il lui demanda si l’on devait le garder encore bien long temps, sans qu’il sût pourquoi on l’avait arrêté. – Ma foi, mon garçon, tous ceux qu’on amène ici par l’ordre de M. de Louvois, doivent sans doute n’en point sortir, car on les laisse sans les interroger. Vous êtes si jeune ! cela me fait de la peine pour vous. – Vous pourriez bien me rendre à la liberté, puisque je ne suis accusé d’aucun crime ; autrement on ne me laisserait pas sans me juger. – Ah ! diable, on ne sort pas aisément de cette prison, quand on est pauvre comme vous. – J’ai un peu d’or, fruit de mes épargnes ; je vous le donnerai. – Eh bien ! je réfléchirai à ce que vous proposez... Combien me donnerez-vous ? – Tout ce que je pourrai raisonnablement. – Voyons, combien avez-vous ? – Mais j’ai environ quarante louis. – Quarante louis !... on pourra voir si cela est possible ; il faudra que je parle au geolier en chef, et si d’après le registre vous n’êtes accusé que de petites choses, nous arrangerons l’affaire. Le lendemain, à la même heure, le geolier revint. – Cela va bien pour vous, dit-il à Valentin ; vous n’êtes pas même porté sur la liste des prisonniers ; donnez-moi votre or, et suivez-moi. </p>
        <p> Le pauvre Valentin avait eu la précaution d’ôter la somme qu’il avait promise, de la bourse qu’il tenait de la générosité de Montezert. Il la donna à son gardien, qui le conduisit bien mystérieusement par plusieurs grands corridors, et le mit dans la rue à une heure du matin. </p>
        <p> Valentin, qui depuis long-temps n’avait presque pas pris l’air, en fut un moment suffoqué, et se vit contraint à s’asseoir sur un banc qui se trouvait adossé à une maison. Enfin, après être resté là près d’une heure au milieu de la plus profonde obscurité, il se sentit assez de force pour marcher ; et vers les six heures du matin il était arrivé à deux lieues de la capitale. Il entra dans une auberge où il passa la journée, ne voulant se mettre en route qu’au coucher du soleil, et afin d’éviter une rencontre pareille à celle qui lui avait coûté tant de mois de liberté et quarante louis. </p>
        <p> Il possédait encore plus d’or qu’il ne lui en fallait pour aller jusqu’à Toulouse, où il se rendait lentement, ne marchant que la nuit, et se reposant tout le jour. </p>
        <p> Comme il n’avait point eu la précaution de changer d’habit, il n’inspirait aucune confiance dans les auberges où il se présentait ; car tout son vêtement consistait en celui d’un pauvre paysan, vêtement qu’il portait en quittant Montmorenci. Mais comme il avait soin de payer toujours son repas et son coucher d’avance, il arriva sans accident jusqu’à Toulouse, demanda le chemin qui devait le conduire à Montezert, où il eut enfin le bonheur de revoir sa chère Laurette ; mais combien celle-ci versa de larmes en apprenant la mort de son père ! </p>
        <p> Valentin fut conduit par elle vers le duc, qui le reçut avec la plus grande amitié. </p>
        <p> Mon ami, lui dit-il, oubliez les malheurs dont je suis involontairement la cause, et reposez-vous sur moi du soin de voirie avenir. Il lui donna la place de premier garde-chasse, ainsi qu’un très-joli logement, qui était au bout d’un parc immense, voisin d’un bois assez considérable, enclos dans les domaines du maréchal : ceux-ci avaient environ huit lieues d’étendue. </p>
        <p> Voilà donc les deux libérateurs du duc récompensés de leur zèle ; zèle désintéressé, car c’était la seule humanité qui les avait portés à se dévouer pour le maréchal : courageux dévouement, puisque nul espoir de récompense n’en avait été le mobile. </p>
        <p> Il se passait en ce moment en France des choses effrayantes ; de tous côtés on commettait des crimes dont les opinions religieuses étaient le malheureux prétexte. </p>
        <p> Le Roi, entouré des ennemis des calvinistes, était circonvenu au point que la vérité ne pouvait arriver jusqu’à lui ; et les embarras causés par de nouveaux préparatifs de guerre, ne lui permettaient point de cherchera porter sur l’intérieur de son royaume un regard attentif. </p>
        <p> Sans cesse, dans les rapports qui lui étaient faits, on ne parlait que de l’esprit de révolte des prétendus réformés et de la modération de leurs antagonistes. Confiant dans les hommes qu’il avait délégués pour maintenir l’exécution des lois, il leur laissait une latitude qu’ils n’employaient qu’à augmenter les maux de la patrie. </p>
        <p> Partout les cris de désespoir se faisaient entendre ; on maudissait l’auteur de tant de calamités : dès qu’un souverain a été assez malheureux pour faire naître la division au sein de sa grande famille, il a perdu une partie de ses forces. </p>
        <p> Celui qui veut régner par la terreur n’a que des esclaves, et l’esclavage détruit toujours la valeur. </p>
        <p> L’Espagne, la Hollande, l’Angleterre et l’empire germanique s’étaient ligués contre la France, et avaient attiré dans leur parti tous les cercles de Bavière, qui, à eux seuls, fournirent un contingent de quatre-vingt mille hommes ; ils allaient se réunir à trois cent mille autres, devaient attaquer la France sur plusieurs points à la fois, tandis que les Anglais, qui avaient sur la Méditerranée et sur l’Océan cent trente gros vaisseaux, devaient chercher à s’emparer de nos ports. De si grands préparatifs de la part de l’étranger inquiétaient le Roi ; cependant, comme il connaissait la valeur des Français, il fit un appel à ses sujets, pour recompléter les cadres de son armée… Certain d’une obéissance dont il avait déjà reçu tant de preuves, il se flattait d’avoir plus de six cent mille combattans pour l’ouverture de la campagne. Fort des officiers-généraux qu’il devait mettre à leur tête, Luxembourg, Villars, Bouflers, Tourville, les ducs de Villeroi, de Novilles et Catinat, il comptait sur des succès aussi prompts que ceux qu’il avait obtenus quelques années auparavant. </p>
        <p> Par malheur, les temps étaient changés, et l’esprit public n’était plus le même ; d’ailleurs une émigration effrayante avait exporté à l’étranger la plus belle jeunesse de la France ; les pères étaient proscrits ; les fils se retirèrent et ne voulurent point combattre pour une patrie qui, par des décrets réitérés, semblait les repousser de son sein. Ils gagnèrent séparément la Suisse, la Hollande, l’Angleterre, et se répandirent dans tous les pays où il leur restait du moins l’espoir de la sûreté de conscience. </p>
        <p> Ceux qui n’émigrèrent point se cachèrent dans l’intérieur de la France, et l’on était forcé d’employer la contrainte pour avoir des soldats, et quels soldats pouvait-on obtenir ! </p>
        <p> Dans presque toutes les provinces la guerre civile paraissait organisée, et, pour l’empêcher d’éclater, il fallait qu’il y eût de fortes garnisons ; en sorte qu’une grande partie des vieilles troupes était employée à maintenir la tranquillité, à réprimer les révoltés, et à garder les maisons d’arrêt, qui étaient presque toutes remplies de religionnaires, accusés de propos hérétiques. </p>
        <p> On les y conduisait en foule, parce qu’ils n’étaient que chrétiens ; et loin que la persécution pût les rendre catholiques, souvent ils devenaient athées, et ennemis d’un gouvernement qui eût dû les protéger. </p>
        <p> C’est ainsi que le zèle mal entendu cause souvent des maux irréparables, et que les ministres d’un Dieu de paix, en oubliant la sainteté de leur ministère, font un tort inoui à la plus belle des religions, qui ne commande que l’amour de Dieu et celui du prochain. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XI." type="chapter">
        <head> CHAPITRE XI. </head>
        <p> LES victoires et les défaites s’étaient multipliées ; elles avaient coûté plusieurs milliers d’hommes à la France, et n’en avaient point augmenté les possessions. La gloire que Louis s’était acquise pendant les guerres précédentes eût dû suffire à son ambition ; mais l’ambition connaît-elle des bornes ! Cette passion fatale engloutit dans l’abîme les villes, les royaumes et les hommes. </p>
        <p> Un conquérant toujours heureux, dont l’audace ne connaît point de frein, est, pour les peuples, un funeste présent ; il peut les conduire au plus haut degré de fortune ; mais si celle-ci devient inconstante, si les peuples n’ont plus la force de le maîtriser, ah ! c’est alors qu’ils se voient presque contraints à regretter d’avoir été si souvent vainqueurs. Tel était le sort des Français pendant les jours malheureux où ils avaient la guerre à l’extérieur et à l’intérieur. Hélas ! la première était de tous les jours, de tous les instans : la division était dans presque toutes les familles, et souvent les enfans fanatisés oubliaient les lois sacrées de la nature et le respect qu’ils devaient aux auteurs de leurs jours. </p>
        <p> Déjà des mouvemens avaient éclaté dans le midi de la France, où les religionnaires qui n’émigraient point se réfugiaient en foule. Montezert avait eu l’intention de passer en Suisse, mais il en coûte toujours à un Français d’abandonner la patrie qui l’a vu naître ; les lieux où il a eu le bonheur d’illustrer son nom sont devenus sacrés pour lui : il est peu d’instans qui ne lui rappellent un souvenir délicieux. Cependant l’orage grondait, et déjà plusieurs victimes, par leur chute, semblaient annoncer que la proscription allait devenir générale. O mon ami ! dit un jour la tendre Laurence, en apprenant l’arrestation de plusieurs citoyens qui habitaient la ville de Toulouse, crois en mes craintes, mes affreux pressentimens, fuyons ; qu’un exil volontaire mette en sûreté des jours mille fois plus précieux que les miens, et que je puisse conserver un père à mes enfans. Hélas ! sa terreur était juste ; une révolte venait d’éclater à Toulouse ; les protestans et les catholiques avaient, de part et d’autre, commis des cruautés inouies. </p>
        <p> Vaincu par les prières de son épouse, le maréchal se détermina a suivre son conseil, mais il n’en eut point la possibilité. Un nouvel édit défendit, sous peine de punition sévère, de sortir du royaume : ainsi le maréchal se vit contraint de rester dans ses domaines. </p>
        <p> Le bois qui y était enclos couvrait une montagne très-élevée, et dans plusieurs en droits la nature y avait formé des cavités spacieuses, qui servirent souvent de retraite aux malheureux proscrits. Pour échapper à la fureur du fanatisme, ils étaient venus y chercher un asile, mais à l’insu du maréchal. </p>
        <p> Un jour en parcourant le bois avec Valentin, pour y trouver quelques pièces de gibier, Montezert s’approcha du bas de la montagne, et vit une jeune fille qui se sauvait avec une rapidité inconcevable. Cette vue excita sa curiosité, et prenant le sentier dans lequel il venait de la voir entrer, il s’aperçut qu’elle avait détourné les broussailles, pour se procurer un passage. Il arriva en toute hâte au lieu qu’elle venait de quitter ; mais quelle émotion ne ressentit-il pas en entendant ces mots : Au nom du ciel, ne troublez point le sommeil d’un père infortuné, qui fait tout le bonheur de ma vie. </p>
        <p> Qui que vous soyez, reprit le duc, n’ayez aucune inquiétude ; si vous êtes infortunée, je serai pour vous comme une seconde providence ; je compatirai à vos peines, je fournirai à vos besoins ; que la confiance agisse sur votre cœur comme la douce pitié agit sur le mien. </p>
        <p> Ces consolantes paroles rendirent quelque sécurité à la jeune personne ; elle revint sur ses pas, regarda au travers des broussailles, et se hasarda à les écarter. </p>
        <p> Le maréchal fut attendri, en considérant une femme qui ne paraissait pas avoir plus de dix-huit ans. Sa figure était belle, mais une pâleur effrayante remplaçait sur ses joues l’incarnat de la jeunesse, ses cheveux étaient en désordre, et ses vêtemens, presque en lambeaux, semblaient annoncer qu’ils avaient appartenus à quelqu’un qui n’avait pas toujours été pauvre. </p>
        <p> Peut-être, lui dit Montezert, que vous ignorez en quel lieu vous êtes en ce moment. – Oui, monsieur, je l’ignore, et j’étais sortie de cette grotte dans le dessein d’aller implorer la pitié de quelque bûcheron, afin d’obtenir un morceau de pain pour mon malheureux père et pour moi. – Mais depuis quand êtes-vous ici ? – Depuis la nuit dernière, et la dévorante faim... </p>
        <p> Valentin avait du pain et du vin dans sa gibecière ; il la donna aussitôt. Ne puis-je entrer auprès de votre père ? dit le maréchal. – Vous n’êtes point envoyé à sa poursuite ? Ah ! si cela était, donnez-moi la mort, ou laissez-moi périr avec lui. – Rassurez-vous, je suis le duc de Montezert ; vous êtes dans mes domaines, et je vous répète que je veux être pour vous un ami, un protecteur. </p>
        <p> Bientôt il entendit ces mots : Natalie, ma fille, où es-tu ? – Près de-toi, répondit la jeune fille ; j’ai trouvé des secours, ne crains rien, mon père, je t’en conjure. Elle emporta la gibecière. Le maréchal suivit ses pas ; mais il eut la précaution de faire rester Valentin en dehors. </p>
        <p> Quel spectacle s’offrit à ses regards ! Un vieillard de soixante ans couché sur la pierre humide, n’ayant presque pas de vêtement, et sa fille qui, déjà agenouillée, lui faisait avaler quelque peu de vin. O mon père ! je t’en conjure, renais à l’espérance ; le propriétaire des domaines où le hasard nous a amenés vient de me promettre sa protection. Le voilà près de nous. – Oui, dit vivement le maréchal, il vient vous assurer que s’il est des hommes inhumains, il en est aussi qui mettent leur bonheur à essuyer tous les pleurs qu’ils voient répandre. – Ah ! monseigneur, vous voulez me protéger ; mais, hélas ! savez-vous qui je suis ? – Vous êtes malheureux, je ne veux pas en savoir davantage. Sortez promptement de ce lieu ; appuyez-vous sur mon bras, sur celui de votre fille. – Sortir d’ici ? dit avec effroi Natalie ; oh ! non ; attendons que les ombres de la nuit.... Monseigneur, reprit vivement le vieillard, vous ne serez plus étonné quand vous saurez que celui pour qui vous daignez montrer un si tendre intérêt, est condamné à mort, et que ce n’est qu’à la piété filiale qu’il doit de n’avoir point subi le jugement inique porté contre lui. Que cet aveu, ajouta-t-il, ne vous donne sur moi aucune idée désavantageuse. Je n’ai point mérité mon sort, et je suis victime des opinions religieuses qui ont, il y a six mois, excité la guerre dans les murs de Montpellier. J’ai vu mon fils massacré sous mes yeux ; dans ma juste indignation j’ai tiré vengeance du barbare qui l’avait immolé ; mais, hélas !... – Sans doute que vous faites partie des calvinistes ? – Je l’avoue, sans savoir si ce n’est point un crime à vos yeux. – Rassurez-vous, je suis de la même croyance ; et personne plus que moi ne déplore les malheurs de notre commune patrie. </p>
        <p> Le maréchal, bien décidé à donner un asile à ce malheureux vieillard, sentit qu’il était urgent qu’il ne sortît point de la grotte avant que la nuit ne fût entièrement close. Ce soir, lui dit-il, je reviendrai vous chercher, et vous conduirai dans mon château, où vous serez du moins à l’abri des perquisitions de vos ennemis. </p>
        <p> Fidèle à la promesse qu’il avait faite, il retourna le soir pour ramener chez lui ce père infortuné qui pouvait à peine se soutenir. Il marchait appuyé sur le bras de sa fille et sur celui de Valentin. Il fut plus de deux heures à gagner le château, qui n’était éloigné que d’une demi-lieue. </p>
        <p> Herbert fut seul dans la confidence de l’arrivée de ce vieillard et de sa fille ; tous les autres domestiques l’ignorèrent. </p>
        <p> Une des ailes du bâtiment n’était point occupée ; on y conduisit les nouveaux hôtes, et le lendemain la duchesse alla les visiter, et leur porter du linge et des habits ; hélas ! les infortunés en avaient le plus grand besoin, car leur dénûment était affreux. </p>
        <p> Quelques jours suffirent pour rétablir la santé du père et de la fille, et tandis qu’ils s’écoulèrent, le duc s’occupa des moyens de mettre en sûreté ceux qu’il venait d’arracher à une mort certaine. Il connaissait à Marseille un commandant de vaisseau qu’il pouvait regarder comme un véritable ami ; il lui écrivit pour obtenir un passage sur le premier bâtiment qui ferait voile pour l’Angleterre ; en ce moment la chose se trouvait possible au moyen d’une trève de six mois qui avait été conclue. Il prépara une pacotille en linge, en argent, et ne leur parla point du projet qu’il avait formé qu’il n’eût obtenu la certitude de pouvoir en assurer l’exécution. </p>
        <p> Un soir que Montezert et son épouse étaient auprès de leurs hôtes, le vieillard leur dit : Êtres généreux qui, sans craindre les dangers qui peuvent menacer ceux qui protègent un proscrit, l’enlevez à la rigueur inflexible d’un jugement, je dois vous faire connaître le malheureux à qui vous avez donné un asile. </p>
        <p> Mon nom est Dormeville ; je suis français et né à Marseille d’une famille noble, mais peu fortunée. Une éducation soignée, un goût réel pour l’étude me déterminèrent à embrasser l’état ecclésiastique ; j’eus le bonheur de réussir dans cette honorable carrière, et d’y obtenir la confiance. </p>
        <p> J’avais vingt-cinq ans lorsque j’épousai la mère de ma chère Natalie. Elle était fille du ministre qui était à Marseille ; celui-ci peu de mois après termina ses jours, et sa place me fut confiée. Je l’ai remplie pendant trente années, et le ciel est témoin du zèle et de la charité chrétienne que j’ai montrés pendant ce long espace de temps. Lorsque l’horizon politique se chargea de nuages et que la foudre se disposa à gronder contre les protestans, je m’empressai d’exhorter mes frères à la soumission, à la patience, et dès que la révocation de l’édit de Nantes fut publiée dans ma ville natale, je montai en chaire pour la dernière fois. Je fis mes adieux à mes paroissiens, non peut-être sans verser quelques larmes ; je les engageai à la paix, à la concorde et surtout à l’obéissance aux lois. Je ne me permis pas même une seule réflexion sur l’acte tyrannique qui venait d’imprimer une tache ineffaçable sur la vie du plus grand des souverains de l’Europe ; je demandai, comme dernière grâce, à mes paroissiens attendris qu’ils promissent à Dieu de n’abandonner jamais les vertus qui seules caractérisent l’homme de bien, c’est-à-dire, la charité chrétienne, et surtout la tolérance. Je leur recommandai l’amour du prochain, en leur disant qu’ils ne devaient considérer dans tous les hommes que des frères, dont le créateur était le père commun. </p>
        <p> Mon exhortation produisit l’effet que j’en attendais ; car, par un mouvement spontané, tout l’auditoire se leva, et prononça en présence de l’Eternel, le serment d’une entière obéissance aux nouvelles lois portées contre les protestans. Je bénis mes enfans et je les quittai, en conjurant l’auteur de tout bien, de prendre pitié de nous, et de nous préserver des malheurs que je prévoyais. </p>
        <p> Je restai quelques mois encore à Marseille ; mais comme j’avais été assez heureux pour y obtenir de vrais amis, que souvent ils venaient me visiter, on en conclut qu’il se formait chez moi des rassemblemens. Je pensai que la prudence, et même ma propre sûreté, devaient m’engager à quitter mon pays. </p>
        <p> Ce fut avec regret que j’abandonnai la ville qui m’avait vu naître ; celle où j’étais devenu heureux époux, heureux père. Je vendis ma maison et quelques terres que j’avais acquises, et nous partîmes pour Montpellier. Mon entrée dans cette ville fut marquée par le plus affreux de tous les malheurs : je perdis la compagne de ma vie, celle qui, depuis trente années, en embellissait le cours. </p>
        <p> A cette fatale époque, l’esprit d’intolérance était porté à un tel point, que je ne pus obtenir pour elle les honneurs de la sépulture, et que je me vis contraint de l’inhumer moi-même dans le jardin qui était au bout de la nouvelle habitation que j’avais acquise ; là, mes mains et celles de ses enfans lui élevèrent un monument, symbole, de notre vive douleur. </p>
        <p> Adolphe, mon fils, avait alors vingt ans ; son goût l’avait porté à prendre le parti de la magistrature. Pour cela il fallait qu’il suivît le barreau ; mais lorsqu’il s’y présenta, on lui fit voir une ordonnance qui venait de paraître, et qui l’excluait, comme protestant, de tout emploi civil et militaire. Il fallut se résigner et rester dans l’inaction. J’avais heureusement assez de fortune pour ne point avoir d’inquiétude sur le sort de mes enfans ; et, pour éviter toute espèce de chagrin, nous nous condamnâmes à ne voir personne. Ce fut inutilement que gardant la retraite la plus absolue, nous cherchions à nous suffire à nous-mêmes, à ne donner aucune atteinte à notre douloureuse tranquillité, un génie cruel, ennemi de la paix, s’acharna à nous persécuter. </p>
        <p> Ma fille, dont la santé était florissante, avait quelques attraits ; elle eut le malheur de plaire à un officier de la garnison qui était dans Montpellier. Il me fit proposer de le recevoir chez moi ; je refusai cet honneur ; ma fille était promise à un ami de son frère, et j’attendais que le calme fût revenu dans notre malheureuse patrie, pour m’empresser de former une union qui devait combler tous les vœux de ma fille et les miens. </p>
        <p> Le capitaine Durancey (c’est le nom de celui qui prétendait s’introduire chez moi) fut offensé de mon refus, nie voua une haine implacable, et forma l’infâme projet d’enlever Natalie à l’amour de son père. </p>
        <p> J’étais un soir dans le jardin près du tombeau d’une épouse adorée ; je conjurais son âme céleste de veiller sur moi et sur mes enfans. Je m’aperçus que des soldats rôdaient du côté de la grille ; je m’y rendis ; aussitôt ils s’éloignèrent avec rapidité. Cela me donna des craintes, que je ne communiquai qu’à ma fille, ne voulant point en instruire mon fils, dont je connaissais la vivacité : d’ailleurs son caractère était aigri par le refus qu’on lui avait fait de l’admettre dans les cours qui devaient conduire à la magistrature, et à chaque instant je tremblais qu’il ne se fit quelqu’affaire. Combien je devais redouter qu’il eût des querelles relativement à sa sœur, qu’il aimait avec la plus grande tendresse ! J’engageai Natalie à ne point aller seule dans le jardin, afin d’éviter d’être aperçue de ceux qui, sans doute, étaient envoyés par le capitaine Durancey. </p>
        <p> Plusieurs jours se passèrent assez tranquillement ; j’examinai et ne vis plus que personne s’approchât de chez moi ; mais une nuit, ô nuit d’horreur et de désespoir ! hélas ! elle ne sortira jamais de ma mémoire ; elle m’a ravi mon fils, et m’a rendu meurtrier. Ah ! le ciel est témoin que l’infâme que j’ai immolé n’avait que trop mérité son sort. </p>
        <p> J’avais pris nouvellement à mon service un jeune homme qui s’était présenté chez moi, en me disant qu’étant de la religion protestante, il ne pouvait trouver de service. Je désirais avoir quelqu’un pour travailler à la culture de mon jardin, qui me fatiguait beaucoup, et je reçus chez moi un monstre abominable, envoyé par le capitaine à qui je n’avais point voulu permettre l’entrée de ma maison. </p>
        <p> Il y avait à peine huit jours qu’il y était, qu’il donna à Natalie une lettre qu’on lui avait remise. Ma fille m’apporta aussitôt ce papier : il contenait une déclaration d’amour dans les termes les plus passionnés, et signée du nom du capitaine. Cette audace me révolta. J’appelai mon domestique, et lui fis une remontrance sévère. Il s’excusa et me promit de ne jamais en recevoir. Il avait pensé, me dit-il, ne pas devoir la refuser. Mon fils était présent et voulait aller demander raison de l’outrage fait à sa sœur, mais j’obtins de lui qu’il mépriserait une action aussi basse. </p>
        <p> Le soir de ce même jour je l’engageai à ne point sortir ; il n’avait de volonté que la mienne ; il m’obéit et nous passâmes la soirée ensemble. Nous nous couchâmes d’assez bonne heure ; mais vers minuit nous fûmes éveillés par le cri affreux qui annonce l’incendie. </p>
        <p> En sortant de ma chambre, je trouvai dans le vestibule une troupe de soldats ; ils me barrèrent le chemin qui pouvait me conduire au lieu où couchait ma fille. Le feu était de ce côté ; je renversai tout ce qui s’opposait à mon passage ; j’arrivai, et je la vis entraînée par un militaire, qui se disposait à sortir de ma maison avec une rapidité incroyable. Des voisins étaient accourus au cri d’alarme, et leurs soins étaient parvenus à arrêter les progrès de l’incendie. Mon fils vola aussitôt après celui qui entraînait sa sœur. Le cruel tenait d’un bras Natalie, qu’il contraignait à le suivre, et de l’autre il portait son épée nue : il la plongea dans le cœur du malheureux jeune homme, et l’étendit mort à ses pieds. </p>
        <p> La fureur, le désespoir, me rendirent aussitôt les forces de ma première jeunesse ; je volai à l’assassin, je lui arrachai son épée teinte du sang de mon fils, et la lui enfonçai dans le sein : nia juste vengeance rendit ma fille à la liberté. Elle voulut se jeter dans mes bras, mais elle tomba sur le corps de son frère expirant. </p>
        <p> Grand Dieu ! représentez-vous s’il est possible, toute l’horreur de ce tableau, qu’éclairait, d’un côté, la pâle lueur de la lune, et, de l’autre, les flammes qui sortaient encore par les croisées de l’appartement de Natalie. </p>
        <p> Je ne me possédais plus, j’étais comme un furieux ; je faisais retentir les airs des cris de mon désespoir. Cependant quelques êtres compatissans vinrent à mon secours. Ma fille était sans connaissance, et tenait son frère dans ses bras ; on l’arracha de dessus ce cadavre ; elle était couverte de son sang. On l’emporta chez une femme qui était la bonté même ; elle envoya sur-le-champ chercher un chirurgien. Il vint, mais, hélas ! sa démarche ne fut d’aucun secours pour mon fils ; il avait cessé d’exister. Son assassin donnait encore quelques signes de vie, mais peu d’heures après il expira. </p>
        <p> Le lendemain, vers le soir, je fus arrêté par les ordres du gouverneur, comme meurtrier du capitaine Durancey, au moment où j’allais réunir mon fils à sa mère. On ne me laissa pas même le temps de remplir cet affreux devoir, et, sans égard pour les larmes d’un père infortuné, on m’ôta jusqu’à la possibilité d’aller embrasser ma fille, de pouvoir la recommander aux soins de la femme compatissante qui l’avait reçue chez elle. </p>
        <p> Tout l’intérieur de nos appartemens avait été la proie des flammes, et une cassette, où se trouvait toute ma fortune, venait d’être emportée par le malheureux que j’avais pris à mon service : c’était lui qui avait mis le feu, afin de donner à son capitaine la facilité d’enlever ma fille : c’est elle qui, après mon arrestation, a connu tous ces horribles détails. </p>
        <p> On répandit le bruit que le feu avait pris chez moi à la suite d’un grand repas que j’avais donné à plusieurs protestans. </p>
        <p> L’absurdité de ce bruit obtint de la croyance ; mon fils n’était plus là pour se défendre, on lui attribua une foule d’écrits séditieux qui, depuis quelque temps, circulaient dans Montpellier. Les officiers de la garnison demandèrent que l’on vengeât la mort de leur camarade. Rien n’était plus clair que ma défense : on avait voulu enlever ma fille, son frère s’y était opposé ; il avait péri de la main du ravisseur ; le désespoir d’un père m’avait porté à punir l’assassin de mon fils ; mais j’étais protestant, je ne pouvais obtenir justice. Mon supplice était provoqué par tout ce qu’il y avait de fanatiques à Montpellier. Cependant il tarda trop à leur gré, car on me laissa pendant cinq mois dans le fond d’un cachot. J’étais réduit à un si déplorable état, que mon geolier (la pitié émeut rarement ces sortes de gens) fut attendri sur mon sort, et écouta même attentivement le récit détaillé de la fatale catastrophe dont j’étais la déplorable victime ; il me dit que presque tous les jours, ma fille venait demander à me voir ; que, jusqu’alors, il n’avait pas voulu céder à ses prières, mais que la nuit suivante il me l’amenerait. </p>
        <p> En effet, j’eus le bonheur d’embrasser ma chère Natalie. Le lendemain, je reçus la nouvelle de mon prochain jugement. Ma fille, qui avait tout employé pour obtenir des renseignemens sur ce qu’était devenu le domestique que nous avions eu, apprit que ce misérable avait disparu, et qu’il s’était vanté d’avoir mis le feu à la maison d’un hérétique ; c’était ainsi qu’à Montpellier on désignait les protestans. Plusieurs témoins attestèrent qu’ils avaient entendu cet homme se vanter de son crime, mais on ne tint aucun compte de ces dépositions qui prouvaient mon innocence. </p>
        <p> Il ne s’agit que d’un fait, dit un des juges ; le capitaine Durancey a été assassiné par le protestant Dormeville ; il doit expier ce forfait. Ce fut en vain que je voulus me défendre, que je présentai l’horrible peinture de mon fils expirant à mes pieds pour avoir arraché ma fille des bras de son ravisseur ; tout fut inutile, j’étais condamné avant même d’avoir été entendu. Ah ! j’avoue que l’idée de la mort ne m’était affreuse que par la pensée d’abandonner ma fille. Elle entra dans la salle d’audience au moment où l’on venait de prononcer mon arrêt. Elle se jeta aux pieds de mes juges, ou plutôt de mes bourreaux, leur demanda ma grâce ou celle de périr arec moi ; elle fut inhumainement repoussée ; on ne lui permit pas même d’embrasser son malheureux père pour la dernière fois, et l’on me reconduisit à ma prison au milieu d’une populace fanatisée qui regardait la mort d’un hérétique comme un spectacle agréable à Dieu.... </p>
        <p> Un prêtre catholique demanda la permission de venir m’exhorter à la mort ; elle lui fut accordée ; il avait ajouté à cette demande celle de différer de deux jours l’instant de mon supplice, en faisant observer qu’il espérait me sauver par ses pieuses exhortations, de la mort éternelle. Sa prière fut exaucée, et les apprêts de l’échafaud furent différés. </p>
        <p> Mon geolier se présenta, et me dit qu’un prêtre demandait à venir dans mon cachot ; qu’il y était même autorisé par le tribunal qui m’avait condamné. Je n’eus pas le temps de répondre ; un homme, dont la voix me semble encore retentir à mes oreilles, était auprès de moi ; il me saisit les mains et me dit : Mon frère, je viens pour vous sauver, pour vous arracher à la mort. Ayez confiance en moi, et reconnaissez la bonté du ciel qui a daigné m’inspirer la pensée de venir ici. Il donna en même temps une bourse à mon geolier, en lui disant d’un ton solennel : La mort de ce brave homme retomberait sur ceux qui, pouvant l’empêcher, ne l’auraient pas fait. Si les juges qui l’ont condamné ont outragé le ciel, empêchons leur crime d’avoir son exécution ; mon ami, ajouta ce digne prêtre, rendre un père à sa fille, sauver un innocent, c’est honorer le ciel et la religion catholique, dont j’ai l’honneur d’être le ministre. </p>
        <p> Ces paroles déterminèrent le geolier ; il détacha mes fers : je me jetai dans les bras de mon libérateur qui me conduisit en dehors de la prison. Ma fille m’attendait ; il la force à recevoir quelques pièces d’or : C’est, lui dit-il, tout ce que je possède, je vous l’offre au nom de Dieu. Allez, mon frère, que le ciel vous protège ! Fuyez Montpellier, vous avez un jour d’avance : car on ne s’apercevra de votre départ qu’au moment où l’on ira à la prison pour vous conduire au supplice. </p>
        <p> Le ministre catholique et le ministre protestant s’embrassèrent avec la plus tendre effusion de cœur. Ah ! du haut du ciel le Tout-puissant contempla sans doute un spectacle aussi touchant, où la véritable religion se montrait dans toute sa splendeur, et où la charité triomphait de toutes les idées du fanatisme. Nous sortîmes de Montpellier, continua le vieillard, et après avoir marché jusqu’au lever du soleil sans nous arrêter, nous entrâmes dans un bois, pour y trouver un refuge pendant la journée. La cabane d’un pauvre bûcheron s’offrit à nos regards. Sa femme y était seule ; ma fille lui demanda en tremblant la permission de nous reposer un moment : Bien volontiers, lui répondit-elle, pour une belle dame comme vous, ça doit être bien fatigant d’aller à pied. </p>
        <p> Natalie la pria de nous donner quelque nourriture, et bientôt nous prîmes un frugal repas. </p>
        <p> Vous êtes donc seule ici, demandai-je à cette femme ? – Non, monsieur ; mais Pierre (c’est mon mari) est allé à Montpellier ; il en reviendra ce soir. Vous êtes, sans doute, de la ville ? – Oui, ma bonne femme. – Dans ce cas, vous pouvez me dire si c’est pour aujourd’hui qu’on doit faire mourir un protestant, qui a tué un des officiers du Roi ? – Oui, c’est aujourd’hui. – Ah ! tant mieux ! Je ne suis pas méchante, mais, tenez, ces chiens d’hérétiques, il faudrait qu’on pût les exterminer tous. Je suis assurée que vous êtes de mon avis ? – Je ne dis pas de même, reprit vivement ma fille ; ce malheureux vieillard qui va périr, savez-vous ma bonne mère, que l’officier avait assassiné son fils ? et, si vous êtes mère, vous devez sentir combien ce malheureux père doit inspirer de pitié. – Ah ! si ce que vous me dites là est vrai, je le plains.... quoique ce soit un hérétique ; mais à tout péché miséricorde.... </p>
        <p> En ce moment rentra le bûcheron. – Eh bien, notre homme, l’exécution ? – Bath ! j’ai perdu mon temps, ce n’est que pour demain ; mais je retournerai ; je veux le voir, ce damné-là. Il y a des gardes autour de sa prison. Ah, dame ! on a peur qu’il ne s’échappe. On lui a envoyé un bon prêtre pour le convertir ; faut espérer qu’il parviendra à le sauver. – A le sauver, dis-tu, notre homme ? – A sauver son âme, c’est ça que j’entends ; car autrement n’faut pas de pitié pour ces gens-là. Moi je sais que si on venait me dire qu’il a pris la fuite, j’promets bien que je courrais sur lui comme sur une bête fauve ; car, voyez-vous, faut qu’ça finisse ; tant qu’il y aura de ces gens-là dans la France, ça ira mal. </p>
        <p> Mon père, me dit Natalie, si vous êtes assez reposé, nous allons partir. Elle paya le petit repas que nous avions pris, et nous sortîmes de cette cabane, où nous n’eussions pu rester plus long-temps sans danger. </p>
        <p> Paraissant avoir pour but de nous rendre au château d’un de mes amis, dont j’eusse été bien embarrassé de dire le nom, nous nous, remîmes en route sans trop savoir où nous allions nous arrêter. Nous marchâmes jusqu’au soir. Un chevrier, qui reconduisait son troupeau, s’arrêta pour nous considérer avec attention. Mon ami, lui demandai-je, dites-moi en quel pays nous sommes en ce moment ? – Vous êtes près du bourg de Kluni, à six lieues de Montpellier. – Nous n’en sommes encore qu’à six lieues, dit Natalie avec un effroi qui n’échappa point au chevrier. – Oui, madame, reprit cet homme en nous ôtant son chapeau ; et si des dangers vous menacent, si par malheur on courait après vous, le chemin que vous tenez en ce moment n’est pas très-sûr. Pardon, ajouta-t-il, mais votre air d’inquiétude me fait croire que vous craignez quelque chose ; si cela est, ayez confiance en moi ; je suis un proscrit, et je puis, loin du pays dont l’intolérance m’a chassé, je puis vous offrir, sous le chaume qui m’abrite pendant la nuit, un asile momentané. </p>
        <p> La manière aisée arec laquelle ce pâtre s’exprimait, annonçait une excellente, éducation. </p>
        <p> Vous êtes proscrit, lui dis-je, mais du moins votre sort n’est point aussi affreux que le mien ; je fuis la mort, à laquelle des juges indignes m’ont condamné, pour avoir puni l’assassin de mon fils. </p>
        <p> Venez arec moi, nous dit cet homme ; ma retraite est derrière cette colline ; mais, serez-vous assez fort pour la gravir ? </p>
        <p> Je soutiendrai mon père, répondit Natalie. Ah ! monsieur, ajouta-t-elle, je n’oublierai jamais la pitié que vous prenez à notre sort. Après des peines infinies, j’arrivai sur le haut de la colline. Je fus obligé de me reposer un moment, car j’étais hors d’haleine ; la vivacité de l’air m’oppressait au point de ne plus pouvoir parler. Enfin, suivant les chèvres bondissantes, qui abandonnaient à regret l’herbe tendre et le serpolet, nous arrivons à une espèce de cahutte, composée de quelques pierres, de plâtre et de branches d’arbres. Notre hôte enferma son troupeau dans un petit hangar confié à la garde d’un chien, et revint avec une jatte d’un lait exquis. Il nous offrit du pain noir ; nous prîmes là un repas qui nous rendit les forces. Nous étions accablés, car nous avions fait plus de six lieues depuis notre sortie de la cabane du bûcheron. Notre hôte nous proposa de passer la nuit auprès de lui, mais il nous prévint que sa sûreté l’empêchait de nous donner une plus longue hospitalité. </p>
        <p> Il y a, nous dit-il, neuf mois que j’habite cette contrée, voisine du bourg de Kluni ; je ne suis suspect à personne. On me croit un pauvre paysan venu des montagnes des Cévennes, et dont la chaumière a été incendiée ; et je suis ici, non pas heureux, mais tranquille. </p>
        <p> Au moment où parut la funeste révocation de l’édit de Nantes, je vivais, à Toulouse, d’une pension assez modique, acquise par trente années de service, et par dix blessures, toutes honorables. Je croyais que rien ne devait ôter à l’homme libre la permission de trouver que le mal était mal, et j’eus le malheur d’exprimer ma pensée sur les suites que devaient avoir les persécutions exercées contre les religionnaires : je trouvais presque tout le monde de mon avis. Au moment où je devais toucher ma demi-année de pension, on exigea que je présentasse des certificats des prêtres de ma paroisse. – Je ne le puis, répondis-je, puisque nos temples sont fermés et nos pasteurs en fuite. Vous me comprenez bien, me dit le payeur-général ; je ne parle point des ministres protestant. – Je ne puis m’adresser au ministre catholique, puisque je ne professe point cette religion. – Dans ce cas, je dois vous montrer l’ordonnance du ministre. Elle défendait de regarder comme pensionné du gouvernement tout homme qui ne suivrait point la seule religion qui y fût autorisée. </p>
        <p> Cette défense était signée Louvois : je n’en fus point étonné. Ce qui me surprit, ce qui m’indigna, fut le nom révéré d’un souverain, naguère encore l’amour et l’admiration des Français. O nia patrie ! m’écriai-je avec emportement ; que deviendras-tu, si déjà les services de ceux qui ont versé leur sang pour toi ne sont point récompensés Je suis, continua notre hôte, peu maître de cacher ma pensée, l’injustice me révolte ; je me permis des paroles sans doute répréhensibles, et sortis des bureaux du payeur en jurant sur l’honneur de ne jamais y rentrer. Le lendemain j’appris qu’on devait venir m’arrêter. Je n’ai plus de famille, jamais aucun lien ne m’a attaché à la société, si ce n’est l’amour de la gloire, et je pris aussitôt la résolution de me retirer dans une retraite, où loin des honneurs, je pourrais déplorer le sort de mon pays. </p>
        <p> Je possédais quelqu’argent ; je vins dans ces lieux ; j’achetai le troupeau que vous avez vu ; son produit suffît à ma subsistance. J’ai un petit jardin que je cultive ; je suis autant satisfait qu’il m’est possible de l’être, quand on fait partie d’une classe que l’on proscrit de toute part, et dont il paraît qu’on a juré la destruction. </p>
        <p> Nous restâmes trois jours avec cet homme ; mais ensuite comme il avait été au bourg de Kluni, pour y vendre quelques-uns de ses petits chevreaux, il revint, et sa figure semblait annoncer la crainte. – Qu’avez-vous, monsieur ? lui demanda Natalie. – Je voudrais pouvoir vous faire un mystère de ce que j’ai entendu dire. – Ah ! parlez, de grâce. – Eh bien ! comme j’étais près de la place publique du bourg, on publiait qu’un criminel s’était échappé des prisons de Montpellier, et l’on offrait cent louis de récompense à celui qui le livrerait. On ajoutait, que ce grand coupable était un hérétique qui avait assassiné un officier du Roi. Ah ! si vous eussiez été témoin du délire, de la fureur de la populace ; si par malheur on venait visiter les campagnes qui environnent Kluni, vous seriez perdus. – O mon père, dit ma chère Natalie, où fuir ? où nous cacher ? </p>
        <p> Un bois était voisin de la cahutte où nous venions de passer trois jours ; nous n’eûmes d’autre parti à prendre que de nous y enfoncer le plus promptement possible. Notre hôte nous donna du pain, quelques fruits secs ; nous bûmes du lait avant de nous quitter ; il nous porta un toast à mon heureuse fuite, et jetant ses regards de tous côtés pour examiner si personne ne pouvait nous apercevoir tandis que nous sortirions de chez lui, il nous souhaita un bon voyage, et nous indiqua le chemin que nous devions prendre. Il était quatre heures de l’après-midi, et la nuit n’était point encore arrivée que nous avions fait plus de trois lieues. Il s’agissait pour nous de pouvoir gagner les montagnes des Cévennes ; mais nous avions, pour cela, tant de chemin à faire que mes forces ne me permettaient point de pouvoir espérer de les atteindre. La nuit était entièrement venue, et aucune cabane ne se trouvait dans ces lieux. Il fallut nous arrêter, dans la crainte de nous jeter dans quelque précipice ; ainsi nous prîmes la résolution d’attendre le jour. Je m’assis au pied d’un arbre, ma fille se mit à mes côtés ; et bientôt le sommeil, seule consolation des infortunés, vint s’emparer de nous. Il dura jusqu’au jour. Je fus réveillé par le chant des oiseaux qui, dans leur concert, célébraient l’Eternel. O mon Dieu ! dis-je en élevant mes mains, toi qui protèges les plus faibles créatures, prends pitié d’un homme de bien que les méchans persécutent, et mets un terme à ses longues souffrances. Je regardai ma Natalie ; elle reposait encore. Pauvre enfant ! Sans doute qu’un songe affreux agissait sur son esprit ; des larmes sillonnaient ses joues, sa poitrine était oppressée ; je n’osais l’éveiller, quand tout à coup elle prononça ces mots : Mon père ! mon père !.... arrêtez !... barbares, je veux périr sur le même échafaud ! Je la pris par la main en lui disant : Natalie, je suis près de toi, ne crains rien ; ouvre les yeux, ma fille, je t’en conjure, nous sommes libres. </p>
        <p> Cette tendre enfant croyait à peine à son bonheur ; elle serrait mes mains, les couvrait de baisers, les arrosait de ses pleurs, et cherchait, avec un air d’égarement, à savoir en quel lieu nous étions. </p>
        <p> Nous avions encore du pain que nous avait donné notre hôte ; nous en mangeâmes une partie, et à peine eûmes-nous fait deux cents pas, qu’un ruisseau nous procura les moyens de nous désaltérer. </p>
        <p> Pendant deux journées nous marchâmes au hasard ; à chaque instant nous rencontrions des routes ; mais notre plus grand soin était de nous en éloigner. Cependant nous n’avions plus de pain, et la faim dévorante commençait à se faire sentir. Nous en souffrions l’un et l’autre sans oser nous le communiquer. Le sort, qui semblait, pour notre sûreté personnelle, nous dérober aux regards de tous les hommes, nous parut dès lors cruel, et je jetai un cri de joie en apercevant une femme qui sortait d’un sentier. Ah ! je l’avoue, je la regardai comme une seconde providence. Je l’appelai, et la frayeur lui fit doubler le pas. Je recommençai en ajoutant d’une voix aussi forte qu’il m’était possible de l’avoir encore : Au nom du ciel, prenez pitié de deux êtres qui sont prêts à mourir de besoin. Elle s’arrêta à ma prière, mais resta comme fixée à sa place, J’avançai près d’elle, et lui dis : Si vous pouviez nous procurer un morceau de pain... Voyez la pâleur, la faiblesse de ma fille. Non, reprit vivement Natalie, je puis encore attendre ; mais mon père ne peut presque plus se soutenir ; c’est pour lui que j’implore votre pitié. </p>
        <p> Pauvres gens, nous dit cette femme, je n’ai dans ce panier que des fruits, prenez-en quelques-uns pour vous rafraîchir ; puis, si vous le voulez, dans quatre heures environ, je reviendrai par le même sentier ; puis je vous conduirai chez nous, où vous pourrez vous reposer ; car vous me semblez bien las. </p>
        <p> Nous le sommes en effet, lui répondit ma fille, et voilà deux nuits que nous couchons sur la terre. – Eh bien, soyez tranquilles, je vous donnerai un asile. Attendez-moi. – Vous allez loin ? – Non pas, je vais à Toulouse ; il n’y a qu’une lieue d’ici, et si je trouvais à vendre ces fruits sur là route comme ça m’arrive quelquefois, je reviendrai de suite. – Combien vaut ce panier ? demanda Natalie. Mais il me rapportera bien six francs. – Les voici, n’allez pas plus loin, et conduisez-nous à votre maison. – C’est une pauvre chaumière, vous n’y serez pas traités comme vous le méritez, sans doute, mais le peu que je vous offrirai ça sera de bon cœur. </p>
        <p> Pendant quinze jours nous restâmes dans cette chaumière. Une révolte arrivée à Toulouse, nous en fit sortir ; des protestans et des catholiques avaient, chacun dans leur parti, déshonoré la religion qu’ils professaient ; ils en étaient venus aux mains ; les troupes avaient fait cesser le combat en chassant les premiers. On les poursuivait partout à coups de fusils ou de sabres. Ils étaient venus se réfugier dans le bois où était notre asile. La villageoise effrayée nous conjura de sortir promptement de chez elle, si nous ne voulions pas la faire égorger par les soldats qui, lui avait-on dit, ne faisaient aucune grâce à ceux chez qui ils trouvaient des hérétiques. Sa prière était pour nous un ordre ; cette bonne femme versait des larmes et nous disait : En restant ici, vous me perdez et vous ne vous sauvez point. </p>
        <p> Elle nous donna un panier rempli de pain, de fruits, ne voulut pas même recevoir de l’argent. Comme nous lui faisions nos remercîmens et nos adieux, nous entendîmes tirer plusieurs coups de fusil : Je suis perdue, dit-elle, on va venir. Elle nous fit sortir par une petite porte qui était au bout de son verger, et nous dit qu’en côtoyant la rivière, nous verrions les montagnes dont nous lui avions parlé. </p>
        <p> Nous voilà donc encore errans et sans asile : notre seule consolation était de nous trouver à plus de quarante-six lieues de Montpellier. Il nous importait d’éviter la rencontre de cette soldatesque effrénée qui assassinait sans pitié tout ce qu’elle rencontrait sur son passage. Cependant nous fûmes assez heureux pour n’être point aperçus. La nuit vint, et nous fîmes deux lieues sur la grande route. Un bois était sur le côté ; nous résolûmes d’y pénétrer, afin d’y passer la nuit. Dieu ! qu’elle nous parut affreuse ! Nous entendions venir de toutes parts des cris de douleur et de rage, et, alternativement, le bruit des armes à feu et le cliquetis des sabres, nous faisaient tressaillir. Ah ! qui eût pu croire que ces hommes fanatiques étaient les enfans d’un même père, professant les uns et les autres la religion chrétienne ? Enfin le lever du soleil nous fit apercevoir que nous étions à fort peu de distance du lieu où le combat s’était donné, car nous aperçûmes de loin plusieurs corps étendus. La pitié me disait : Va t’assurer si ces malheureux ont encore besoin de secours ; mais Natalie m’entraîna avec une rapidité incroyable ; elle avait cru voir des hommes armés. </p>
        <p> La rivière que nous avions côtoyée la veille en sortant de la chaumière, s’offrit à nos regards, et nous empêcha d’avancer. </p>
        <p> Les craintes qu’avait eues ma fille n’étaient point vaines ; nous entendîmes plusieurs voix, et je distinguai ces mots terribles : En voilà encore, ne les manquons point. </p>
        <p> Dans un péril imminent, il n’est rien qui soit capable d’effrayer. Ma fille me fit remarquer que la rivière n’était ni large ni profonde : en effet, le soleil qui s’y réfléchissait, nous en fit voir le fond argenté. Ma Natalie, dont le courage égalait la tendresse, m’aida à descendre la rive, qui était très-rapide, et bientôt nous fûmes à l’autre bord, n’ayant eu de l’eau que jusqu’aux genoux. Par bonheur que ceux qui avaient dit en voilà encore, ne nous avaient point vu traverser la rivière. Nous gagnâmes le bois que nous vîmes à notre droite. A peine ses ombres épaisses nous ont-elles dérobés à leurs regards, que Natalie poussa un cri de désespoir. </p>
        <p> En descendant le rivage, elle avait déposé son panier, qui contenait quelque nourriture, dernier soutien de notre déplorable existence. </p>
        <p> L’espoir de rencontrer encore quelque cabane nous fit doubler le pas, mais, hélas ! ce fut inutilement. La nuit nous surprit, et l’aspect d’une cavité formée par la nature, nous parut un bienfait de la providence, puisque cette caverne nous mettait à l’abri de la pluie, qui tombait par torrent. La crainte des animaux dont elle pouvait être le repaire, ne nous arrêta point ; nous fuyions la rencontre des hommes, mille fois plus cruels. </p>
        <p> Le lendemain, Natalie me voyant prêt à succomber de besoin, et pouvant elle-même se traîner à peine, me dit que nous n’étions pas éloignés de quelques habitations, et qu’elle allait implorer la pitié des paysans, pour obtenir du pain ; lâche de sommeiller un moment, ajouta-t-elle, et ne t’alarme point ; bientôt je serai de retour. Dans le douloureux état où j’étais réduit, je ne pouvais la suivre ; je la vis partir ; mon cœur la bénissait et croyait la bénir pour la dernière fois, car je me persuadais que j’allais cesser d’exister : un sommeil engourdissant s’empara de toutes mes facultés, et je n’en fus tiré que par la voix de ma Natalie, qui m’annonça votre heureuse présence. </p>
        <p> Le récit du ministre protestant avait fait couler les larmes de la duchesse. Le maréchal n’avait pu dérober les siennes, et la belle Natalie, en pressant les mains de son vertueux père, ne cessait de témoigner sa reconnaissance à la famille hospitalière, qui, par sa bienfaisance, les avait arrachés à une mort certaine. </p>
        <p> Quinze jours s’écoulèrent encore, et le maréchal ayant reçu des nouvelles de Marseille, eut le bonheur de pouvoir annoncer à ses hôtes qu’il leur avait procuré un passage sur un bâtiment dont le capitaine était son plus intime ami ; mais il leur apprit aussi qu’il fallait, en se présentant sur le port, qu’ils fussent tous deux vêtus en costume de matelots. Tout est prévu, ajouta-t-il ; je vous prie d’accepter une malle qui contient toutes les choses qui vous sont nécessaires pour passer quelque temps en Angleterre ; espérons que le calme et la justice, bannis de notre malheureuse patrie, y rentreront bientôt, et vous y ramèneront. </p>
        <p> Natalie et son père, vêtus d’habits simples, mais neufs, partirent dans une voiture du duc, et Valentin fut chargé de les conduire à Marseille. Que ne puis-je vous suivre ! dit Laurence, en recevant leurs adieux ; que ne puis-je mettre l’immensité des mers entre les ennemis du maréchal et nous ! mais, hélas ! notre fortune, nos enfans, nous contraignent à rester et à attendre, dans d’affreuses angoisses, le sort fatal qui peut-être nous est réservé. </p>
        <p> Montezert s’efforçait de rassurer son épouse, mais lui-même n’était pas tranquille. Cependant on ne paraissait plus s’occuper de lui dans la capitale. Dans ses domaines, il répandait des bienfaits sans distinction, sur les protestans comme sur les catholiques. Le nombre des premiers était bien plus considérable, et chaque matin les portes du château étaient assiégées par des infortunés, qui ne prononçaient le nom de Montezert qu’avec la plus vive reconnaissance. </p>
        <p> Où se fait le bien, l’indigence accourt en hâte. Bientôt les habitans de Toulouse se rendirent en foule à Montezert ; ils s’en retournaient en bénissant le nom de la généreuse Laurence de Sully. On se permettait de faire quelques comparaisons sur des seigneurs des environs, qui ne faisaient aucune aumône ; et quelques imprudens osèrent dire qu’un hérétique comme le maréchal, qui faisait du bien aux malheureux, et traitait tous les indigens avec autant de bonté que s’ils étaient ses propres frères, valait mieux que des hommes se disant catholiques, qui les abandonnaient. Ces paroles plusieurs fois répétées clans la ville, excitèrent la malveillance ; et déjà les fanatiques accusaient le duc de vouloir se former un parti. On fit plus, car on ajouta qu’il avait, dans l’intérieur de son château, des armes, des munitions, et que des ouvriers avaient travaillé avec une activité incroyable à réparer les murs, à creuser des fossés ; on en tirait pour conséquence qu’il y avait chez lui un rassemblement d’hérétiques, et qu’ils n’attendaient qu’une occasion favorable pour lever l’étendard de la révolte, et venir massacrer les catholiques. </p>
        <p> En effet, le duc de Montezert avait fait faire à son château des réparations urgentes, car les murs tombaient en vétusté. Dans ses jardins, on avait creusé des bassins, des réservoirs. Il avait choisi pour ses travaux l’instant où les pauvres gens de la campagne ont peu d’ouvrage ; il voulait que ce qui lui était nécessaire devînt utile à d’autres, et contribuât à aider ses vassaux. </p>
        <p> Noble emploi de la fortune, pourquoi ne fus-tu pas mieux apprécié ! Pourquoi l’homme vertueux, dont tous les instans furent consacrés à la gloire de la patrie, à l’utilité de ses semblables, était-il sur le point d’être accablé par la calomnie !... Louvois existait encore ; il n’avait point perdu de vue la victime dévouée à ses coups : tant de fois il l’avait attaquée sans pouvoir arriver à son but, qu’il avait paru se relâcher de ses prétentions. Le monarque lui-même se flattait que ces deux hommes étaient parfaitement réconciliés, ou que, du moins, leur mutuel ressentiment était assoupi. Par malheur il se trompait de la manière la plus étrange : la haine peut quelquefois paraître sommeiller, mais elle ne s’endort jamais. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XII." type="chapter">
        <head> CHAPITRE XII. </head>
        <p> VALENTIN était arrivé à Marseille sans avoir éprouvé aucun accident. Les voyageurs, revêtus de leurs habits de matelots, s’étaient présentés à bord du bâtiment, et y avaient été reçus par l’ami du maréchal. Leur malle était sur le tillac ; on allait bientôt lever l’ancre. Valentin, fidèle aux ordres du maréchal, remit à Natalie un petit portefeuille qui contenait pour six mille livres de billets à toucher sur un banquier de Cantorbéri, à qui le ministre et sa fille étaient adressés par le capitaine du vaisseau. </p>
        <p> Voilà donc ces deux infortunés presque certains, non pas d’un avenir heureux, ils avaient trop de pertes à déplorer, mais au moins de pouvoir vivre dans un état tranquille. Valentin les quitta, en leur souhaitant une navigation sans orage. </p>
        <p> Si le vertueux Dormeville avait perdu tout espoir de bonheur, sa fille en conservait encore. A la douce pensée de consacrer ses soins et ses veilles à l’auteur de ses jours, se joignait la consolante espérance de retrouver en Angleterre le compagnon de son enfance, l’ami de sa jeunesse, l’époux que son père lui avait promis. Il avait été assez heureux pour émigrer avec ses parens avant l’édit qui empêchait aux protestans de quitter la France, et c’était à Rochester qu’il devait avoir pris sa résidence. Depuis qu’il avait quitté Marseille, sa ville natale, on n’avait point reçu de ses nouvelles ; la guerre avait empêché toute espèce de correspondance ; mais Natalie était sûre du cœur de son second frère ; si elle éprouvait quelque inquiétude, c’était sur l’existence, et non sur la fidélité de son amant. Il y avait à peine trois mois qu’elle était en Angleterre quand le sort, qui cessait de leur être funeste, lui fit avoir des nouvelles de celui qui devait être son époux. Il était passé en Ecosse, avait obtenu une place de ministre, et jouissait de la considération que lui méritaient ses talens, et d’un revenu qui pouvait assurer l’existence de M. Dormeville et celle de sa fille. </p>
        <p> L’un et l’autre quittèrent Rochester, et se rendirent à Dublin ; ce fut là que la jeune et belle Natalie devint la plus heureuse des épouses. Oh ! combien son âme reconnaissante s’occupait du maréchal Montezert ! C’était à ce mortel vertueux qu’elle devait toute sa félicité et celle de son père. Celui-ci crut devoir instruire son bienfaiteur de ce qui l’intéressait. Il lui écrivit dans les termes les plus touchans, pour lui exprimer sa gratitude, et sa lettre fut adressée au capitaine. Il le suppliait de la faire parvenir, le plus promptement possible, au duc de Montezert, à cet être généreux à qui il devait le bonheur d’avoir échappé à l’horreur de l’échafaud. </p>
        <p> Le capitaine à qui ces papiers furent envoyés, n’était plus en liberté ; un ordre émané des bureaux de la marine l’avait destitué pour avoir favorisé le départ de quelques protestans. Il avait soustrait des hommes à la mort ; on lui en faisait un crime. </p>
        <p> O fureur de l’esprit de parti, rien n’est sacré pour toi ! les liens de l’amitié, ceux du sang disparaissent. Hélas ! on a vu des parens, des frères même, se venger sur une famille entière des opinions de son chef, et persécuter, jusque dans les siens, la mémoire d’un être vertueux, parce qu’il n’avait pu se plier à leurs caprices ; parce qu’il avait osé, en homme d’honneur, soutenir les principes qu’il avait cru devoir énoncer. </p>
        <p> Le capitaine, précipité dans les prisons de Marseille pour avoir montré trop d’humanité, n’avait de consolation que le souvenir du bien qu’il avait fait. La lettre qui lui était adressée ne lui fut point remise ; des commissaires, nommés par le gouverneur de la ville, furent chargés d’en faire l’ouverture. La signature du ministre Dormeville les frappa. Ce vertueux citoyen avait été condamné par les juges de Montpellier ; il n’avait point subi son jugement ; il témoignait sa reconnaissance au généreux marin ; celui-ci s’était donc entendu avec les ennemis de la religion et de l’état. D’après ces considérations, la lettre adressée au maréchal Montezert leur parut suspecte ; il ne fallait point la faire partir sans l’avoir examinée, sans s’être bien assuré qu’elle ne contenait pas un plan de conspiration ; ainsi donc, sans aucun respect pour le cachet, on le brisa, et l’on lut ce qui suit : </p>
        <p> « Noble maréchal, vous mon sauveur, celui de ma fille, recevez les témoignages de ma reconnaissance ! O mon libérateur ! vous qui avez arraché à la mort une des nombreuses victimes du fanatisme, puisse la bonté céleste vous donner le courage de vivre dans une patrie trop malheureuse, dont chaque jour on égorge les enfans ! Hélas ! que ne pouvez-vous suivre votre désir et quitter la France ! Je sens par moi-même combien il est cruel d’abandonner les lieux qui nous ont vu naître ; mais songez à votre épouse, à vos enfans ; et, s’il vous est encore possible, venez vous réunir à nous. Espérons que les malheurs qui nous poursuivent, depuis que le Roi de France a abandonné ses plus dévoués sujets à la fureur de l’intolérance, cesseront enfin, et que nous pourrons revenir dans notre patrie. D’après ce que vous m’avez dit, nul emploi ne vous attache ni à la cour, ni au champ d’honneur ; qui peut vous empêcher de céder aux prières d’une épouse justement alarmée sur les dangers que vous courez dans vos propres domaines ? Vous y faites tant de bien, que vous ne pouvez manquer d’éveiller la malveillance de tous ceux pour qui votre conduite est un reproche. Adieu, monsieur le maréchal ; jamais je n’oublierai que sans vous je n’existerais plus. La faux terrible de la mort était balancée sur ma tête, vous l’en avez détournée. Ah ! puissent tous ceux que la persécution pourrait encore atteindre, trouver des Montezert, de ces hommes généreux et remplis de courage qui savent, comme vous, braver la crainte pour sauver leurs frères ! » </p>
        <p> Il ajoutait, à la fin de sa lettre : Valentin, ce serviteur dévoué à qui vous aviez eu la bonté de donner des papiers qui dans ma détresse m’ont été d’une grande utilité, me les a remis à l’instant où nous allions mettre à la voile. Je voudrais être à même de pouvoir un jour le récompenser de tous les égards qu’il m’a témoignés pendant le voyage de Montezert à Marseille. » </p>
        <p> Quel complot ! quelle perfidie ! s’écrie l’un des commissaires, en posant la lettre du ministre Dormeville sur le bureau autour duquel ils étaient tous assis. Le maréchal de Montezert a osé soustraire un homme au juste supplice qu’il avait mérité. Il s’est déclaré par là en opposition avec les lois du gouvernement ; il faut que sa rébellion soit dénoncée au ministre, au Roi ; c’est en sévissant sur d’illustres coupables qu’on fait rentrer les petits dans le devoir. Cet avis cruel trouva bientôt autant d’approbateurs qu’il y avait de commissaires. </p>
        <p> On dressa un procès-verbal de la séance ; on y fit apposer la signature du gouverneur de la ville ; et comme celui-ci était une créature de M. de Louvois, ce fut à lui que l’on envoya ces papiers. On écrivit en même temps aux autorités civiles et militaires de Toulouse, et l’on recommanda à leur surveillance le maréchal de Montezert, contre qui on avait déjà de fortes présomptions, ajoutant qu’on pouvait le regarder comme un ennemi des lois, de l’état, d’après les lettres qui lui étaient adressées, et qu’on venait de surprendre. </p>
        <p> C’en fut assez pour que toutes les démarches, toutes les actions de la duchesse et du duc de Montezert fassent examinées scrupuleusement ; bientôt on empoisonna tout ce qu’ils faisaient de bien l’un et l’autre, et leur active charité fut regardée comme criminelle : cependant on n’osa point agir ouvertement contre cette vertueuse famille que l’on eût reçu des nouvelles de Marseille relativement aux dénonciations que le gouverneur avait adressées au ministre. </p>
        <p> Celui-ci qui, de son côté, avait organisé son nouveau plan d’attaque, s’étonnait de ne pas avoir encore réussi à faire éclater sa vengeance. Les feuilles qu’il avait enlevées du portefeuille du maréchal à son retour de l’ambassade de Hollande, et qui contenait les pensées de Montezert sur la révocation de l’édit, et sur les suites qu’il pouvait avoir, venaient d’être imprimées avec une profusion inconcevable, et envoyées partout sous différentes adresses ; dans les villes, dans les bourgades et même dans les villages ; il n’était pas un paysan qui, sachant lire, n’eût reçu de ces papiers, qui avaient pour titre : Pensées d’un maréchal de France adressées à tous ses compatriotes. </p>
        <p> Les protestans qui les avaient reçues s’en félicitaient, portaient jusqu’aux nues la courageuse hardiesse d’un homme qui, dans un moment où la terreur semblait être à l’ordre du jour, osait ainsi exprimer sa pensée. Les catholiques, de leur côté, se colportaient ces papiers, et en faisaient des chefs d’accusation contre leur auteur, et appelaient sur sa tête les foudres de l’église et la vengeance du monarque. Bientôt on en parla à la cour, en annonçant que de tels écrits avaient volcanisé toutes les têtes, et que c’était sans doute à leur funeste influence qu’on devait attribuer les révoltes de Dijon, Marseille, Toulouse, et surtout celle de Nîmes, où elle avait eu les suites les plus affreuses, et où la Garonne avait reçu les corps mutilés d’une foule de protestans et de catholiques  2 Nîmes est une des villes les plus florissantes du Languedoc, mais aussi une de celles où plusieurs fois il éclata de funestes divisions dont la religion fut le prétexte. Les Anglais la prirent en 1417. Les habitans y embrassèrent la religion calviniste ; mais en 1686, Louis XIV fit abattre leur temple et y fit bâtir un château fort, y mit une force considérable, afin d’imposer aux protestans. Ces mesures enhardirent l’autre parti ; on en vint aux mains, le sang coula par torrent. Des compagnies de volontaires prirent le nom de Vengeurs ; on poursuivait partout les réformés, et l’on appelait cette guerre civile la Chasse aux Protestans.  . Le monarque, à qui on avait eu grand soin de présenter plusieurs de ces feuilles imprimées, ordonna au ministre de chercher à en découvrir l’auteur, de faire saisir ses papiers partout où l’on en trouverait, et de regarder comme suspects tous ceux qui paraîtraient y attacher la moindre importance. </p>
        <p> Combien ses ordres causèrent de satisfaction à Louvois ! Il cacha soigneusement toute la joie qu’il en ressentait ; mais, lui demanda le Roi, n’a-t-on aucun soupçon sur celui qui se permet d’émettre son opinion ? – Sire, jusqu’à présent, un voile mystérieux l’a dérobé à mes recherches ; mais je ne me laslasserai point ; la chose est beaucoup trop importante pour la négliger. – Les domaines de Montezert sont-ils aussi infestés de ces écrits ? – On en a surpris beaucoup à Toulouse ; mais j’oserai demander à votre majesté pourquoi elle me fait cette question ? – C’est qu’il me semble me rappeler que le maréchal, dans les conversations que nous avons eues ensemble, m’a dit à peu près les mêmes phrases, qui sont imprimées. – Ah ! Sire, Montezert, dans sa noble franchise, n’a pas craint de vous ouvrir son âme, de vous faire part de ses inquiétudes sur le sort de ceux qui professent la même religion que lui ; mais il est incapable de chercher à occasionner des soulèvemens. Il n’est qu’un ennemi de votre majesté qui soit dans le cas de prêcher l’insubordination. D’après les rapports qui m’ont été faits sur la situation du Languedoc, le maréchal y fait beaucoup de bien ; sa fortune y est devenue le patrimoine des pauvres, et son château l’asile des infortunés. Il fait, ajouta-t-il, un noble usage de ses richesses. – J’aime à vous entendre me donner ces détails ; il m’eût été douloureux d’être dans la nécessité de le punir, et j’avoue que je trouve un grand plaisir à lui conserver mon estime. – Il la mérite, Sire, et je serais presque garant de sa modération, de sa fidélité.... Quelques temps se passèrent encore ; et pendant que Louvois ne parlait du duc qu’avec respect, on multipliait, de presque toutes les villes, des dénonciations contre les pensées d’un maréchal de France. </p>
        <p> Un matin que le ministre travaillait dans le cabinet du monarque, on apporta des dépêches qui venaient de Marseille ; M. de Louvois les ouvrit précipitamment, les lut avec avidité, et parut extraordinairement affligé. – Eh, bon Dieu, qu’avez-vous ? lui demanda Louis ; quelles nouvelles fâcheuses venez-vous de recevoir ? Vous sont-elles personnelles ? – Sire, elles me feraient bien moins de peine. – Mais, en vérité, vous m’alarmez. – Ces dépêches sont du commandant de Marseille. – Eh bien, vous annonce-t-il que les Anglais, ces ennemis irréconciliables de la France, ont rompu le dernier traité conclu et ratifié dans la citadelle de Calais ? – Non, Sire, on ne m’a rien appris d’inquiétant à cet égard ; mais vous devez vous rappeler qu’il y a quelques mois on condamna à mort un ministre protestant, qui avait tué un de vos officiers, le capitaine Durancey. Cet homme n’a point subi son jugement ; il a été sauvé des prisons de Montpellier, par un particulier qui s’est dit prêtre catholique, et qu’ensuite on n’a plus revu. On ignorait jusqu’à présent où l’assassin avait porté ses pas ; mais j’apprends qu’il est passé en Angleterre et de là en Ecosse. Voici une lettre qu’il adressait à son libérateur ; elle nous instruit du nom de ce prétendu prêtre qui l’a sauvé. – Et quel est-il ? – Montezert. – Montezert ! s’écrie le monarque ; il aurait pu... – Lisez, Sire. – Le monarque prit la lettre, la lut à plusieurs reprises.... Eh bien, dit-il, si l’on n’a que ce reproche à lui faire, je lui pardonne, il a sauvé un de ses semblables. Je veux qu’on respecte mes volontés ; mais je ne veux pas qu’on assassine mes enfans...... Montezert a montré une sensibilité qui lui fait honneur, et cette action ne peut qu’augmenter l’estime que j’ai pour lui. </p>
        <p> Louvois était furieux ; il s’attendait que le Roi allait faire prendre des mesures contre l’époux de la tendre Laurence, mais, pour cette fois encore, il fut trompé. </p>
        <p> Huit jours après on reçoit des nouvelles de Toulouse, où une rixe terrible avait eu lieu. L’on accusait ouvertement le maréchal d’en être l’auteur. </p>
        <p> Ses affaires l’avaient appelé dans la capitale du Languedoc ; il avait l’intention d’y vendre un magnifique hôtel, ne voulant plus y faire de résidence. Les autorités de Toulouse lui prêtèrent aussitôt l’intention d’émigrer. Les pauvres à qui, l’hiver précédent, il avait fait tant de bien, s’alarmèrent de ce bruit, qui, s’il venait à se réaliser, les priverait de leur protecteur. Plusieurs se réunirent et se rendirent devant la porte de son logement, et firent retentir les airs des cris de vive Montezert ! Parmi eux se trouvaient beaucoup de protestans ; car les indigens n’ont pas même la possibilité de fuir les lieux où on les persécutent. On prit bientôt cela pour un attroupement séditieux ; le maréchal se vit contraint à paraître sur la terrasse de son hôtel, pour engager la multitude à se retirer ; mais il ne fut pas obéi, et son apparition, en faisant naître la joie, fit aussitôt renouveler les cris de vive Montezert ! Il fit descendre Herbert, qui fut chargé par lui de distribuer de l’argent. Ce moyen, loin de diminuer la foule, l’augmenta. La force vint aussitôt pour faire éloigner tout le monde ; mais loin de s’y prendre avec douceur, elle employa la violence. Un coup de fusil tiré à dessein, ou parti par un hasard malheureux, fut un signal terrible, et le duc eut la douleur de voir un homme tué en bas des croisées de son hôtel. </p>
        <p> Le tumulte allait toujours croissant ; il dura plus de deux heures : beaucoup de gens furent arrêtés, et traînés dans les prisons ; ils se trouvèrent tous protestans, et, par malheur, l’homme qui avait péri était un catholique. </p>
        <p> Le duc, désespéré d’avoir été la cause d’une catastrophe aussi terrible, se disposa à retourner dans ses domaines ; mais un ordre du gouverneur lui intima la défense de sortir de son hôtel, autour duquel on mit une garde active, qui empêchait d’en approcher. </p>
        <p> Cette terrible nouvelle parvint, quelques heures après, à Montezert, où Laurence attendait son mari. Que devint cette infortunée, en voyant arriver Herbert, dont la pâleur était effrayante !.... Mon ami, demanda-t-elle, qu’as-tu ? Où est ton maître ? Ah ! parle promptement.... </p>
        <p> Herbert l’instruisit de tout ce qui s’était passé, et ne put s’empêcher de lui dire que le maréchal était détenu dans son hôtel. Il est perdu ! s’écrie Laurence, en se tordant les bras ; il est perdu ! – Non, ma chère maîtresse ; non, rassurez-vous, je vous en prie. – Me rassurer ! répéta Laurence ; me rassurer ! Il y a trop long-temps que ses ennemis ont juré sa mort. Oh ! mes enfans, s’écria-t-elle ; mes chers enfans, peut-être que bientôt vous n’aurez plus de père ! Elle les embrassa, les recommanda à Laurette, et partit aussitôt pour se rendre à Toulouse. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XIII." type="chapter">
        <head> CHAPITRE XIII. </head>
        <p> MONSIEUR de Louvois, au sortir de chez le Roi, alla rendre compte à madame de Saint-Vallier de ce qui venait d’arriver relativement au maréchal. C’est maintenant, dit-il avec une joie féroce, c’est maintenant que je suis assuré de la perte de mon ennemi ; il est arrêté, je vais tâcher que son procès s’instruise avec une rapidité égaie à la haine que je lui ai vouée. Il montra à sa coupable maîtresse la lettre qu’il venait de recevoir, et celle qu’il avait reçue de Marseille quelques semaines auparavant. </p>
        <p> Clair les lut l’une et l’autre, et remarqua dans la dernière le nom de Valentin, auquel le ministre n’avait fait aucune attention. Mais, lui dit-elle, ce Valentin ne serait-il pas le même homme que vous fîtes arrêter il y a si long-temps, et que j’avais à mon service ? Cette réflexion fit ressouvenir le ministre du malheureux que, par ses ordres, on avait précipité dans un cachot. Il l’envoya demander, mais on lui répondit que cet homme s’était évadé il y avait plus de deux ans. D’après ce rapport, il parut certain que c’était celui dont on parlait dans la lettre adressée au maréchal. Dès lors, on présuma que Laurette était sans doute aussi en Languedoc. Clair voulait que, pour seconder sa vengeance, le ministre envoyât des ordres afin qu’on arrêtât cette fille. M. de Louvois ne voulut point y consentir ; il lui importait peu, d’ailleurs, de satisfaire une femme dont il commençait à se lasser, et qui, par ses imprudences réitérées, était capable de compromettre son amant. Il avait à lui reprocher aussi un luxe insultant, qu’elle affichait partout. Ajoutez à cela qu’il doutait de sa fidélité. Le marquis de Saint-Brice, beaucoup plus jeune et plus empressé que Louvois, ne déplaisait point à madame de Saint-Vallier ; et, comme le premier avait en ce moment de grandes occupations, il ne quittait le Roi que très-rarement. Clair pensait le tromper impunément, prodiguait l’or du ministre, et dépensait avec une prodigalité effrayante. Elle traînait à son char sa nouvelle conquête, et se trouvait avec lui dans les bals, dans les fêtes qui se donnaient chez des seigneurs avec qui le ministre se trouvait en relation. Bientôt les assiduités du marquis de Saint-Brice excitèrent des plaisanteries sur le compte de M. de Louvois ; et quelques amis, si un homme comme le ministre était capable d’en avoir, l’avertirent qu’il était dupe d’une coquette, et qu’il avait un rival. Au premier moment il ne voulut point le croire ; ruais enfin, sur les demandes multipliées que madame de Saint-Vallier lui fit pour avoir de l’argent, il voulut qu’elle lui rendît compte de ses dépenses : elle refusa de le satisfaire. Le ministre n’était point patient ; il la quitta en lui disant qu’il la ferait rentrer dans l’état dont elle n’aurait jamais dû sortir ; et, après lui avoir reproché la conduite qu’elle tenait, il lui dit que le marquis pourrait s’en repentir, et payer chèrement son audace. </p>
        <p> Saint-Brice, en ce moment, était caché dans le cabinet de madame de Saint-Vallier ; il avait tout entendu ; et de la bouche de Louvois, une menace était déjà une condamnation. Ainsi, il fut de son intérêt de déterminer Clair à fuir avec lui, en emportant tout ce qu’elle possédait ; mais elle ne pouvait le faire qu’en mettant une grande prudence dans toutes ses actions. </p>
        <p> Il s’agissait de vendre secrètement son hôtel et la terre qu’elle avait eue après avoir vendu celle qui était en Languedoc. Saint-Brice était un homme adroit et des plus intrigans ; il se chargea, non de vendre les biens, mais de trouver de l’argent, en donnant les titres pour hypothèque. Clair avait beaucoup de diamans, qui furent échangés contre de l’or. Tout cela se fit si secrètement, que M. de Louvois ne s’en douta point. Sa maîtresse avait paru renoncer à la société du marquis de Saint-Brice, qui, de son côté, avait eu une explication avec le ministre, où il lui avait prouvé que ses visites à l’hôtel de madame de Saint-Vallier, n’avaient pour but que celui de l’aider à supporter l’ennui que devait lui causer les fréquentes absences d’un homme qu’elle adorait. C’en fut assez pour que M. de Louvois, profond en politique, mais peu en fait de ruses d’amour et des subterfuges d’une coquette, payât sa réconciliation par une somme de mille louis, qui fut employée pour les frais du voyage des deux amans. </p>
        <p> Ils se rendirent à Genève et de là gagnèrent le canton de Zurich. Saint-Brice prit le nom d’Armant-Villier et la qualité de protestant, qui, chez un peuple comme les Suisses, pouvait lui donner une grande tranquillité. Les richesses considérables qu’ils avaient emportées eussent pu les faire vivre dans l’aisance ; mais Clair de Villedieu n’en profita pas long-temps. </p>
        <p> Dès que M. de Louvois sut le départ de sa coupable maîtresse, qui avait profité, d’un moment où il était allé visiter les travaux que l’on faisait à Versailles, il fit courir sur les pas des fugitifs ; mais ceux-ci avaient quatre jours d’avance, et l’on fut dans l’impossibilité de les atteindre. </p>
        <p> Cependant il en avait coûté beaucoup à la perfide parente de Montezert de quitter la France sans être assurée de la perte d’un homme qu’elle abhorrait ; mais sa propre sûreté et celle du marquis de Saint-Brice, dont elle se flattait d’être aimée, la firent renoncer au plaisir qu’elle s’était promis en apprenant la mort du maréchal de Montezert. </p>
        <p> Celui-ci, détenu dans son propre hôtel, s’attendait au plus cruel avenir, surtout lorsqu’on lui remit une lettre de l’infortunée Laurence, qui n’avait pu même obtenir la permission d’arriver jusqu’à son époux. Il était détenu dans l’un des appartemens le plus reculé de son hôtel. Elle lui annonçait qu’elle allait se rendre a Paris, afin d’y solliciter la justice du monarque ; mais comme sa lettre avait été visitée par l’officier commis à la garde du maréchal, on connut le projet qu’elle avait formé, et, dès qu’elle fut retournée à son château, on lui fit la défense d’en sortir. Tous les gens du maréchal furent aussi consignés. </p>
        <p> Exprimer la douleur de là tendre Laurence serait impossible ; il faut avoir eu de semblables tourmens pour se former une idée du désespoir de cette mère infortunée. </p>
        <p> On attendait à Toulouse des ordres de la cour. Les magistrats, tout fanatiques et cruels qu’ils étaient, n’avaient pas osé prononcer définitivement sur le sort d’un maréchal de France. </p>
        <p> Le Roi venait de recevoir l’accusation dirigée contre Montezert ; et le ministre, qui savait très-bien qu’on irritait son maître en paraissant prendre la défense de ceux qu’il croyait coupables, semblait être devenu l’ami, le protecteur de celui dont il désirait si ardemment le trépas. </p>
        <p> Je crois, lui dit le Roi, que mes soupçons sur l’auteur des Pensées d’un Maréchal sont réalisés. Ah ! si Montezert a pu se rendre coupable d’un pareil attentat, je veux que son supplice épouvante ceux qui concevraient le projet de l’imiter. </p>
        <p> Dès que M. de Louvois fut bien certain que le Roi, qui s’était prononcé en présence d’une grande partie de la cour, ne reviendrait point sur ce qu’il avait dit relativement à ce qu’on désignait sous le nom de libelle, il lui présenta un paquet intercepté par ses ordres, suivant ce qu’il disait ; il était adressé au maréchal de Montezert, et avait été surpris sur un homme qui cherchait à entrer dans le château du duc, et qui s’en voyant dessaisi, avait pris la fuite dans les bois. On n’avait pu l’arrêter pour obtenir des renseignemens, ni sur celui qui l’envoyait, ni sur le pays d’où il venait. </p>
        <p> Le Roi ouvrit lui-même le paquet. Il contenait plus de rois mille exemplaires des Pensées d’un maréchal de France, et une lettre qui annonçait cet envoi. </p>
        <p> « Monsieur le maréchal, exact à remplir les ordres que vous m’avez donnés, et désirant de plus en plus mériter la confiance dont vous daignez, m’honorer, je vous annonce que j’ai fait parvenir vos nobles Pensées dans toutes les villes de France où mes correspondans les ont distribuées avec profusion. Elles ont déjà produit tout l’effet que vous en attendiez, et partout les protestans voient augmenter le nombre de leurs prosélytes. Leur triomphe, n’en doutez point, monsieur le maréchal, sera dû à la courageuse énergie que vous montrez en ce moment. Déjà la terreur s’est emparée des fanatiques ; il est temps qu’ils soient abattus, et que les enfans exilés de notre malheureuse patrie, puissent y rentrer en triomphe. </p>
        <p> Je vais m’occuper de suite de l’impression du plan de réforme que vous m’avez envoyé. On y reconnaît facilement le génie qui l’a conçu. On y retrouve la bonté de Henri IV, la sagesse de Sully, et l’économie de Colbert. Puissent toutes les vérités que cet ouvrage renferme parvenir jusqu’au Roi ! Mais, par malheur, je crains que M. de Louvois ne s’y oppose. Vous avez la prudence de ne pas le nommer, mais son portrait est frappant ; tout le monde le reconnaîtra, cet homme vindicatif, profondément politique, vampire qui accumule ses trésors au prix de la misère publique, qui flatte bassement son prince, l’excite à la guerre extérieure, et fomente partout des troubles pour conserver sa puissance, et.... Ah ! voilà de ces traits caractéristiques ; et chacun répétera : Tel est le ministre, le favori de Louis XIV, de ce monarque qui pouvait être la gloire de son siècle, et qui en est devenu la terreur par son insatiable ambition et par les cruautés qu’on exerce en son nom. </p>
        <p> Dans huit jours au plus tard, monsieur le maréchal, le plan sera imprimé, et avant un mois il sera connu par toute la France. Veuillez m’envoyer à cet effet les fonds nécessaires ; le même messager pourra me les apporter ; il possède toute ma confiance. </p>
        <p> Daignez agréer l’assurance de mon respect.... </p>
        <p> Permettez que je vous fasse une observation : quand vous daignez m’écrire pour me communiquer vos ordres, pensez à ne point signer. Votre dernière portait le nom de Montezert et le titre de maréchal de France ; c’est une témérité qui pourrait vous devenir funeste, si jamais on venait à surprendre notre correspondance. Pardonnez à cette remarque que m’inspire l’admiration que fera toujours naître votre mérite personnel et vos excellentes qualités. Heureux qui, comme moi, peut les apprécier ! » </p>
        <p> Le monarque, la main appuyée sur son bureau, était muet d’étonnement ; sa figure pâlissait et rougissait tour à tour. L’auteur de tant de scélératesse était calme et attendait que son maître se prononçât de nouveau. </p>
        <p> Loin de moi la pitié, s’écrie Louis en se levant comme un furieux ; il périra ! j’en fais le serment.... – Le malheureux ! dit froidement le ministre, il s’est perdu. – Vous le plaignez, Louvois ? – Moi, Sire ?... – Oui, et je ne comprends rien à votre caractère. – Il fut mon ennemi, et j’avoue.... D’ailleurs, la pensée de son épouse, de ses enfans.... – C’en est assez : qu’on parte à l’instant pour Toulouse, et qu’il soit amené à Paris sans un seul jour de retard. Vous entendez mes ordres ? veuillez les transmettre sur-le-champ au chef de la force armée, chargé de l’arrestation des coupables. </p>
        <p> Louvois éprouvait tout le plaisir dont son âme vindicative pouvait être susceptible. Depuis plus de douze années il cherchait l’occasion de le perdre ; elle était enfin arrivée, et tous ses vœux étaient comblés. </p>
        <p> On doit juger de l’empressement qu’il mit à faire exécuter les ordres du Roi ; mais en arrivant à Toulouse, le commandant de la ville annonça à l’officier chargé d’emmener le prisonnier, que celui-ci était à l’article de la mort, et qu’il fallait qu’il en prévînt le Roi. </p>
        <p> En effet, le duc de Montezert, cet homme courageux qui, maintes fois au champ d’honneur, avait bravé tous les périls, n’avait pu supporter l’odieuse accusation portée contre lui par les autorités de Toulouse ; car il ignorait encore qu’il y eût d’autres dénonciations faites à Paris. </p>
        <p> Une fièvre brûlante avait enflammé son sang, et les médecins désespérèrent bientôt de sa vie. </p>
        <p> La pitié que sa douloureuse situation inspira à l’un des officiers qui le gardaient, porta cet être sensible à prier le commandant de permettre à la duchesse de Montezert de venir visiter son mari, qui sans cesse la demandait. </p>
        <p> O ma Laurence ! disait-il d’une voix presque étouffée, si je pouvais te voir encore une seule fois, te répéter que tu as toujours été l’objet de mon adoration ; que je ne suis point coupable, et n’ai jamais eu l’intention de me révolter contre les lois de mon pays ! ah ! je crois que je verrais la mort avec moins de regret. </p>
        <p> Souvent le délire lui faisait nommer Louvois homme cruel et perfide. Dans d’autres instans il accusait le monarque de faiblesse, et le citait au tribunal de Dieu, pour y rendre compte du sang répandu dans toute la France. </p>
        <p> La démarche du jeune officier auprès du commandant militaire, eut tout le succès qu’il s’était flatté d’obtenir, et on lui remit la permission de faire venir la duchesse. Il rentra dans l’appartement du prisonnier, et lui dit : On vient de partir ; et, d’après la promesse que je vous ai faite, M. le maréchal, vous verrez demain matin madame la duchesse... </p>
        <p> O mon Dieu ! dit Montezert en tendant sa main brûlante à l’officier ; ce demain dont vous me parlez luira-t-il encore pour moi ? – Oui, je l’espère ; le médecin m’a dit qu’il vous trouvait mieux. – Mieux, dites-vous ? Ah ! que je revoie mon épouse, voilà tout ce que je désire. – Allons, M. le duc, souffrez qu’un jeune guerrier vous rappelle à ce courage dont vous avez tant de fois donné des preuves. Vous avez triomphé, m’a-t-on dit, dans plus de vingt batailles. – Mon jeune ami, la calomnie me persécute depuis mes premiers succès ; c’est elle qui m’abat dans ce moment. Mes douleurs physiques ne seraient rien ; mais les peines de l’âme, l’indignation qu’éprouve l’homme de bien, quand il est certain qu’on veut lui ravir l’honneur, qu’on veut le faire passer pour un rebelle...OLouvois, ajouta-t-il, tu triomphes ! – Espérez le contraire, vous convaincrez les juges de votre innocence Vous avez fait tant d’heureux pendant le cours de votre vie, que vous trouverez en ce moment.... – Des ingrats ou des êtres pusillanimes, qui oublieront mes bienfaits, ou n’oseront se montrer trop heureux si, pour l’honneur de l’humanité, quelques-uns d’entre eux ne se rangent point du côté de mes accusateurs. </p>
        <p> Tranquillisez-vous, M. le duc ; vous m’inspirez un tel respect, que je veillerai à ce qu’on ait pour vous tous les égards qui vous sont dus, ainsi qu’à madame la duchesse. Puissent, ajouta-t-il, quelques heures de sommeil vous donner la force de supporter, sans trop d’émotion, la présence de votre épouse ! </p>
        <p> L’officier se retira, mais il ne quitta point la chambre voisine, afin d’être à même de se trouver tout prêt à donner des secours, si le malade avait quelque crise de délire, comme il en avait déjà eu plusieurs. </p>
        <p> La nuit fut assez paisible ; et le lendemain le soleil était à peine levé, que la trop malheureuse Laurence était à la porte de son propre hôtel. Le jeune officier l’attendait dans le vestibule. </p>
        <p> Il voulait la prévenir du changement qui s’était opéré sur les traits de son mari. Il y avait plus d’un mois qu’elle en était séparée, et la pâleur de la mort, une maigreur étonnante, avaient remplacé l’air de bonne santé que le maréchal avait en arrivant à Toulouse. Hélas ! si le duc était dans une situation faite pour inspirer de la pitié à des êtres même indifférens, quel effroi devait-il causer à son épouse, dont il était adoré ! </p>
        <p> Laurence, accablée depuis son arrestation par les idées les plus sinistres, n’offrait presque plus que l’ombre d’elle-même ; cette femme, si fraîche, si belle, si jeune encore, paraissait avoir plus de quarante ans ; l’éclat de son teint n’existait plus ; les pleurs qu’elle n’avait cessé de répandre avaient sillonné ses joues et en avaient enlevé l’incarnat ; ses yeux, où brillaient naguère la vivacité et l’expression de tous les nobles sentimens de sa belle âme, étaient presqu’immobiles. </p>
        <p> Elle demande à la sentinelle si elle veut bien appeler le capitaine Edouard (c’était le nom du jeune officier), et attend un instant devant la porte de son hôtel. Elle était accompagnée d’Herbert : combien ce fidèle serviteur souffrait des peines de sa maîtresse ! </p>
        <p> Edouard vint aussitôt ; et, avec toute la politesse d’un Français aimable, et toute la sensibilité d’un homme de bien, il prévint Laurence de la situation de son mari ; l’engagea à modérer sa douleur autant que cela lui serait possible, afin de ne point lui causer une émotion qui pourrait lui devenir funeste. – O mon Dieu, monsieur, il est donc bien mal ? – Je ne puis vous cacher... que sa situation exige de grands ménagemens... – Oh ! je vous entends, on me permet de recevoir son dernier soupir. – Madame, votre présence va sans doute apporter quelqu’adoucissement à ses souffrances.... Venez, je vais le prévenir que vous êtes arrivée. – Ne perdez pas un moment, je vous en conjure ; je suis en proie au plus horrible tourment. </p>
        <p> Edouard entra dans l’appartement du duc : il dormait ; le jeune homme n’osa l’éveiller. – Eh bien ! lui dit Laurence, laissez-moi entrer ; que du moins je puisse le voir.... Elle fut introduite, et put considérer un moment celui pour qui elle eût volontiers donné sa vie... Quel spectacle pour elle ! elle retint un cri de douleur ; et, d’une voix concentrée par le désespoir, elle dit : Il a cessé d’exister ! – Non, madame, non, lui dit le médecin, qui avait passé une partie de la nuit auprès de lui, et je puis même vous assurer qu’il y a du mieux. Enfin, après un quart d’heure d’attente, le maréchal s’éveilla. Sa première pensée fut pour son épouse. O ma Laurence, te reverrai-je encore ! et mes enfans, mes pauvres enfans !... Madame la duchesse est arrivée, lui dit l’officier ; mais son empressement, sa tendresse, cèdent à la crainte de vous causer trop d’émotion. Je me sens mieux, répond le maréchal, beaucoup mieux ; vous pouvez la faire entrer. Mais, ajouta-t-il, l’avez-vous prévenue du changement que la maladie a dû produire ?... Oui, mon ami, dit Laurence, en s’approchant du lit ; des soins multipliés te rendront bientôt à l’amour de ta famille, qui s’empressera de te faire oublier tes peines. </p>
        <p> Laurence baisa la main de son époux, mais avec un calme apparent, qui prouvait seul tout l’excès de son attachement. Elle obtint la permission de rester à l’hôtel, et ne quitta point le maréchal, dont elle se constitua la garde. Combien de soins, de veilles suivirent son arrivée ! avec quel plaisir elle en considéra les heureux effets ! Montezert n’était plus en danger, et au bout d’un mois, sa convalescence fut parfaite. </p>
        <p> Laurence la regardait comme un bienfait. Hélas ! elle ignorait les ordres émanés de la cour ; elle se persuadait que son époux, en état de comparaître devant les juges de Toulouse, n’aurait aucune peine à leur prouver son innocence ; à les convaincre qu’il était absolument étranger aux événemens qui avaient eu lieu dans la capitale du Languedoc. </p>
        <p> Plus elle témoignait d’espérance, et plus le jeune Edouard faisait paraître de tristesse. Madame, lui dit-il un jour qu’elle lui demandait si bientôt on appellerait le maréchal pour qu’il pût se justifier, je voudrais vous laisser votre douce sécurité ; mais ce n’est point à Toulouse que doit se terminer cette cruelle affaire. Le duc doit être conduit à Paris. – A Paris ! eh pourquoi ? – Je ne sais vous le dire. Depuis deux mois l’ordre est arrivé. – Il est donc accusé de quelque crime ? – On lui attribue des écrits, qui, dit-on, ont fait beaucoup de mal dans les provinces. – Il lui sera facile de détruire cette affreuse calomnie. – Personne plus que moi ne le souhaite. – Pourrai-je l’accompagner ? – Non, madame. – Sait-il qu’une nouvelle accusation est portée contre lui ? – Oui. Il m’avait prié de vous en faire un mystère. – Voilà donc pourquoi, depuis huit jours, il m’engage à retourner à mon château. – Ah ! monsieur, je vous prie d’obtenir du commandant qui doit le mener à Paris, que je puisse aller avec lui jusqu’à.... – Cela sera impossible, et ce n’est même qu’après de grandes difficultés que l’on a obtenu, pour le maréchal, de ne partir que demain. – Demain ! ô mon Dieu, sitôt ! pourra-t-il soutenir la fatigue du voyage ? Demain je vais peut-être lui dire un adieu éternel ! – Quittez cette inquiétude ; et si vous êtes certaine que le maréchal n’a fait imprimer aucun libelle. – Je le jure sur l’honneur. – En ce cas, comptez sur la justice du monarque. – Hélas ! je pourrais y croire si le perfide Louvois n’était pas sans cesse auprès de lui. Ah ! si je pouvais aller dans la capitale, je parlerais à Louis XIV, et peut-être que j’obtiendrais justice. </p>
        <p> Madame, lui dit Edouard, je sais à quel péril je m’expose ; mais vous m’inspirez un si vif intérêt, que je me chargerai de vos dépêches pour le Roi ; je vous promets en outre de prendre soin du maréchal pendant toute la route, et de vous instruire de ce qui se passera. </p>
        <p> Enfin le lendemain, jour fatal, le duc de Montezert embrassa sa mourante épouse, en la recommandant aux soins d’Herbert. On l’arracha des bras de cette infortunée ; il fut conduit à une voiture qui avait apporté la duchesse. Il quitta Toulouse environné de plus de cinquante hommes de gardes, et le jeune Edouard eut la permission de se trouver avec lui dans la voiture. </p>
        <p> Il était chargé d’une lettre qu’il devait remettre au monarque dès qu’il serait arrivé à Paris. </p>
        <p> Au moment où Montezert avait quitté son épouse, elle était tombée sans connaissance, et l’on avait eu la plus grande peine à la rappeler à la vie... Vers le soir toutes les tentatives qu’elle avait pu faire auprès des magistrats de Toulouse et du commandant militaire ayant été inutiles, Herbert se procura une voiture et reconduisit sa maîtresse dans ses domaines. Il espérait que la vue de ses enfans calmerait du moins momentanément l’excès de son désespoir. </p>
        <p> Valentin, qui n’avait pu obtenir la permission de suivre son maître, prévint Herbert qu’il allait se rendre dans la capitale ; car, ayant appris que sa maîtresse, une fois rentrée dans son château, n’aurait plus la permission d’en sortir, il pensa que la même consigne aurait peut-être lieu pour tous les gens qui appartenaient au maréchal. </p>
        <p> Herbert, en venant à Toulouse, avait pris sur lui une somme considérable en or ; il la donna à Valentin, qui, sans aller dire adieu à sa chère Laurette, sans craindre même de retomber au pouvoir du ministre, qui pendant près de deux ans l’avait retenu prisonnier, sans redouter la méchanceté de la trop coupable Clair de Villedieu, partit avec le courage intrépide d’un fidèle serviteur qui sait exposer sa liberté, sa vie même pour sauver son maître. Il suivit de loin la voiture qui allait à petites journées ; en sorte qu’on n’arriva à Paris qu’après vingt-huit jours de marche, qui avaient extrêmement fatigué le maréchal. </p>
        <p> Valentin eût bien pu prendre les devants, mais il voulait connaître en quelle prison on conduirait son maître, afin de tâcher de s’y introduire. </p>
        <p> Il était onze heures de nuit quand on entra dans Paris. Le duc fut mené de suite à la Bastille ; et comme il était beaucoup plus malade qu’en quittant Toulouse, on ne le mit point dans un cachot. </p>
        <p> Edouard, qui ne l’avait pas abandonné un seul instant, demanda cette faveur du geolier, en lui promettant tout bas une forte récompense. </p>
        <p> Parbleu, lui dit cet homme, je crois bien que ce seigneur-là ne restera pas long-temps. – Je l’espère, lui répond Edouard, qui était éloigné de soupçonner quelle était la pensée que ce concierge attachait à ses paroles. – Voilà deux mois que de jour en jour je l’attends. Le ministre est encore venu hier parler à M. de Saint-George (c’est notre gouverneur). Je me trouvais là pour recevoir ses ordres pour le lendemain, et M. de Louvois a dit : D’après les dépêches gui viennent de m’être apportées, le duc de Montezert arrivera la nuit prochaine ; c’est un grand criminel ! Songez, monsieur le gouverneur, que vous en répondez sur votre tête. Ensuite il a ajouté : Vous ne serez pas long-temps chargé de cette responsabilité, car il sera jugé cette semaine. – Eh ! croyez-vous, demanda le gouverneur, que ce procès ait des suites funestes ? – Je le crains ; il est si coupable ! – Le ministre a quitté le gouverneur, mais ni l’un ni l’autre ne m’ont parlé de cachot ; je crois que je puis sans danger vous donner une chambre, sauf à l’en faire sortir demain, s’il le faut ; ou plutôt, je vais le demander moi-même à M. le gouverneur. </p>
        <p> En ce moment le duc était au secrétariat où l’on enregistrait l’acte qui constituait prisonnier le maréchal de Montezert, accusé de conspiration contre la sûreté intérieure de la France. Le gouverneur, avec tous les égards que l’on doit à l’homme qui n’est encore convaincu d’aucun crime, conduisit le maréchal jusqu’à la chambre du concierge, et lui dit : Prenez soin de ce noble seigneur ; la surveillance que m’impose le pénible emploi que j’exerce n’exclut point la compassion que l’on doit au malheur. Il connaissait ce que c’était que la persécution, non qu’il l’eût éprouvée lui-même ; mais son père, le comte de Saint-George, avait été forcé d’abandonner la France pendant les premières années de la minorité de Louis XIV, et jamais on n’avait pu savoir ce qu’il était devenu. </p>
        <p> Le maréchal, pour toute réponse, lui prit la main, et la lui serra affectueusement, afin de lui témoigner sa reconnaissance. Edouard, qui devait chercher les moyens de remettre lui-même au monarque la lettre de Laurence de Sully, quitta le prisonnier en demandant au gouverneur la permission de revenir visiter encore le maréchal. – Jeune homme, je voudrais pouvoir accéder à votre demande, elle fait l’éloge de votre cœur ; mais des ordres sévères s’opposent à ce qu’il puisse communiquer avec qui que ce soit : cependant, si vous avez à lui remettre quelques papiers qui pussent aider à sa justification, adressez-les-moi ; je vous promets de les lui remettre. Voilà tout ce que je puis faire pour vous être agréable, et vous prouver combien votre sensibilité vous donne de droits à mon estime. </p>
        <p> Le lendemain le maréchal n’était pas eh état de se lever, et le concierge, qui avait été obligé de passer une partie de la nuit dans sa chambre, pria le gouverneur de lui permettre de s’adjoindre quelqu’un pour rester continuellement auprès du maréchal. Il ajouta : Ce seigneur est bien mal, et je crois qu’il mourra à la Bastille. </p>
        <p> Ce qu’éprouvait le duc était la suite naturelle de la fatigue d’un voyage aussi long. </p>
        <p> Le geolier, à qui le gouverneur avait permis de prendre un aide, s’empressa de le chercher. Un Savoyard était assis sur une des bornes de la porte extérieure de la prison, et paraissait attendre que quelqu’un l’occupât. – Dis donc, l’ami, lui demanda le geolier, cherches-tu de l’emploi ? – – Parbleu, je ne cherche pas ; j’attends qu’on m’en propose, et si vous êtes homme à le faire, corbleu, j’accepterai. </p>
        <p> Valenlin avait pensé qu’en frappant à la porte de la prison, en demandant qu’on baissât le pont, sa hardiesse aurait pu faire naître des soupçons. Il avait préféré attendre que quelques-uns des gens de service vinssent à en sortir. Le sort le servit au delà de ses espérances, puisqu’il lui envoya le geôlier. </p>
        <p> Combien veux-tu gagner par jour ? – Qu’aurai-je à faire ? – Pas grand’ chose : tu resteras continuellement auprès d’un prisonnier qui est bien malade. – Dans un cachot, peut-être ? – Non, dans une chambre. – Ah, dame ! quand on a beaucoup d’or, on couche rarement sur la paille. – Veux-tu venir de suite, et profiter de ce moment où le pont de la seconde entrée est baissé ? car si on le relevait… </p>
        <p> Au moment où le geolier parlait à Valentin, il entendit un roulement de tambour. Ah ! diable, viens de suite ; j’aperçois le ministre ; il a passer devant le corps-de-garde de la dernière cour. </p>
        <p> A l’idée de M. de Louvois, à qui l’avait appartenu près de trois ans, Valentin fut effrayé. S’il venait à de ressouvenir de mes traits, se dit-il, je serais perdu. Enfin, tremblant comme la feuille, il enfonça son chapeau sur ses yeux, et M. de Louvois, que le gouverneur accompagnait jusqu’à sa voiture, s’arrêta précisément devant le geôlier. </p>
        <p> On peut se former une idée de la terreur du pauvre Valentin ; il voudrait que la terre s’ouvrît sous ses pieds ; car il préférait la mort à l’idée de retomber au pouvoir de son ancien maître. </p>
        <p> La frayeur qu’il venait d’éprouver s’était entièrement évanouie : le ministre passa la grande porte, remonta dans sa voiture, et le geolier, qui attendait que le gouverneur revînt, lui dit : Monseigneur, voici un pauvre diable qui ne demande qu’à gagner sa vie ; voulez-vous que je le prenne pour être auprès du maréchal ? – J’y consens ; mais réponds-tu de ce garçon ? – Ces clefs, dit-il en montrant l’énorme trousseau qu’il portait à sa ceinture, ces clefs sont mes garans. Comme le maréchal était dans un des bâtimens le plus reculé de la prison, Valentin fut obligé de passer par dix guichets, de traverser autant de petites cours dont les murs avaient plus de vingt pieds de hauteur ; enfin il arriva à la chambre occupée par le duc ; celui-ci était plongé, non pas dans un sommeil bienfaisant, mais dans un engourdissement presque total ; ses yeux étaient fermés, et sa respiration très-agitée. </p>
        <p> Demeure, lui dit le geolier ; je vais aller chercher ton dîner et celui de ce seigneur. En finissant ces mots il sortit, ferma les triples serrures. Le bruit affreux des verroux tira le maréchal de l’état où il était : le premier objet qui s’offrit à ses regards fut son fidèle serviteur. C’est toi, dit-il, mon cher Valentin ? Ah ! depuis que je te connais, tu ne m’as donné que des preuves d’un attachement dont je ne puis définir la cause. – Vous êtes malheureux, seigneur ; en fallait-il davantage pour me déterminer à vous servir ? – Ah ! cette fois, mon ami, je ne triompherai point ; je suis perdu, l’échafaud m’attend, et tu t’exposes, si l’on venait à te reconnaître. – M. le maréchal, ne vous abattez point ainsi ; espérez que la justice du Roi.... – Je n’en attends rien : mon sacrifice est fait ; j’ai dit adieu à mon épouse !.... Je n’ai pu embrasser mes enfans ; mais quand je ne serai plus, tu leur remettras un écrit dont je tâcherai de m’occuper demain. </p>
        <p> Le geolier revint ; il apportait le dîner du duc et celui de Valentin, et dit à ce dernier ; Si le prisonnier avait besoin de quelque chose, tu vois ce cordon ? c’est celui d’une cloche qui donne dans mon logement. – Je vous remercie, dit Valentin ; vous semblez un brave homme, tout geolier que vous êtes. – Il y a d’honnêtes gens partout. – Ma foi, continua le valet avec un ton brusque, ce seigneur vient de me donner quelques louis, pour me payer, a-t-il dit, de ce que je veux bien le servir : partageons. Il tira de sa poche six pièces d’or, en donna trois au geolier, qui sortit bien content d’avoir une telle aubaine. </p>
        <p> Edouard, ce jeune officier qui avait accompagné le maréchal depuis Toulouse jusqu’à Paris, était porteur d’une lettre de Laurence de Sully ; il s’agissait de la remettre au Roi ; mais comment en approcher ? Jamais il n’était venu à Paris, et n’avait aucune connaissance qui pût lui indiquer comment on s’y prenait pour oser parler à un roi. Nouvellement officier, il ne pouvait s’adresser à aucun militaire ; il ne connaissait que ceux de son régiment, et celui-ci était resté en garnison à Toulouse. Son embarras était extrême : les jours s’écoulaient ; il y en avait déjà quatre qu’il était à Paris, quand il entendit parler de madame de Maintenon. Le bien qu’on lui avait dit de cette femme lui donna la pensée de s’adresser à elle. Il se persuada que la sensibilité, si naturelle à son sexe, la porterait a remettre au Roi la lettre de Laurence de Sully. </p>
        <p> Il se présenta à l’hôtel de madame de Maintenon, et demanda à lui parler. Cela est impossible, répond le suisse ; vous ne voyez, point dans cette cour l’équipage du Roi ? – Le Roi est ici ? ô bonheur ! Je vous en conjure, laissez-moi entrer ; il y va peut-être de la vie, de l’honneur d’un brave guerrier. Son air suppliant, la rudesse du suisse, formaient un contraste frappant. Le premier tendait les mains comme pour implorer le sévère portier, et l’autre-lui opposait sa longue hallebarde pour lui barrer le passage. Plusieurs des pages du prince et quelques-uns des gens de la nouvelle favorite s’étaient grouppés autour des deux interlocuteurs. </p>
        <p> Louis était près d’une croisée ; il voulut savoir ce qui occasionnait ce rassemblement. Il envoya son premier écuyer, et celui-ci retourna lui dire qu’il y avait un jeune militaire qui voulait absolument parler à madame la duchesse de Maintenon ; qu’on lui avait dit que le monarque était avec elle, et que sa persévérance n’avait point cessé. – Un officier ! dit le Roi ; qu’on le fasse venir, si madame le permet.... </p>
        <p> Aussitôt l’écuyer alla chercher Edouard, dont le trouble était visible. </p>
        <p> Ce n’est qu’à vous, madame, qu’il demande à parler ; voulez-vous que je m’éloigne ? – Votre majesté sait bien que je n’ai aucun secret que je ne puisse lui confier. </p>
        <p> Madame, dit Edouard en s’inclinant respectueusement, la douce sensibilité qui est, m’a-t-on dit, l’apanage de madame la duchesse de Maintenon, m’a déterminé à me présenter à cet hôtel. Votre bonté peut être un intermédiaire entre le monarque et moi, et je vais vous remettre une lettre que je n’ose moi-même lui offrir. – Une lettre ! donnez.... Mais, Sire, elle est pour vous. – De qui vient-elle ? demanda le Roi. – Ah ! Sire, elle vous est présentée par une personne qui, par ses vertus, peut sans doute tout obtenir sur le cœur de son souverain. Je suis en ce moment le messager d’une femme qui compte tous les instans de sa vie par de belles actions, et qui est maintenant accablée des plus mortelles terreurs : Sire, cet écrit vient de madame la duchesse de Montezert. </p>
        <p> Laurence de Sully ! dit vivement Louis ; l’infortunée ! que puis-je faire pour elle ? Il tenait la lettre, ne parlait plus ; ses mains étaient tremblantes. Il l’ouvrit enfin, et madame de Maintenon s’aperçut que des pleurs s’arrêtaient sur les paupières du monarque. </p>
        <p> Ah ! Sire, dit-elle, vous êtes attendri ! Sans doute que le maréchal obtiendra sa grâce ? – Sa grâce, madame ? je voudrais le pouvoir ; mais par malheur il est coupable, et les révoltes arrivées dans presque toutes les villes de la France sont les fruits des libelles dont il les a infestées. Tout est prouvé, il faut un grand exemple ; et, quoiqu’il m’en coûte, je me verrai contraint à le donner : mais son épouse, la malheureuse Laurence, que deviendra-t-elle ? Que ne donnerais-je point pour que son mari ne se fût jamais rangé du côté de mes ennemis ? – Ah ! Sire, peut-être n’avez-vous pas de sujet plus fidèle, reprit Edouard ; et je soutiendrais, au péril de ma vie, qu’il est étranger à tout ce qui s’est passé à Toulouse. Je voudrais qu’il n’eût pas d’autre chef, d’accusation... – Mais, jeune homme, d’où le connaissez-vous ? – Par la gloire qu’il s’est acquise en combattant sous les drapeaux de votre majesté. Il n’y a qu’une année que j’ai l’honneur d’être militaire ; je me suis plus d’une fois fait raconter les brillans exploits de cette illustre victime ; car, s’il succombe, Sire, il le sera d’un complot ourdi peut-être depuis bien des années. On m’a dit les noms des places importantes qu’il avait prises sur l’ennemi, de celles qu’il avait eu l’honneur de conserver à la France : j’ai su par le baron de Saint-Just, mon père, qu’il vous avait deux fois sauvé la vie sur les bords du Rhin. En fallait-il davantage pour que je lui vouasse un attachement et une admiration qui ne finiront qu’avec ma vie ? Ah ! il a trop fait de belles actions pour ne pas avoir une foule d’ennemis, qui, par leur puissance et leur adresse, veulent le conduire à l’échafaud. – Jeune homme votre enthousiasme fait l’éloge de votre cœur ; mais, dites-moi, connaissez-vous la duchesse de Montezert depuis bien long-temps ? – Non, Sire ; j’eus l’honneur de la voir pour la première fois lorsque mourante, désespérée, se soutenant à peine, j’obtins pour elle la permission d’embrasser son malheureux époux, qui depuis un mois était prisonnier dans son propre hôtel... – Quelle religion professe le baron de Saint-Just, votre père ? demanda madame de Maintenon. – La religion catholique, et je me fais gloire de marcher sur ses traces. Mon culte, mon roi, ma patrie, sont des objets sacrés pour l’honneur desquels je donnerais tout mon sang. – Cependant le maréchal est de la religion réformée ; vous l’ignoriez peut-être ? – Non, madame, je le savais ; et je crois que cette raison a doublé mon courage. Il appartient, me suis-je dit, à une portion de la société que l’on persécute ; osons nous déclarer pour lui. J’ai demandé, et j’ai obtenu du commandant de Toulouse la permission de le garder avec ma compagnie. – Comment n’avez-vous pas favorisé sa fuite ? – J’avais juré sur l’honneur de remplir mon devoir ; et quand un sentiment d’humanité eût pu me faire oublier mon serment, jamais le maréchal n’eût voulu se soustraire à l’autorité de son souverain. Un homme d’honneur, un héros peut être accusé ; un lâche seul prend la fuite ; et la France entière attestera que le maréchal... </p>
        <p> C’est bien, jeune homme, dit le monarque, en l’interrompant avec une sorte d’emportement ; retournez à Toulouse, dites à la duchese que je prends à son sort le plus tendre intérêt, et que je ferai donner au maréchal le temps et les moyens de travailler à sa justification ; mais que je lui défends de venir à Paris. Quant à vous, jeune homme, qui m’inspirez une estime réel je, je vous donne dans mes gardes une place de capitaine ; revenez de suite afin de l’occuper. Je prendrai soin de votre avancement, et vous permettrai même de voir quelquefois le maréchal dans sa prison.... </p>
        <p> Edouard quitta le Roi, après avoir obtenu de lui qu’il pourrait aller prévenir le duc de Montezert qu’il retournait à Toulouse. </p>
        <p> Il se rendit aussitôt à la Bastille, fut introduit chez le gouverneur, et de là vers le prisonnier, à qui il rendit compte de la scène qui venait d’avoir lieu chez madame de Maintenon. Il le quitta ensuite, et repartit pour le Languedoc avec une rapidité que le zèle et l’amitié peuvent seuls donner. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XIV." type="chapter">
        <head> CHAPITRE XIV. </head>
        <p>IL y avait à peine six mois que le marquis de Saint-Brice était à Zurich, lorsqu’il réalisa le projet qu’il avait formé dès les premiers jours de son arrivée en Suisse. Clair de Villedieu, si coupable envers la famille de Montezert, si perfide à l’égard de M. de Louvois qui l’avait comblée de ses bienfaits, était d’une humeur altière ; son caractère ne pouvait soutenir la moindre contrariété. Pendant six ans le ministre avait été l’esclave de tous ses caprices ; et comme il était beaucoup plus âgé qu’elle, elle avait pensé pouvoir le maîtriser encore long-temps, et même lui donner un rival, sans qu’il eût le droit de s’en plaindre. Il appartenait à Saint-Brice d’être le vengeur du ministre. Il avait aimé un moment madame de Saint-Vallier, mais dès qu’il eut pu dire elle est à moi, il résolut de la quitter et de passer en Italie, en emportant toute la fortune qui leur restait encore ; car elle en avait déjà beaucoup dépensé. Il fit donc ses dispositions pour ne laisser à cette femme que ce qui lui fallait pour exister pendant une couple d’années, et lui parla de l’intention où il était d’aller vivre en Angleterre, l’assurant qu’ils y seraient l’un et l’autre beaucoup plus heureux qu’en Suisse. Clair opposa quelque résistance ; mais il lui dit impérativement qu’il le voulait, ou que, si elle n’y consentait point, il allait l’abandonner, et écrire avant tout à M. de Louvois qu’elle était en Suisse, où il pouvait la faire arrêter. </p>
        <p> Effrayée par ses menaces, elle consentit à ce qu’il voulait. On enferma dans un coffre tout ce qu’ils avaient encore d’argent, de bijoux, d’effets précieux. Saint-Brice congédia plusieurs des domestiques, vendit voitures et chevaux, ne s’en réservant que deux ; il convertit en espèces tous les meubles brillans que naguère il venait d’acheter, ne garda que deux chambres, dans lesquelles on laissa des lits et quelques objets qui avaient fort peu de valeur. Nous devons partir d’un moment à l’autre, lui disait-il ; ce que nous avons peut nous suffire. </p>
        <p> Ils passèrent quelques jours ainsi. Clair n’osait rien dire ; elle avait trouvé dans son nouvel amant un maître pour le moins aussi despote qu’elle l’avait été elle-même. </p>
        <p> Une nuit, Saint-Brice se leva, et, aidé du seul domestique qu’il eût gardé, il enleva le coffre-fort, qui contenait au moins pour cinq cents mille livres en or ; il sortit de la chambre où la coupable femme dormait profondément, l’enferma, et quitta Zurich pour n’y jamais revenir. </p>
        <p> Il était resté avec Clair une vieille femme ; celle-ci, étonnée de ne point entendre le domestique aller et venir le matin comme à l’ordinaire, pensa que peut-être tout le inonde était parti. Inquiète, elle va à la chambre de Saint-Brice : la porte en est ouverte ; il n’y a personne. Elle court aussi à celle de Clair, et comme elle arrive près de la porte, elle entend appeler. Ouvrez ! criait-on ; je suis enfermée. La bonne femme était dans l’impossibilité de le faire ; il fallut aller chercher un ouvrier, et l’on enfonça la porte. La disparition du coffre instruisit bientôt la coupable de son malheur ; il fut confirmé par une lettre, qui était sur la cheminée ; elle la prit, et lut, en frémissant de rage, les adieux que lui faisait son infidèle amant. </p>
        <p> « Un moment d’erreur m’a fait trahir mes devoirs ; j’ai été séduit par les attraits d’une femme que je devais mépriser : je la quitte pour toujours. Pour elle, j’ai abandonné mon pays et l’état militaire, où je pouvais un jour me faire honneur. Six mois passés avec Clair de Villedieu, m’ont appris à la connaître. Sa méchanceté, à l’égard de la famille de Montezert ; tout le mal qu’elle lui a fait, et dont elle n’a pas rougi de se vanter, m’ont dessillé les yeux. J’ai vu enfin que j’avais avec moi la plus criminelle des femmes. Je l’abandonne à ses remords, et lui laisse trois cents Louis : c’est plus qu’il ne lui en faut pour entrer dans quelque sainte maison et y faire pénitence : je l’y exhorte ». </p>
        <p> Qui peut exprimer la fureur de la coupable en lisant sa condamnation ? Ah ! c’est alors que le souvenir du passé lui rend le présent affreux ! elle est comme anéantie par sa chute ; elle n’a nul espoir de sortir de l’abîme. </p>
        <p> L’être vertueux que le malheur accable, trouve encore en lui-même un consolateur ; sa conscience le rassure : il n’a point mérité son sort, et cette pensée lui donne le courage de le supporter. Mais Clair, dont la vie n’a été, depuis six années, qu’un tissu de méchanceté, de perfidie et d’ingratitude, ne peut plus se faire illusion : de tous côtés elle ne peut attendre que la juste punition de son indigne conduite. Elle ne peut retourner dans la famille du maréchal ; elle en serait repoussée avec horreur ; en France, le ministre qu’elle a indignement trahi, saurait bien trouver les moyens de se venger. Elle peut être reconnue par Valentin, par Laurette ou par d’autres ; elle a tant fait de malheureux tandis qu’elle avait du pouvoir, qu’elle croit toujours qu’il va se trouver quelqu’un qui pourra la faire connaître. Elle passe quelques jours dans un désespoir qui lui laisse à peine les moyens de réfléchir au parti qu’elle devra prendre. </p>
        <p> Dans ses emportemens contre Saint-Brice, elle ne pense plus qu’elle s’est fait passer pour sa femme ; elle ne le nomme que perfide amant. Pour lui, dit-elle, j’ai abandonné un ministre dont j’étais adorée ; j’ai tout quitté, et le monstre m’abandonne dans un pays étranger, où je n’ai pas un ami. </p>
        <p> La femme qui la servait, et qui ne lui devait aucun attachement, puisqu’il y avait à peine quinze jours qu’elle était chez elle, n’avait pas perdu une seule de ces paroles, et bientôt on sut à Zurich que la prétendue madame d’Armant-Villier n’était qu’une courtisanne ; on s’amusa de sa disgrâce ; elle devint le sujet de toutes les conversations et celui du mépris général. </p>
        <p> Il est peu de pays où les mœurs des habitans soient plus pures ; les femmes surtout y sont d’une modestie et d’une candeur qui relève encore l’éclat de leur beauté ; et si, dans cet heureux climat, la liberté, la noble franchise sont depuis long-temps l’apanage des bons Elvétiens, leurs épouses et leurs filles y observent scrupuleusement les lois que la décence et l’honneur imposent à leur sexe. </p>
        <p> Comme elle avait été parfaitement reçue dans la maison du bailli ; qu’on lui avait témoigné tout l’intérêt possible, en raison de l’obligation où elle s’était trouvée de quitter la France pour sauver les jours de sou mari, elle se persuada qu’elle inspirerait encore plus de considération, vu le malheur qui l’accablait. Huit jours après le départ du marquis de Saint-Brice, elle se présenta chez l’épouse du bailli, raconta la fatale circonstance dont elle se trouvait la victime. Eh quoi ! lui dit madame Herman, le comte d’Armant-Villier a pu quitter ainsi son épouse ? Ah ! ma chère, combien je vous plains ! Venez, ajouta-t-elle avec bonté, venez habiter notre maison. Mes filles vous aiment ; elles ont besoin d’une amie qui me remplace lorsque je suis obligée de les quitter... et peut-être que bientôt votre infidèle époux reviendra de ses égaremens. Oh ! combien je vous plains ! Je suis certaine que M. le bailli approuvera la proposition que je viens de vous faire. Venez demain... ou plutôt, oui, restez ; il va sans doute rentrer ; vous dînerez avec nous. </p>
        <p> Clair accepta l’offre de madame Herman, qui ignorait entièrement toutes les impostures de celle qu’elle voulait consoler de ses infortunes. Pauvre femme ! lui disait-elle, avec ce tendre abandon qui dénote si bien la sensibilité du cœur ; oh ! combien je vous plains ! Vous n’avez point d’enfans ? – Hélas ! non, et peut-être est-ce cette raison qui m’a ravi le cœur de mon époux ; les hommes sont si injustes, qu’ils nous rendent responsables de notre propre malheur. </p>
        <p> En ce moment les deux filles de madame Herman entrèrent ; mes bonnes amies, leur dit cette excellente femme, madame d’Armant-Villier vient d’éprouver un revers de fortune ; son mari se voit contraint à vivre éloigné d’elle peut-être pour long-temps ; ainsi je viens de la prier de rester avec nous ; elle sera votre compagne, votre amie, et me remplacera lorsque mes affaires me forceront à m’éloigner de vous. </p>
        <p> Les deux aimables Elvétiennes embrassèrent leur mère pour la remercier du présent qu’elle leur faisait ; car elles aimaient beaucoup la réfugiée française. </p>
        <p> Clair avait de l’esprit, l’usage du grand monde, une dissimulation profonde, une figure agréable, un ton distingué ; en fallait-il davantage pour subjuguer deux jeunes filles, l’une de seize ans, et l’autre qui venait d’atteindre sa quatorzième année ? </p>
        <p> A l’heure du dîner le bailli rentra ; l’aspect de la Française lui fit froncer le sourcil : il la regarda avec un air de mépris qui fut, pour elle, d’un assez mauvais augure ; sortit de la salle à manger, et retourna dans son cabinet. </p>
        <p> Un moment après, le domestique alla le prévenir qu’on n’attendait que lui pour se mettre a table. Se persuadant que la Française était partie, il revint ; trompé dans son attente, et s’adressant à son épouse, il lui dit : Madame, souffrez que je vous quitte ; j’emmène avec moi mes filles, et ne dînerai point ici. – Mais, mon ami, vous ne m’aviez point appris que vous dussiez dîner en ville avec mes enfans ? – Je l’ignorais moi-même. Je vous laisse avec madame ; qu’elle se juge suivant sa véritable valeur ; elle pourra aisément apprécier ma conduite. </p>
        <p> Il fit sortir ses deux filles de la salle, en leur disant avec douceur : Allez, mes amies, prendre vos chapeaux. On va mettre les chevaux à la voiture ; nous irons passer la soirée �� notre maison de campagne. Vous sortirez de votre appartement lorsque j’irai vous avertir. </p>
        <p> Madame Herman était stupéfaite, et Clair cherchait en vain à montrer de l’audace. </p>
        <p> Vous êtes étonnée, ma chère épouse, dit le bailli avec calme, de ce que je viens de faire en ce moment ; mais songez que nos enfans nous ayant été confiés par le ciel, il nous importe de les préserver de la contagion ; et vos filles ne peuvent, sans danger pour les mœurs, se trouver dans la société de mademoiselle Clair de Villedieu, pendant un temps maîtresse d’un ministre français, et connue sous le nom de madame de Saint-Vallier, se disant aujourd’hui épouse du comte d’Armant-Villier, et n’étant réellement que la maîtresse du marquis de Saint-Brice. </p>
        <p> Vous sentez, madame, ajouta-t-il, toujours en parlant à son épouse, qu’il existe, entre le crime et la vertu, une barrière que l’honneur ne peut franchir, et que les roses de l’innocence sont toujours flétries par le souffle empoisonné du vice. Puis regardant Clair avec des yeux où se peignait la plus juste indignation, il lui dit : Sortez de chez moi, madame, pour n’y rentrer jamais. Souvenez-vous que je porterai toute mon attention sur la conduite que vous allez tenir désormais ; et si votre audace vous portait à vous présenter dans quelques familles respectables, je vous en ferais chasser avec ignominie. Si les devoirs de ma place m’imposent l’honorable emploi de veiller à la tranquillité du pays, ils me disent aussi d’y surveiller les mœurs de tous ceux qui l’habitent. </p>
        <p> Clair de Villedieu voulait parler, mais la colère étouffait sa voix ; cependant, à la fin, elle articula ces mots : Je suis la victime du plus infidèle des époux. </p>
        <p> Arrêtez, madame ; ne profanez point un titre respectable, et qui n’a jamais appartenu au marquis de Saint-Brice. Lisez, pour vous confondre, ou plutôt écoutez ce que m’écrit cet homme qui, tout coupable qu’il est, me le paraît encore moins que vous </p>
        <p> Ces derniers mots anéantirent Clair, et M. Herman lut ce qui suit : </p>
        <p> « Un homme peut être séduit par une femme artificieuse, s’attacher même à elle, et oublier pendant quelque temps les lois de l’honneur. Epris des attraits de la maîtresse de M. de Louvois, qui portait le nom de madame de Saint-Vallier, je pris la fuite avec elle. Bientôt le bandeau qui m’avait couvert les yeux tomba entièrement. Clair de Villedieu se fit connaître, et j’appris, par elle, toutes les perfidies dont elle s’était rendue coupable à l’égard de sa famille : elle se vanta d’avoir contribué à son malheur. Enfin, vous le dirai-je ! la bassesse de son âme me révolta au point de prendre la résolution de la fuir. La manière dont je la quitte est répréhensible, je le sais, puisque je lui enlève tout ce qu’elle a enlevé au ministre ; mais j’ai, pour elle, perdu mon état ; j’ai follement abandonné mon bien, ma patrie. Il faut que je me crée un avenir : il ne sera jamais glorieux, puisque la source en est empoisonnée ; mais jamais aussi on ne pourra savoir ce que je suis devenu ; j’aurais trop à rougir. </p>
        <p> Je n’aurais point osé vous écrire, si mon intention n’était de vous récompenser de la bienveillance que vous m’avez montrée, et je crois ne pouvoir mieux vous témoigner ma reconnaissance qu’en vous engageant à ne plus recevoir chez vous, près de vos aimables filles, une femme dont la société ne peut que leur devenir funeste ; tant de candeur, de vertus, ne doivent point se trouver exposées à la contagion. Ah ! si ma conduite vous inspire du mépris, accordez-moi du moins quelqu’indulgence pour le service que je crois devoir vous rendre en ce moment. » </p>
        <p> La fausse madame d’Armant-Villier était confondue ; elle sortit de chez le bailli, et retourna dans sa maison ; mais tandis qu’elle traversait le chemin qui devait l’y conduire, elle se vit l’objet de l’ironie de plusieurs personnes qui étaient sur leurs portes. La voilà, disait-on, celle qui, en arrivant ici, se faisait passer pour une comtesse ; tout est connu maintenant. Ah ! disait un autre, une femme comme celle-là ne restera pas long-temps dans Zurich.... Tous ces propos étaient le résultat de ce qu’avait dit la domestique, qui, témoin du désespoir de sa maîtresse, avait répété tout ce que celle-ci avait dit pendant les instans où le délire, la fureur, lui avaient ôté jusqu’à l’idée de sa propre sûreté, </p>
        <p> Clair se vit bientôt contrainte à vendre les meubles qui lui restaient, et à sortir d’une ville où son opprobre était si bien connu. </p>
        <p> Elle partit nuitamment de Zurich, emportant les trois cents louis que Saint-Brice lui avait laissés, qui, réunis à la vente qu’elle venait de faire, lui produisirent une somme de huit mille francs. Une voiture la conduisit dans le canton d’Underwald, et là, comme ce canton était composé de presque tous catholiques, elle ne se fit plus passer pour protestante, et se flatta qu’en jouant le rôle d’une dévote, elle pourrait faire quelques dupes ; mais il y avait à peine huit jours qu’elle y était arrivée, quand elle fit la rencontre d’un homme de Zurich que ses affaires avaient amené à Underwald. En ce moment, elle sortait de l’église. Parbleu, dit-il en l’abordant, madame la comtesse n’est donc plus protestante ? eh bien, voilà un changement qui a droit de me surprendre. – Mon ami, lui répond Clair, vous vous méprenez... je ne vous connais point. – Bath ! vous voulez plaisanter ; ma maison est à côté de celle où vous demeuriez. Allons, c’est mal à vous de ne pas vouloir reconnaître ses voisins ; mais, dame ! c’est que vous craignez que je ne fasse savoir qui vous êtes. </p>
        <p> Cette discussion avait a mené beaucoup de monde autour de Clair, et le Zuriquois fit en peu de mots le panégyrique de la Française, en ajoutant qu’elle avait été obligée de quitter la ville, où elle était regardée avec tout le mépris qu’elle méritait. </p>
        <p> Clair parvint à s’échapper de la foule curieuse, et retourna dans l’hôtellerie où elle logeait, déterminée à abandonner Underwald dès le lendemain. </p>
        <p> Elle crut qu’il lui importait de ne plus habiter dans une ville, et se retira dans un petit village situé au bas d’une montagne, à peu de distance du Lac des quatre Cantons. Un fermier lui céda une petite maison qui dépendait de son bien ; il lui donna en même temps une fille de service qui allait chez elle tous les matins. </p>
        <p> Elle se fit acheter quelques meubles, et demeura là pendant plusieurs mois. </p>
        <p> L’or qu’elle avait pouvait la faire exister pendant quelques années en économisant ; mais elle ne connaissait point le prix de l’emploi de ses jours, n’avait aucun talent, aucune idée des travaux au moyen desquels une femme peut subvenir à ses besoins, et s’il lui arrivait de perdre l’argent qu’elle possédait, la plus affreuse misère était son partage. </p>
        <p> La petite maison qu’elle habitait était à deux cents pas de la ferme et peu éloignée de la forêt. </p>
        <p> La résidence d’une femme qui semblait riche excita la curiosité de quelques-uns de ces hommes qui regardent la fortune des autres comme la leur propre, et s’en emparent au péril de leur vie. Avec une femme, ils ne couraient aucun risque, et leur succès était certain. </p>
        <p> Une nuit plusieurs des domiciliés de la forêt escaladèrent le mur du jardin, et pénétrèrent dans la petite habitation. Clair n’était point encore couchée ; elle tomba à leurs genoux, les conjura de ne pas la faire mourir. </p>
        <p> Ah ! rassures-toi, la belle, lui dit un de ces hommes ; nous avons besoin d’argent ; tu dois en avoir ; donne-le-nous, ensuite nous partirons. Il fallut obéir sans répliquer un seul mot. Clair se vit ainsi dévalisée de tout ce qu’elle possédait, et fut obligée d’avoir recours à la commisération du fermier. </p>
        <p> Pendant quelques semaines il eut des égards pour elle, parce qu’elle lui avait fait espérer qu’elle recevrait de l’argent de son pays ; mais rien n’arrivant, son hôte la prévint qu’elle eût à chercher un gîte ailleurs, qu’il trouvait à louer sa petite maison. – Je ne suis pas riche, lui dit-il ; j’ai beaucoup d’enfans, mais je puis vous être utile.... Ecoutez, ma belle dame ; vous m’avez dit que vous aviez écrit à votre famille ; il paraît qu’elle vous abandonne. – J’espère le contraire. – Vous avez sans doute fait quelque fredaine ? peut-être que votre mari.... mais à tout péché miséricorde ! faut d’la charité pour son prochain ; quittez ma maisonnette, venez dans la ferme, je vous nourrirai ; dame ! vous vivrez comme nous ; mais aussi vous travaillerez de même, car les bras inutiles ne conviennent point à la campagne. – Je rie sais rien faire des ouvrages auxquels vous voudriez m’employer ; – Vous apprendrez : quand on a un brin de courage, on vient à bout de ce qu’on veut entreprendre ; d’abord, les premiers jours vous n’irez point aux champs, vous serez chargée de préparer les repas. C’est tout ce que je puis faire pour vous, en y ajoutant douze écus de gages. Si cela vous convient, échangez vos habits de dame pour des vêtemens comme en portent nos femmes suisses ; et, croyez-moi, les dimanches vous n’en serez pas moins bien ; car avec une jolie figure comme la vôtre, on paraît toujours gentille. </p>
        <p> Clair n’avait plus rien à espérer ; elle se vit contrainte à accepter la condition qu’on lui proposait, se procura des habits de paysanne, et devint domestique dans la ferme. </p>
        <p> Voilà donc cette femme si vaine, si impérieuse, en même temps si coupable, qui subit le premier châtiment dû à son infâme conduite. Elle est encore plus heureuse qu’elle ne le mérite. Hélas ! dans cet instant qu’elle trouve affreux, elle ne pense qu’à elle ; le souvenir de ses déplorables victimes ne fait pas même naître dans son âme les plus légers remords ; si son cœur n’eût été plus insensible que l’airain, elle eût pensé aux tourmens de Montezert, à sa trop malheureuse épouse, dont elle avait causé les chagrins ; mais le sort qui la frappait n’avait pas même détruit en elle l’affreux désir de la vengeance ; et cependant jamais ces êtres vertueux ne lui avaient fait aucun mal. Elle avait prétendu punir le maréchal de la constante fidélité qu’il avait conservée pour son épouse, et rendre Laurence de Sully la plus infortunée de toutes les femmes, parce qu’elle avait su résister à l’amour de Louis XIV, et condamner par cette courageuse résistance celles qui ne regardaient pas l’honneur comme le plus précieux de tous les biens. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XV." type="chapter">
        <head> CHAPITRE XV. </head>
        <p> L’OFFICIER Edouard, en sortant de la Bastille, était reparti de suite pour le Languedoc. Arrivé au château de Montezert, il remit à la duchesse une lettre que le gouverneur avait lue, après avoir prévenu le prisonnier que sans son approbation placée après sa signature, celui qui allait s’en charger pourrait se trouver compromis. Montezert rassurait sa chère Laurence sur les suites de son procès, dont il ignorait encore l’époque ; l’engageait à la confiance, lui donnait une espérance qu’il était loin d’avoir, et la tranquillisait sur son existence dans la prison, où l’on avait pour lui les plus grands égards. Tu peux, lui disait-il, accorder toute ton estime au généreux Edouard de Saint-Just ; un fils ne pourrait montrer plus de dévouement, ni de courage. Il te rendra compte de sa démarche auprès de madame de Maintenon, et de l’entretien qu’il a eu avec le monarque. Au moyen des retards apportés à mon jugement, je pourrai produire des témoins qui attesteront la conduite que j’ai tenue dans mes domaines. On m’accuse de libelles, d’écrits incendiaires, que j’ai, dit-on, fait imprimer ; mais je défie qu’on puisse jamais rien prouver. </p>
        <p> La lettre du maréchal, tout ce que dit Edouard à la duchesse lui donnèrent quelques jours, non pas de sécurité, mais du moins d’espérance. Elle se hâta de recueillir les noms des hommes qui pourraient rendre témoignage à la vérité et faire connaître la conduite du duc depuis sa rentrée définitive dans les domaines de ses aïeux. </p>
        <p> Tous ne purent promettre de se rendre à Paris lors de l’instruction du procès ; mais tous signèrent une respectueuse supplique au monarque, pour obtenir la prompte liberté d’un noble seigneur qui n’avait jamais donné que des preuves de soumission et de respect aux lois du gouvernement. </p>
        <p> Cette humble supplique était revêtue de plus de trois mille signatures, parmi lesquelles on trouvait les noms de plusieurs ministres du culte catholique, à qui Montezert avait rendu les plus grands services, et dont il avait nourri les paroissiens. Hélas ! de telles choses devaient être favorables au maréchal : Laurence commençait à concevoir les plus heureux augures, et ne désirait que l’instant où on entreprendrait cette importante affaire, d’où devait dépendre toute la félicité de sa vie ou son éternel désespoir. </p>
        <p> Laurette, à qui Herbert avait appris le généreux dévouement de Valentin, ne l’en aimait que davantage. Cette excellente fille était chérie de la duchesse ; elle en était l’amie, la compagne ; elle s’était sincèrement attachée aux deux petites, à qui elle tenait lieu d’une seconde mère. Elle consolait la duchesse, et lui répétait souvent : Ah ! madame, le jour qui ramènera M. le maréchal dans ses domaines éclairera mon mariage avec Valentin ; l’un et l’autre, nous vous avons consacré notre existence, et jamais nous ne vous abandonnerons. </p>
        <p> Six mois s’écoulèrent sans apporter aucun changement au sort du maréchal. On se persuadait à la cour que bientôt on le mettrait en liberté ; que le Roi ne pouvait se résoudre à punir le coupable ; que madame de Maintenon avait demandé et obtenu sa grâce. </p>
        <p> Le Roi, en effet, retardait toujours le procès, tantôt sous un prétexte, et tantôt sous un autre. Le souvenir de tout ce qu’il devait au maréchal lui faisait souvent révoquer en doute qu’il fut l’auteur du pamphlet connu sous le titre de Pensées d’un Maréchal de France. L’écriture, qui lui avait été montrée, en était une preuve terrible ; mais ne pouvait-on pas l’avoir imitée pour le perdre ? Enfin, vaincu par son propre cœur, qui lui parlait sans cesse en faveur de l’infortunée Laurence de Sully, et entraîné par les prières de madame de Maintenon, le Roi, sans consulter Louvois, dont il redoutait la sévérité, se décida à faire sortir le maréchal de la Bastille ; mais cela dans le plus grand secret. </p>
        <p> Louvois, qui, au premier moment où l’on accusait Montezert, c’est-à-dire, tandis qu’il organisait lui-même le plan atroce de la calomnie, semblait se montrer le défenseur de son ennemi ; mais dès que les coups furent portés, il eut l’air de céder à l’évidence, et fit ce qu’il put pour presser la condamnation, ne paraissant toujours agir qu’avec peine ; alléguant sans cesse les intérêts de la France et la tranquillité publique, qui seuls l’occupaient. Suivant lui, la mort de Montezert était un malheur nécessaire, que commandait impérativement la religion et la politique. </p>
        <p> Eh bien ! lui dit un jour le Roi, il mourra, mais d’un supplice mille fois plus cruel que l’échafaud. – Sire, je ne comprends point – Oui, la mort de l’exil ; c’est à celle-là que je le condamne ; du moins sa Laurence pourra le suivre, et je n’aurai pas réduit au désespoir une femme incomparable, et que j’adorerai toujours... </p>
        <p> Le monarque croyait faire beaucoup pour le maréchal en empêchant le cours de la justice. </p>
        <p> La noblesse de caractère que le jeune Edouard de Saint-Just avait montrée, avait obtenu du Roi une récompense des plus flatteuses ; il était revenu à Paris, avait apporté au maréchal des lettres de son épouse ; avait remis au souverain la supplique de tous les habitans des domaines de Montezert, catholiques et protestans, et était entré ensuite dans ses gardes, en qualité de capitaine. Pour un homme de vingt-deux ans, c’était un poste envié par d’anciens militaires ; mais Louis, près de qui toute action grande, généreuse, trouvait sa récompense, avait voulu témoigner sa satisfaction à Edouard. Ce courageux officier n’avait pas craint de se compromettre en se dévouant pour le salut de Montezert, et en devenant l’ange tutélaire de la tendre et trop malheureuse Laurence de Sully, à qui Louis pensait sans cesse. Il aperçut le jeune officier qui était de service dans ses appartemens, lui fit un sourire amical, et lui dit : M. de Saint-Just, demain trouvez-vous à neuf heures du soir à la porte de mon appartement ; j’ai à vous parler, à vous confier un important secret ; je puis compter sur vous ? – Ah ! Sire, ma vie vous appartient entièrement. – C’est bien, mon ami, pas de démonstrations, on nous observe.... allez. </p>
        <p> Qui peut exprimer tout ce qui se passa dans l’âme d’Edouard ? L’air d’amitié, de confiance que lui témoignait le Roi, faisait battre son cœur. Il doit me confier un important secret ! De quoi s’agit-il ? quelqu’ordre à porter ? Sans doute un message peut-être pour madame la duchesse de Maintenon, qui n’est point à Paris. Tout à coup la pensée du maréchal de Montezert s’offrit à lui ; depuis un mois il n’avait pu le voir, et n’avait reçu aucune nouvelle de la duchesse. </p>
        <p> Mon Dieu, se dit-il, si j’allais être porteur de quelqu’acte contre ce noble seigneur ? Si l’on exigeait de moi que j’allasse lui dire : Vous allez comparaître devant un tribunal dont tous les membres sont peut-être choisis par M. de Louvois ? Dieu ! quelle affreuse commission !... Je la remplirais, je tâcherais d’en adoucir la rigueur ; mais je serais bien à plaindre.... </p>
        <p> Il venait de quitter le Roi lorsqu’on lui apprit que le ministre était parti, et que son absence avait pour motif de nouveau trouble arrivé à Montpellier. </p>
        <p> Ah ! dit-il, sans doute que le monarque, qui naturellement est bon, veut profiter de l’absence de l’ennemi juré du maréchal, pour mettre ce dernier en jugement. Si cela était, le duc serait sauvé, car nulle puissance ne pourrait influencer les juges. Il passa jusqu’au soir dans une crainte et une impatience sans égales. A l’heure dite, il était au lieu indiqué par le Roi ; il n’y attendit pas long-temps ; Louis parut et lui dit : Edouard, venez..... </p>
        <p> Le jeune homme suivi son prince ; il entra dans son cabinet, dont la porte fut aussitôt refermée. </p>
        <p> Edouard, lui dit-il, vous vous êtes montré l’ami de la famille du duc de Montezert, et je vais vous donner une occasion de lui prouver combien elle vous est chère. – Sire, ordonnez, et vous me verrez prêt à tout entreprendre. – Je veux être clément à l’égard du maréchal, mais je ne puis cependant me dispenser de le punir. – Sire, vous le croyez donc coupable ? – Oui, mon ami ; si je n’avais que des doutes, il serait déjà en liberté, ou plutôt il n’eût point été arrêté. – Mais, Sire, il ne connaissait point encore il y a un mois, de quel crime il était accusé.... On lui a parlé d’un libelle, de plan de réforme dont on le dit auteur ; il atteste que jamais il n’a rien fait imprimer. – Il peut le dire pour s’excuser ; mais je suis assuré du contraire, et vous allez lui porter les preuves de son délit. – Depuis qu’il est à la Bastille il les demande ; et chaque fois que M. le gouverneur m’a permis de le voir, il me disait : Ne me fera-t-on donc jamais connaître les griefs dont on ose m’accuser ? – Eh bien ! il va être satisfait. Voilà, ajouta le Roi, en lui donnant plusieurs feuilles des Pensées d’un Maréchal de France ; voilà ce dont il est l’auteur ; voilà ce qui a allumé partout la guerre civile. Remettez-le-lui ; et soyez en même temps chargé de lui dire que, malgré tous ses torts, ma bonté veut bien en oublier une partie ; mais je veux qu’il vive loin d’une patrie dont il a troublé le repos. – Ah ! mon prince, l’exil !... – Oui, un exil éternel.... Asseyez-vous, Edouard, je veux écrire..... </p>
        <p> Le Roi se mit à son bureau, et, après avoir paru recueillir un moment ses idées, il dit : Approchez... prenez une plume et écrivez. </p>
        <p> Edouard obéit ; alors le monarque dicta ce qui suit : </p>
        <p> « M. le duc, les révoltes qui ont eu lieu dans toutes les villes de la France ont déchiré mon cœur : le sang a coulé de tout côté, et votre propre conscience doit vous dire combien vous êtes coupable, et quel châtiment vous méritez ; niais il m’en coûterait trop de voir un maréchal de France périr sur un échafaud, et ma juste indignation le cède à ma clémence. Je me souviens, d’ailleurs, que deux fois vous m’avez sauvé la la vie, et je sens que je ne pourrais, sans frémir, signer l’arrêt de votre mort. </p>
        <p> Le capitaine Edouard de Saint-Just, qui possède ma confiance, est chargé de vous conduire en Ecosse, mais dans le plus grand secret. Votre épouse, vos enfans, et même quatre de vos plus fidèles serviteurs, pourront vous y rejoindre. Voilà tout ce que ma clémence peut faire pour un guerrier, qui naguère encore possédait toute la confiance de son prince. </p>
        <p> Edouard, chargé de mes ordres pour le gouverneur de la Bastille, est porteur des sommes nécessaires à votre passage. Arrivé en Angleterre, vous irez de suite en Ecosse. C’est dans l’île de Schetland  3 Schetland, île de la mer d’Ecosse, à quinze lieues des Orcades. Cette île est aussi nommée Mainland. Elle a vingt-deux lieues de long sur sept de large ; elle est hérissée de rochers ; on y trouve plusieurs lacs et beaucoup de marais ; on y compte deux villes assez grandes, et quatre bourgs qui sont assez peuplés. Le territoire y est peu fertile ; la pêche du hareng en fait le principal commerce. Les habitans sont une grande partie de l’année sans avoir de communication avec les étrangers à cause de l’impétuosité de la mer. Les îles de l’Ecosse fournissent beaucoup de petits chevaux qui sont très-forts et très-habiles à la course. En juin et en juillet, on peut y lire encore à minuit ; tous les jours y sont grands, mais le reste de l’année elles sont enveloppées de brouillards épais. La langue des habitans est encore gothique. Ces îles appartenaient jadis au Danemarck ; Christian premier les engagea, en 1474, à Jacques III, roi d’Ecosse.  que je fixe pour toujours votre résidence ; c’est la que la trop infortunée Laurence de Sully pourra aller vous retrouver après avoir vendu ses domaines et les vôtres. Vous partirez la nuit prochaine. Edouard de Saint-Just connaîtra seul votre retraite. Puissiez-vous, M. le maréchal, trouver dans ma conduite à votre égard, une preuve incontestable de la clémence de votre souverain » </p>
        <p> Le monarque prit le papier, y apposa sa signature et le sceau de ses armes ; écrivit lui-même l’ordre qu’on devait présenter au gouverneur ; donna à l’officier une somme considérable en or, et lui dit : Vous ne paraissez pas satisfait de tout ce que je fais en faveur du duc de Montezert ? – Sire, votre bonté surpassera toutes ses espérances ; mais, hélas .. – Achevez. – Si j’osais vous dire ? – Parlez... – Peut-être que votre majesté s’offenserait... – Suis-je donc un tyran ? – Loin de moi cette pensée. – Eh bien ! parlez donc, puisque je vous l’ordonne. – Sire, je plains, j’estime le maréchal ; mais j’éprouve la plus grande peine.... mon indulgence pour un coupable doit plaire à un être sensible. Ah ! si le duc pouvait en profiter, je le mépriserais. – Vous le mépriseriez, dites-vous ? – Oui, Sire, puisqu’il serait déshonoré ; mais j’espère qu’il soutiendra la gloire d’un nom illustré par tant de hauts faits ; qu’il préférera une mort injustement reçue, a l’opprobre de vivre, et surtout de vivre accablé sous le poids de la honte. Que votre majesté me pardonne cette franchise ; elle m’a commandé de m’expliquer. – Et vous avez bien fait, monsieur. Allez remplir mes ordres, et que demain, à dix heures du soir, le maréchal ne soit plus à la Bastille. Vous ne vous y présenterez qu’au moment où l’obscurité sera venue. </p>
        <p> Il lui remit ensuite des lettres pour le commandant d’Edimbourg ; il le priait de favoriser le passage d’un exilé français dans l’île de Schetland. (On était en paix avec l’Angleterre, et les relations les plus suivies avaient lieu.) </p>
        <p> Le monarque, convaincu de la culpabilité du maréchal, certain qu’il profiterait de la liberté qu’il lui faisait donner de sortir de la France, écrivit aussitôt à la duchesse, pour lui annoncer ce qu’il venait de faire en faveur de son mari. </p>
        <p> Un de ses premiers officiers fut chargé de porter son message : il eut ordre de faire la plus grande diligence. A la lettre du Roi, était jointe une permission de passer à l’étranger ; permission qu’elle devait montrer aux officiers supérieurs qui commandaient à Toulouse, et qui levait la saisie faite par eux sur les biens du maréchal. Le baron de Sendiri fut choisi par le monarque pour aller en Languedoc. Il ignorait entièrement la nature des dépêches qui venaient de lui être confiées. Il lui était expressément défendu de séjourner au château de Montezert, et de parler à la duchesse d’aucun des bruits qui circulaient à la cour relativement à l’affaire du maréchal. – Sire, demanda le baron, devrai-je attendre une réponse ? – Non, je n’exige qu’un reçu de vos papiers ; mais je le veux de la main de Laurence de Sully. Partez ; à votre activité, à votre prompt retour, je jugerai du zèle que vous mettez à me servir. M. de Sendiri partit de suite. Allons, se dit intérieurement le monarque, je suis satisfait ; je viens de profiter de la plus belle prérogative du trône ; du droit sacré de faire grâce. Ah ! malheur au souverain qui ne sait point en faire usage ; qui s’est fait un cœur d’airain inaccessible à la pitié ; qui peut voir à ses pieds une femme infortunée, ou des enfans qui tremblent d’être orphelins, sans être ému de compassion ! Hélas ! à ses derniers instans, quand il sera sur le point de paraître devant l’Eternel, à cette heure suprême où la vertu rend tous les hommes égaux, son lit funèbre sera entouré des spectres effrayans de ceux dont son inclémence aura fait des victimes. Heureux mille fois le prince qui peut se dire : Peut-être que ma bonté a fait grâce à des coupables ; mais du moins je n’ai jamais fait périr un innocent. Je n’ai jamais prononcé ces paroles cruelles : Je suis affligé de votre malheur, mais il doit périr, il périra... En effet, Louis XIV portait un cœur sensible ; il était malheureusement entouré de flatteurs, qui savaient éloigner de lui les hommes qui auraient eu le courage de lui dire la vérité. Tous les malheurs causés par la révocation de l’édit de Nantes étaient dus au fanatisme, et Louis n’était que pieux. Ses agens outrepassaient leurs pouvoirs, surtout dans le midi de la France, où la nature du climat rend les têtes plus exaltées. Souvent il gémissait, avec madame de Maintenon  4 Les plus fortes présomptions font croire que l’illustre veuve de Scarron épousa secrètement le monarque au mois de novembre 1685. Comme cette époque coïncide à peu près avec la révocation de l’édit, on a présumé que, jouissant du plus grand empire sur l’esprit du Roi, elle eut une grande part à cet événement ; mais les détails recueillis dans l’histoire, font connaître que cette résolution était prise depuis long-temps, et l’on a des preuves que madame de Main tenon avait l’âme sensible et qu’elle portait au plus haut point le caractère de la tolérance. On peut s’en convaincre en lisant ses lettres au chevalier d’Aubigni, son frère, à qui elle conseilla toujours la douceur. Soyez favorable aux catholiques, écrivait-elle, et ne soyez point cruel aux huguenots ; ils sont dans l’erreur, mais dans une erreur où nous avons été nous-mêmes, où a été Henri IV, où sont encore plusieurs grands princes. Jésus-Christ a gagné les hommes par la douceur, c’est aux prêtres à convertir. Dieu n’a pas donné aux soldats charge d’âme ; aimons nos frères, protégeons-les, veillons à leurs besoins. Prêchons l’exemple, et ne les persécutons jamais.  , des maux intérieurs de la France. Sire, lui disait-elle, la douceur, la patience, produiront plus de conversions réelles que les baïonnettes et les Bastilles. Depuis plus de vingt-quatre années vous régnez par l’amour des Français, la gloire de vos armes et la fécondité de votre génie. Ah ! n’inspirez point la terreur ; elle ne fait que des esclaves, et ce n’est jamais dans cette classe qu’un trône trouve des soutiens, et un souverain des défenseurs. </p>
        <p> Le monarque, après avoir donné ses ordres au jeune Edouard, et fait partir le baron de Sendiri pour le Languedoc, éprouvait une satisfaction intérieure que, depuis long-temps, il n’avait point ressentie. Cependant, à la suite d’une foule de réflexions sur le duc de Montezert, il pensa à ce qu’Edouard avait eu la hardiesse de lui dire. Il crut qu’il serait possible que le maréchal ne consentît point à par tir sans emmener avec lui la duchesse, dont il le croyait extrêmement jaloux : mais bientôt il abandonna cette idée, et attendit avec impatience qu’Edouard revînt de Calais : car, en le quittant, il lui avait dit : Vous abandonnerez le maréchal dès qu’il sera embarqué : il ne croyait guère le revoir aussi promptement. </p>
        <p> Le lendemain, au lever du monarque, Saint-Just était à la porte de l’appartement, attendant, en silence, que Louis sortît pour gagner la grande salle d’audience où, chaque jour, il recevait les officiers qui avaient quelques demandes à faire. C’était là qu’il se plaisait à récompenser publiquement les actions d’éclat faites au champ d’honneur. En se rendant aux désirs de ses braves guerriers, il était bien certain qu’on n’éloignerait point par envie, par méchanceté, ceux qui avaient des droits légitimes aux bienfaits du gouvernement. Il savait que la valeur se soutient par l’encouragement. L’homme vertueux qui défend son prince et sa patrie, qui, pour l’un et l’autre, consacre son bras, son repos, sa fortune et sa vie, a besoin, pour balancer tant de sacrifices, de l’idée consolante de l’immortalité ! son nom ne périra point, et pour l’illustrer, il vole sans crainte au trépas ; c’est le génie du chef d’un état qui produit les héros ; aussi peu de siècles en fournissent-ils autant que celui de Louis XIV  5 Rien ne contribua plus à la gloire de Louis XIV, que son activité à donner des récompenses honorifiques. C’est à lui que l’on doit la création de l’ordre militaire de Saint-Louis en 1692. Cette belle institution eut un prodigieux effet sur une nation sensible à l’honneur.  ? </p>
        <p> Le monarque, tout à la gloire, voulait que ceux qui contribuaient si vaillamment à celle de la nation, obtinssent des faveurs particulières ; et son plus grand bonheur était de les répandre. Si jamais prince ne porta plus loin la fierté, dont la grande âme était, pour ainsi dire, trompée, jamais souverain n’eut plus de politesse et d’affabilité. Lorsqu’il se trouvait au milieu de ses officiers, il n’en était pas un seul qui ne reçût de lui quelques preuves d’affection. Ceux même que le malheur avait poursuivis dans les combats, qui y avaient éprouvé des échecs, dont aucune trahison de leur part n’avait été la cause, recevaient des consolations. Il cherchait à leur faire oublier leurs revers, ou paraissait ne s’en ressouvenir que pour faire l’éloge de la science militaire qu’ils avaient montrée dans leur retraite, ou de la sagesse qu’ils avaient mise dans leur capitulation. </p>
        <p> Le marquis d’Uxelle, qui défendait Mayence assiégée depuis deux mois, avait fait vingt sorties, et ne s’était rendu qu’au moment où il avait manqué de poudre. </p>
        <p> Il revint à Paris, et fut hué par les Parisiens. Louis, beaucoup plus juste appréciateur de ses talens, lui adressa ces paroles flatteuses en présence de toute la cour : M. le marquis, vous vous êtes défendu en homme de cœur, vous avez capitulé en homme d’esprit. </p>
        <p> Ces moyens lui réussirent toujours, et jamais souverain ne fut plus aimé ni plus admiré que lui. </p>
        <p> Edouard de Saint-Just attendit que l’audience que le monarque donnait à ses officiers fut terminée ; il avait été remarqué de Louis, qui lui fit signe de s’approcher ; il obéit. </p>
        <p> Vous avez, lui dit-il, quelque chose à m’apprendre relativement au maréchal ; seriez-vous déjà ailé à la Bastille ? – Non, Sire, vous me l’aviez défendu ; mais je désirerais faire connaître à votre majesté des réflexions qui m’ont occupé toute la nuit. – Parlez. – Si le maréchal, plus sensible à l’honneur qu’à la vie, venait à refuser de profiter de votre clémence ? – S’il refusait, dites-vous ? – Cela serait possible. – Eh bien, je vais le sauver malgré lui. Venez avec moi. </p>
        <p> Il emmena de nouveau Edouard dans son cabinet, et lui donna les instructions suivantes qu’il écrivit de sa propre main : M. le gouver neur de la Bastille remettra le maréchal de Montezert entre les mains du colonel Saint-Just..... </p>
        <p> Sire, dit Edouard, je ferai observer à votre majesté que sa bonté m’a seulement créé capitaine. – Oui, mon ami ; mais comme la mission que je vais vous donner pourra vous éloigner de moi pendant quelque temps, et qu’il serait possible que vous manquassiez l’occasion de vous signaler par quelques beaux faits d’armes dans la campagne qui va avoir lieu, je ne veux rien vous faire perdre de l’avancement que vous y mériteriez sans doute. </p>
        <p> Le monarque continua d’écrire : M. le gouverneur de la Bastille remettra le maréchal duc de Montezert entre les mains du colonel, qui, seul, se trouvera chargé de la responsabilité du prisonnier. </p>
        <p> Signé Louis. </p>
        <p> Vous, mon ami, dit ensuite le Roi, accompagné de deux gardes, de la foi de qui je me suis assuré, vous conduirez le duc à sa destination, et ne le quitterez qu’au moment où son épouse sera avec lui dans l’île de Schetland. Je vous défends, sous peine d’encourir ma disgrâce, d’apprendre au maréchal où vous allez le mener. La lettre que je vous ai remise hier ne devra lui être donnée qu’en Ecosse. J’aime à penser que vous exécuterez fidèlement les ordres que je vous donne. </p>
        <p> Si Edouard était étonné du grade honorable que le monarque venait de lui donner, il ne l’était pas moins de sa conduite à l’égard de Montezert. Louis, si juste dans presque toutes ses actions, était donc certain que le maréchal n’était point innocent ; car autrement il ne prendrait pas tant de précautions pour le soustraire à la sévérité des lois : enfin, balancé par une foule de réflexions, il attendit avec une sorte d’anxiété que les ombres fussent répandues sur les murs de la prison pour s’y présenter. </p>
        <p> Le secret qu’il était obligé de garder à l’égard du maréchal, était pour lui un tourment. Je vais, se disait-il, paraître son ennemi : que lui répondrai-je, quand il me demandera : Où devez-vous me conduire ? va-t-on me séparer pour toujours d’une épouse adorée ? me précipiter dans une forteresse d’où jamais je ne pourrai sortir ? </p>
        <p> Le monarque lui avait désigné deux de ses gardes. Une voiture commode, celle qui avait amené le duc à la Bastille, devait leur servir jusqu’à Calais. </p>
        <p> A dix heures du soir, Saint-Just frappa à la porte de ce lieu de douleur, où gémissaient une foule de malheureux. Hélas ! en ce moment, Montezert ne dormait point encore ; il s’entretenait avec le fidèle Valentin, de son épouse, de ses enfans et de l’injustice des hommes. </p>
        <p> Tu le vois, mon ami, disait-il, nous passerons ici notre vie. Tu t’es immolé pour moi, et une éternelle captivité sera le prix de ton zèle. – Comptez-vous donc pour rien, reprit vivement Valentin, le bonheur de vous servir, d’apporter quelque soulagement à vos peines ? Le bruit du marteau et celui des portes des différens guichets que l’on entendit ouvrir, portèrent l’effroi dans l’âme de Montezert ; il s’écria : Encore une nouvelle victime du despotisme ! Que je la plains, si elle a des ennemis aussi cruels et aussi puissans que les miens ! Absorbé par cette douloureuse réflexion, il fut un moment sans parler. Le bruit avait cessé ; mais bientôt Valentin entendit ouvrir la porte de l’appartement, et le duc vit entrer Edouard de Saint-Just et le gouverneur. </p>
        <p> Le premier était saisi ; sa pâleur n’échappa point aux regards du prisonnier. – Monsieur Edouard, lui demanda-t-il, que venez-vous m’annoncer ? Dois-je paraître demain devant mes juges ? Ah ! loin de vous en affliger, si vous aimez ma gloire, vous devez me féliciter. Je saurai bien confondre mes délateurs, à moins que ma mort, ordonnée d’avance, n’empêche la justice de prononcer. </p>
        <p> Vous devez me suivre, répond Saint-Just, d’une voix tremblante ; M. le gouverneur a reçu l’ordre du Roi : il doit vous remettre entre mes mains. Comptez, seigneur, sur tout mon respect et sur le soin que je prendrai d’adoucir la rigueur de votre destinée. – Où devez-vous donc me conduire ? – Je ne puis vous rien dire ; j’ai promis au Roi d’être digne de sa confiance. Vous allez quitter cette prison, et nous allons partir. Il faut qu’à minuit vous ne soyez plus à Paris. </p>
        <p> Ah ! seigneur, dit Valentin, prenez pitié de moi. Permettez que je suive mon maître. Depuis que je partage sa captivité, je me suis fait un devoir de lui consacrer mes jours. </p>
        <p> Votre maître, dit aussitôt le gouverneur étonné ? – Oui, monsieur, reprit le maréchal ; ce fidèle serviteur, par un subterfuge courageux, a trompé le geolier, et m’a prodigué depuis ma longue captivité, des soins dont je conserverai une éternelle reconnaissance. </p>
        <p> Edouard, qui ne crut point outrepasser ses pouvoirs en consentant à la demande de Valentin, ayant d’ailleurs besoin de quelqu’un pour servir le maréchal dont la santé était toujours chancelante, permit à ce dévoué serviteur d’accompagner son maître. </p>
        <p> Le maréchal cherchait à lire dans les yeux du jeune homme ; mais il les vit remplis de larmes. Il le prit dans ses bras, le serra sur son cœur, en lui disant avec la plus tendre affection : Mon ami, ayez du courage, et souvenez-vous que quel que soit le sort qui m’est réservé, je ne vous en rendrai jamais responsable. Partons. Recevez, ajouta-t-il, en s’adressant au gouverneur, les remercîmens les plus sincères pour toutes les bontés dont vous avez bien voulu me combler. Puisse le nouveau gouverneur dont sans doute je vais dépendre, honorer, ainsi que vous, l’humanité par sa tendre compassion pour le malheur ! </p>
        <p> Il sortit enfin de la Bastille à onze heures du soir, monta dans sa voiture avec Edouard. Valentin eut la liberté de suivre à cheval ; deux gardes allaient à côté de la chaise, qui roula avec la plus grande vitesse. </p>
        <p> Un profond silence régnait entre Edouard et le maréchal ; il n’était interrompu que par les soupirs fréquens du colonel. Enfin, le jour parut que déjà l’on était à plus de dix lieues de la capitale. </p>
        <p> Je te salue, soleil majestueux, dit le maréchal ; il y a long-temps que je n’avais pu admirer en toi la puissance de ton divin auteur. Ah ! si mes tristes jours sont comptés si peu d’autres encore doivent suivre celui qui commence, prends pitié de mon épouse, protège, Dieu tout-puissant, les filles qu’elle m’a données ; accorde-moi la résignation, et pardonne à mes implacables ennemis. </p>
        <p> La situation d’Edouard était affreuse ; il ne pouvait faire connaître au duc en quel lieu il le menait. Il lui prit la main, la serra affectueusement dans la sienne, en le conjurant de ne le point classer dans le nombre de ses ennemis. – Loin de moi cette pensée, mon cher Saint-Just ; je vous estime trop pour avoir contre vous le moindre soupçon. Français et militaire, vous devez une obéissance aveugle aux volontés du souverain ; et vous voyez que je m’abstiens de vous faire aucune question. Si la mort doit être le but de ce mystérieux voyage.... – La mort ! ah ! seigneur, rassurez-vous ; quelle que soit ma soumission aux ordres du Roi, je vous jure, sur mon honneur, que je n’eusse jamais accepté le funeste emploi de vous mener au supplice. La route de Paris à Calais fut parcourue en sept nuits, car pour éviter les regards curieux des habitans des villes, des bourgs qu’on traversait, et même ceux des voyageurs, on se reposait pendant toutes les journées ; enfin on arriva à Calais. </p>
        <p> Montezert, logé dans une hôtellerie, n’eut d’autre garde que sa parole d’honneur, et Saint-Just le quitta pour aller remettre à un commandant de vaisseau, désigné par le Roi, une lettre qui lui était adresée. </p>
        <p> Les vents n’étaient point favorables, et l’on fut contraint d’attendre huit jours. Quoiqu’Edouard ne lui parlât point de son embarquement, il le présuma, et crut pouvoir lui faire savoir qu’il voyait bien qu’on devait le conduire en exil. – Ah, les cruels ! lui dit-il, ils n’ont donc aucune idée du véritable honneur, s’ils ne peuvent se persuader que sans lui la vie est affreuse. Eh quoi ! ils auront eu le pouvoir de me calomnier, d’exposer un nom respecté jusqu’alors, aux plus odieux soupçons ; ils m’empêcheront de me justifier, de confondre mes délateurs, de désabuser le monarque. Ah ! de tous leurs forfaits, voilà celui qui doit exciter l’indignation des âmes honnêtes, celle enfin de tous ceux qui portent un cœur français. </p>
        <p> Seigneur, lui répond Edouard, croyez que je partage vos peines, et que le monarque a pensé faire une action généreuse, inspirée, m’a-t-il dit lui-même, par la clémence. – De la clémence, Edouard ! les coupables seuls en ont besoin. – Je le sais, fut toute la réponse que put faire le jeune homme. </p>
        <p> Après huit jours passés à Calais, le maréchal partit ; et peu de temps après, sans avoir même séjourné à Douvres, il gagna l’Ecosse. Arrivé à Edimbourg, il y passa un mois et demi dans une entière liberté, recevant de son ami et de Valentin tous les soins qui pouvaient lui être nécessaires. </p>
        <p> Le commandant d’Edimbourg put enfin procurer à l’exilé et à ceux qui l’accompagnaient, un moyen de passer dans l’île désignée. </p>
        <p> Ils y arrivèrent ; et la ville ne pouvant, d’après les ordres du Roi, servir de résidence au maréchal, Edouard acheta pour lui une petite maison située sur le penchant d’une colline : elle n’était composée que de trois appartemens assez commodes et d’un jardin fort joli. Bientôt l’habitation du duc fut meublée de tous les objets essentiels, et l’on adjoignit à Valentin une femme pour veiller au linge et à tous les détails du ménage de l’exilé. </p>
        <p> Edouard, lui demanda le maréchal, comment se fait-il que vous puissiez subvenir à tant de dépenses ? Mon épouse vous aurait-elle envoyé de l’argent ? </p>
        <p> Je n’ai reçu aucune nouvelle du Languedoc, répond Edouard ; mais le Roi, en me donnant ses ordres, y a joint un pouvoir pour toucher des fonds à Douvres, qui, réunis à cinq cents louis en or qu’il m’a remis lors du dernier entretien que j’ai eu avec lui – Je vous entends ; il veut m’accabler de ses cruels bienfaits ! Ah ! je ne le vois-que trop maintenant ; on veut que mon exil n’ait d’autre terme que celui de mes déplorables jours. </p>
        <p> Vous m’avez dit qu’arrivé à ma destination, vous me remettriez des papiers que le monarque vous avait donnés. – Les voici, M. le maréchal, ainsi qu’une lettre de sa majesté. </p>
        <p> Montezert regarda les feuilles imprimées, sous le titre de Pensées d’un Maréchal de France ; avec quelle fureur il prononça ces mots : Infâme Louvois ! voilà ton ouvrage ! </p>
        <p> Il instruisit Saint-Just de l’enlèvement de son portefeuille dans la forêt d’Ossonne, par les agens du ministre, et lui avoua que plusieurs des pensées étaient réellement les siennes ; mais qu’elles n’avaient jamais été que pour lui. – Eh bien, elles ont été envoyées par toute la France avec une effrayante profusion, lui répond Edouard ; et le monarque m’a parlé d’un plan de réforme, qui a, dit-on, été trouvé sur un des agens de votre imprimeur. </p>
        <p> C’est là le comble de la scélératesse, et ce qui fait que mon coupable accusateur ne veut point que l’on commence un procès qui mettrait au jour la perfidie de mes ennemis et l’innocence de leur victime. </p>
        <p> Il prit ensuite la lettre du Roi ; non, dit-il, après l’avoir lue, non, je ne veux point de grâce, je veux être jugé. Un Roi peut disposer des biens, du repos, de la vie même de ses sujets ; mais leur honneur est un trésor qui ne peut lui appartenir. Celui qui le possède en est le créateur ; il doit le conserver jusqu’a son dernier soupir, pour qu’il passe dans toute sa pureté à ses enfans, comme le plus bel héritage qu’il puisse leur laisser. </p>
        <p> Vous devez, continua le maréchal, repartir de suite pour Paris. – Non, seigneur, je ne vous quitterai que le jour où votre épouse sera arrivée. – Ah ! qu’elle ne vienne pas !... Si les ordres qui vous ont rendu responsable de ma conduite vous forcent à rester en Ecosse, ils ne peuvent vous empêcher d’envoyer des dépêches au Roi ? – Non, puisque je dois lui rendre un compte détaillé de notre voyage. – Eh bien, je vais dresser une réponse à toutes les accusations portées contre moi ; je vais demander justice, et me rendre l’accusateur de cet indigne ministre. – Seigneur, si vous n’avez pas de preuve contre lui, gardez-vous bien de le dénoncer ; vous aggraveriez vos peines ; mais j’approuve la pensée que vous avez d’écrire au Roi, de lui envoyer un mémoire, et de lui demander que madame la duchesse puisse rester dans ses domaines. Mais si je ne me trompe point, je crois que le monarque lui a fait expédier l’ordre de quitter le Languedoc ; du moins j’ai appris que le baron de Sendiri devait partir de la capitale le jour qui a suivi votre sortie de la Bastille. </p>
        <p> Le maréchal rédigea promptement un mémoire y joignit une lettre, écrivit ensuite à son épouse. Edouard lui promit que, par ses soins et par ceux du commandant d’Edimbourg, tous les papiers qu’il allait lui donner parviendraient à leur véritable destination. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XIII." type="chapter">
        <head> CHAPITRE XIII. </head>
        <p> LE baron de Sendiri arriva au château de Montezert au moment où l’aurore naissante commençait à en dorer les antiques tourelles. Tout le monde y reposait encore, à la réserve des gardes et des jardiniers. Il demanda à parler à madame la duchesse de Montezert. On le fit entrer dans la salle des étrangers, où Herbert parut bientôt. Il n’osait interroger l’envoyé sur le compte du maréchal ; il tremblait d’apprendre de fâcheuses nouvelles : cependant il hasarda quelques mots, auxquels le baron répondit seulement, mais avec douceur : Mon ami, je voudrais pouvoir vous satisfaire, malheureusement je ne sais rien ; seulement votre maître est toujours à la Bastille ; voilà ce qu’on m’a dit avant de quitter Paris ; tout le monde en est affligé. On plaint beaucoup la belle Laurence de Sully. – Oh ! mon Dieu, monseigneur, elle est si bonne ; elle aime tant son époux, que si elle en est encore long-temps séparée, je crains qu’elle ne puisse supporter tout l’excès de sa douleur. </p>
        <p> Notre pauvre maîtresse, elle passe ses jours dans les larmes, et si quelquefois vous vous êtes trouvé à Paris avec elle, je suis bien assuré que vous ne la reconnaîtrez pas. </p>
        <p> En effet, Laurence était devenue d’une maigreur si grande, qu’elle paraissait avoir éprouvé une grande maladie. Le baron ne voulut point qu’on allât l’éveiller. </p>
        <p> Quelque temps après son arrivée, Laurette entra dans la salle, et Herbert lui dit : Il paraît que monseigneur n’a pas encore été jugé. – Non, mes amis, je vous en réponds. Il demanda ensuite à quel instant il pourrait remettre des papiers à madame la duchesse, ajoutant qu’il était envoyé par le Roi, et avait ordre de repartir de suite. </p>
        <p> Laurette courut à l’appartement de sa maîtresse, qui venait de se lever, et lui apprit qu’il y avait un seigneur envoyé par Louis XIV. </p>
        <p> Dans la cruelle perplexité où se trouvait cette trop malheureuse épouse, cette annonce la fit frémir.OMontezert, dit elle, existes-tu encore ? – Oui, madame, oui ; cet officier nous a certifié que l’on n’avait pas encore commencé la procédure ; ainsi, espérez toujours. – Ah ! mon amie, que je voudrais le pouvoir ! mais, hélas !… </p>
        <p> Elle descendit à la salle, où l’attendait le baron de Sendiri ; elle pouvait à peine se soutenir ; Laurette lui donnait le bras, et Herbert fut obligé de lui présenter un fauteuil ; car elle fut saisie d’un tremblement affreux en recevant les papiers de la main du baron. </p>
        <p> Un moment après elle voulut briser le cachet, mais M. de Sendiri lui dit : Madame, j’ai ordre de ne point rester à votre château ; veuillez seulement me donner un reçu des papiers : je dois ignorer absolument ce qu’ils contiennent. </p>
        <p> Ces paroles la glacèrent d’une nouvelle terreur ; le Roi, balbutia-t-elle, ne me permet pas même de lui répondre. Ah ! mon malheur est certain, mon époux est condamné ; peut-être que ses ennemis ont joui du spectacle affreux d’un héros mourant sur un échafaud ! – Non, madame, je vous jure que rien de ce que vous redoutez n’a eu lieu ; croyez en la parole d’honneur que je vous donne ; et, si l’on peut ajouter quelque croyance au bruit qui circulait à la cour au moment où j’ai quitté Paris, on assurait que madame la duchesse de Main tenon avait obtenu sa grâce.... – Sa grâce ! dit Laurence, à qui ce dernier mot semblait avoir rendu toutes ses forces ; sa grâce ! Crois-tu donc que le maréchal de Montezert ait besoin de clémence ? O mon Dieu ! tu sais quel est mon amour pour le plus adoré des époux ; mais je le connais, il ne pourrait subsister s’il pouvait se dire : Mon Roi, ma patrie se persuadent que je suis coupable. Un guerrier tel que lui, qui vingt fois a bravé la mort au champ d’honneur, qui a versé son sang pour le salut de son prince et de l’état, ne survit jamais à l’infamie dont on ose souiller un nom illustré par des exploits. </p>
        <p> Le baron de Sendiri était pénétré d’étonnement et de douleur, en voyant la noble indignation qui se peignait sur tous les traits de Laurence ; il était si ému lui-même, qu’il eut peine à prononcer ces mots : Noble duchesse, je vous quitte à regret ; mais le devoir m’ordonne.... – Je vais, monsieur, vous donner un reçu de ces papiers, qui peut-être sont pour nous le comble de l’infortune. </p>
        <p> Elle écrivit, donna ce qu’on venait de lui demander, salua le baron, et se hâta d’aller s’enfermer dans son appartement. </p>
        <p> Que devint Laurence en pensant, après avoir lu la lettre du Roi, que son mari était exilé de la France ; qu’on le mettait dans l’impossibilité de confondre ses accusateurs ? Elle voulait écrire au Roi, le conjurer de révoquer cette condamnation, persuadée que le maréchal n’y souscrirait point. Mais bientôt l’amour lui disait : Arrête, infortunée ! si celui pour qui tu donnerais ta vie retourne à Paris, son trépas est certain ; et l’ignominie que tu redoutes retombera sur tes enfans ; le nom de ce mortel vertueux sera à jamais flétri. </p>
        <p> Elle relut attentivement la lettre du Roi ; il s’y exprimait avec une bonté touchante ; c’était pour elle, pour elle seule, qu’il arrêtait le cours de la justice, qui laissait impuni un crime d’état. « Infortunée Laurence, lui disait-il, vous n’avez jamais connu d’autre bonheur que celui de remplir votre devoir. Faite pour briller de tout l’éclat de vos charmes, pour embellir, par vos attraits, la cour de votre souverain, depuis que des nœuds indissolubles vous unissent au duc, vous n’avez pas eu un seul instant de repos ; et, dans les plus belles années de votre vie, vous allez habiter dans une île éloignée de la France. Je suis assuré que vous me saurez quelque gré de ce que ma clémence vient de faire, plus pour vous encore que pour le maréchal de Montezert. </p>
        <p> Vendez promptement les domaines que vous possédez, réalisez tous vos biens ; ci-joint est une permission de vous rendre dans l’île de Schetland avec vos enfans et quatre de vos serviteurs. Puissiez-vous y vivre, sinon heureuse, du moins tranquille ! Ah ! dites à Montezert que c’est à vous seule, madame, qu’il doit la conservation de son existence : que sa tendresse puisse du moins vous prouver sa reconnaissance. </p>
        <p> Au moment où mon envoyé vous remettra ces dépêches, votre mari sera déjà arrivé à sa destination. J’ai cru devoir, pour adoucir la rigueur de son sort, lui annoncer que bientôt vous seriez près de lui. En attendant cette époque, n’ayez nulle inquiétude ; le prince qu’il a si cruellement trompé a veillé à ce qu’il ne manquât de rien ; le jeune Edouard de Saint-Just avait reçu mes instructions et tous les fonds nécessaires au besoin du maréchal. Adieu, madame ; c’est à regret que je vous dit cet éternel adieu. Vous connaissez mon cœur ; vous savez mieux qu’un autre tous les sacrifices qu’il s’est imposés depuis l’instant où je vous ai vue pour la première fois. Loin de moi de vous parler d’un sentiment que votre vertu condamne ; elle vous rend encore plus chère à mon cœur. Loin de mon royaume, exilée de la patrie où le nom de Sully sera toujours cher, je penserai sans cesse à vous. Que ne puis-je, sans blesser la justice, laisser entièrement impuni le crime de votre époux, et épargner à vos beaux yeux le malheur de répandre des larmes ! » </p>
        <p> P.S. « Rendez-vous dans le port de Toulon ; mes ordres, envoyés à un capitaine de vaisseau marchand, vous y auront préparé un passage. Je veux vous épargner le désagrément de traverser toute la France. Ci-joint est une lettre pour le capitaine Saint-Evremond. » </p>
        <p> Laurence tenait encore à la main la lettre du Roi, quand Laurette et Herbert, inquiets de ne point la voir sortir de son appartement, s’y rendirent, et la trouvèrent plongée dans le plus profond accablement ; leur arivée même n’eut pas le pouvoir de l’en tirer. Ses yeux étaient obscurcis par les pleurs, et sa respiration précipitée annonçait l’excès de sa souffrance. </p>
        <p> Laurette, effrayée de la situation où elle la voyait, la prit par la main : Ma chère maîtresse, lui demanda-t-elle, qui peut donc vous réduire à cet état ? quelle sinistre nouvelle venez-vous de recevoir ?... – Le maréchal est perdu ! – Eh quoi ! cet envoyé nous avait dit qu’il n’était point encore jugé. – Non, ils ont craint qu’il ne confonde ses accusateurs ! les lâches ! ils ont redouté la présence d’un homme d’honneur.... Ah ! mes amis, leur dit-elle, en leur tendant la main, mes véritables amis, car votre attachement pour moi a su remplir l’intervalle qui existait entre nous, mon époux est perdu. Ce n’est point à la mort de l’échafaud qu’ils l’ont condamné, mais à celle de l’exil, d’un exil honteux, qu’on veut me faire regarder comme un acte de clémence. </p>
        <p> Eh bien ! madame, lui dit vivement Laurette, sans penser même à son cher Valentin, obtenez du monarque la permission de le suivre ; quel que soit le désert qui le recevra, nous vous y suivrons aussi ; votre tendresse, celle de vos enfans, et les soins multipliés de ses fidèles serviteurs, lui aideront à supporter la vie. – Je n’ai pas besoin de faire cette demande au Roi ; il m’ordonne d’aller le rejoindre à l’île de Schetland, dans le fond de l’Ecosse. – Eh bien ! partons ; abandonnons à jamais une patrie ingrate, où les ennemis du maréchal sont toujours si puissans. – Ah ! que ne l’avons-nous quittée il y a six ans ! le noble duc de Montezert n’y aurait pas laissé un nom illustre, accompagné de l’odieuse épithète de conspirateur. – Rassurez-vous, ma chère maîtresse ; on peut attaquer la gloire d’un héros, mais on ne peut la détruire. </p>
        <p> Laurence passa la journée dans l’état le plus affligeant. Le lendemain, comme elle se sentait mieux, que la tendresse qu’elle portait au père de ses enfans venait de l’emporter sur toute autre considération, elle prit la résolution de hâter son départ. </p>
        <p> Plus calme et plus résignée, elle se rendit à Toulouse ; se présenta devant les magistrats, leur montra la permission que le Roi lui donnait de vendre ses domaines, de quitter la France, et d’emmener avec elle quatre de ses plus dévoués serviteurs. </p>
        <p> En quel pays va se rendre madame la duchesse ? lui demanda le premier magistrat. – Le monarque ne m’a point ordonné de vous l’apprendre, et je ne connais pas encore précisément les lieux où il ira chercher un asile contre la persécution. – Monsieur le maréchal n’est donc plus à la Bastille ? – Le Roi a daigné lui-même m’en donner l’assurance. Après ce peu de mots, elle se fit remettre la levée des saisies qu’on avait faites sur ses domaines. En huit jours ils furent vendus : elle en obtint des sommes considérables, qu’Herbert eut soin de réaliser en or. </p>
        <p> Les habitans de Montezert étaient plongés dans le plus grand chagrin ; ils allaient perdre leur bienfaitrice. </p>
        <p> Combien les pauvres éprouvaient de regret, en pensant que chaque jour, pendant même les plus grands froids, Laurence les visitait, leur portait de l’argent, et les consolait de leur infortune ! </p>
        <p> Le château, les métairies étaient vendus ; mais on avait réservé un très-grand bâtiment que Laurence voulut léguer aux malheureux. Le ministre du culte catholique était un homme respectable dont la vertu approchait de celle des anges. La noble conduite du maréchal et celle de son épouse lui avaient prouvé qu’on pouvait être homme de bien et protestant. Il plaignait l’erreur dans laquelle ils avaient été élevés, mais il les estimait, et ne cessait de vanter leur humanité. </p>
        <p> La duchesse le fît prier de venir au châteaux ; il s’y rendit aussitôt. Ce digne prêtre était ému ; il prit respectueusement la main de Laurence, et lui dit, avec ce ton pathétique que peut inspirer la charité chrétienne : Vous nous quittez, madame la duchesse, que vont devenir mes pauvres ? – C’est pour eux, monsieur le curé, que je vous ai fait prier de m’honorer de votre visite. Voici les titres d’un bien que je leur abandonne, en vous suppliant d’en être vous-même le régisseur. </p>
        <p> Elle lui donna le contrat du grand bâtiment qu’elle avait réservé et des terres qui en dépendaient, et dont le revenu se montait à dix mille livres. Je désire, ajouta-t-elle, que la maison soit érigée en hospice ; je vais y faire porter des lits, du linge et tout ce qui peut être essentiel à cet établissement. Je ne vous demande qu’une seule grâce. – Ordonnez. – Vous savez que les bienfaits de mon magnanime époux se répandaient sans distinction sur tous les êtres souffrans, quelle que fût leur croyance. Eh bien, faites de même ; que cet hospice, auquel je donne le nom de Montezert, soit l’asile des catholiques malheureux : mais, au nom sacré du père commun de tous les hommes, recevez y aussi les protestans ; qu’ils y soient traités avec tous les égards que l’on doit à des frères. </p>
        <p> Le bon curé versait des larmes ; elles prouvaient à Laurence combien il était reconnaissant. Il lui promit de remplir en chrétien, en homme d’honneur, les nobles intentions qu’elle venait de lui faire connaître, et la quitta pénétré d’admiration pour cette créature céleste, qui, accablée des plus affreux tourmens, trouvait encore assez de force dans la grandeur de son âme pour s’occuper des besoins de ses semblables. </p>
        <p> Le lendemain on écrivit sur le fronton du bâtiment consacré aux malheureux Hospice Montezert, et huit jours après, la duchesse, ses filles, Laurette et Herbert quittèrent le château, et furent suivis de Verdac et d’un écuyer nommé Renaud, qui était attaché au maréchal depuis seize années, et avait fait avec lui la plus grande partie des glorieuses campagnes pendant lesquelles le maréchal avait obtenu tant de renommée. </p>
        <p> Laurence de Sully ne put retenir ses larmes en abandonnant ses domaines, et quoiqu’elle eût cherché à cacher, le plus qu’il était possible, le moment de son départ, afin d’éviter les adieux de la plus grande partie de ses vassaux, elle ne put s’y dérober. L’avenue de son château était remplie des habitans de Montezert. Ces bonnes gens, animés par le sentiment de la reconnaissance, voulaient contempler encore une fois les traits chéris de leur bienfaitrice. Ils tendaient leurs mains vers elle, se mettaient devant les chevaux ; en sorte que la duchesse fit arrêter sa voiture, adressa quelques mots à ceux que le maréchal ne nommait jamais que ses enfans ; mais bientôt les sanglots étouffèrent sa voix. – Mes bons amis, leur dit Herbert, cette situation est trop pénible pour elle ; je vous en prie, au nom de tout le bien qu’elle vous a fait, de celui qu’elle vous a légué, éloignez-vous : peut-être qu’un jour nous reviendrons... En ce moment le bon curé se trouvait près de la voiture. Madame la duchesse, dit-il, vous voyez quel sentiment vos bienfaits ont fait naître ; ah ! si la bénédiction d’un vieillard est de quelque prix pour vous, je vous bénis, ma fille ; que le ciel, que je ne cesserai jamais d’implorer pour vous, daigne vous combler de ses faveurs ; qu’il vous garde des piéges de vos implacables ennemis, et nous réunisse tous un jour dans la demeure céleste. Il s’éloigna de la voiture, fit un signe qui fut compris des paysans. Ils se retournèrent plusieurs fois pour suivre des yeux, aussi long-temps qu’il leur fut possible, la femme généreuse que la persécution leur enlevait. </p>
        <p> La duchesse se rendit à Toulon, où elle se vit contrainte à attendre dix jours, époque à laquelle le bâtiment de commerce devait mettre à la voile, et cingler vers les côtes d’Angleterre. Elle ne sortit point de l’hôtellerie où elle était logée ; mais Herbert parcourut la ville, et se trouva dans une taverne avec l’écuyer du maréchal. Il entendit des gens qui disputaient assez vivement. Il distingua ces mots : Le duc de Montezert est protestant, et qui dit aujourd’hui qu’il appartient à cette religion doit être regardé comme un conspirateur ; et d’ailleurs, ses écrits, ce libelle... – Est-on certain qu’il soit de lui ? – C’est ce que son procès prouvera, reprit un troisième. – Son procès ? moi, je crois bien qu’il n’aura pas lieu, ou si l’on en vient là, il en sortira glorieusement. – Vous êtes bien prévenu en sa faveur. – Il le mérite : je le connais ; j’ai servi sous lui ; je me suis trouvé en Allemagne, en Italie, sur les bords du Rhin, et partout il a donné des preuves de son courage. Un homme qui n’a jamais reculé devant l’ennemi, quel qu’en soit le nombre, qui a versé son sang pour la patrie, qui, sous les yeux de toute l’armée, a sauvé les jours du Roi en exposant les siens, ne peut être un conspirateur. – Nous verrons, reprit celui qui paraissait être l’antagoniste du maréchal, nous verrons ; quant à moi, je soutiens qu’il faut un grand exemple pour forcer les autres protestans à se convertir, ou du moins à se taire : voilà mon avis. </p>
        <p> Herbert, était indigné, en entendant cet homme s’exprimer ainsi sur le compte du maréchal. La dispute qui avait lieu devint des plus vives ; il y avait là plusieurs protestans : de part et d’autre on s’emporta ; on se montra des exemplaires de ce prétendu libelle ; les uns y trouvaient des sujets d’admiration, et les autres de quoi à conduire le maréchal de Montezert à l’échafaud. Le plus entêté de tous ceux qui étaient là, déchira le papier, ensuite il le foula à ses pieds, en disant avec un emportement qui semblait tenir du délire : Périsse ainsi son auteur ! </p>
        <p> Pas de mépris pour lui, dit alors celui qui avait été militaire ; pas de mépris, ou, morbleu !... En prononçant ces mots, il tenait un verre rempli de liqueur ; il le lui jeta à la figure ; alors le tumulte fut à son comble : on n’y mit fin que dans la crainte de voir le maître de la maison envoyer chercher la force armée. </p>
        <p> Les deux champions s’assignèrent un rendez-vous pour le soir, dix heures. </p>
        <p> Si vous avez besoin d’un second, dit imprudemment l’écuyer du maréchal, je vous en servirai ; il s’adressait au militaire qui avait pris la défense de son maître. – J’accepte, monsieur ; et quiconque se déclare le défenseur d’un homme injustement accusé, devient mon ami. A ce soir, dix heures, nous nous reverrons, sur la grande place, derrière la citadelle. </p>
        <p> Herbert redoutait la fin de cette querelle, dont les suites pouvaient compromettre la sûreté de sa maîtresse. Il communiqua ses craintes à l’écuyer, niais celui-ci ne voulut rien entendre ; on avait osé parler mal du maréchal ; il voulait être témoin de la punition de l’agresseur, ou le punir lui-même. </p>
        <p> Le soir, à l’instant marqué, il se rendit à l’endroit indiqué ; mais au lieu de l’agresseur, il trouva plusieurs soldats, porteurs d’un ordre pour arrêter le militaire et lui. On les conduisit tous deux devant le magistrat, à qui on avait fait dire que des hommes devaient se battre. </p>
        <p> Interrogé sur son nom, l’écuyer le donna ; mais il ne fit point connaître que Laurence de Sully fût à Toulon avec sa famille. On lui demanda pourquoi il avait voulu se battre ? J’ai proposé, dit-il hardiment, de servir de second à ce brave militaire, qui prenait la défense d’un guerrier, l’honneur de la nation française. – Vous connaissez le maréchal de Montezert ? – J’ai cet avantage ; je lui ai été attaché pendant quinze ans, en qualité d’écuyer, et je serais encore à son service sans le malheur dont il a été la victime. Ainsi, vous devez penser, monsieur le magistrat, qu’à moins d’être un lâche, on ne peut, sans indignation, entendre parler mal de son maître, et d’un maître qui vous a comblé de ses bienfaits. </p>
        <p> Il fit connaître la scène qui avait lieu dans la maison où il était entré pour se rafraîchir, et traita ouvertement de lâche et d’espion celui qui avait amené cette querelle, et qui, au lieu de la terminer à l’épée, avait osé se rendre leur dénonciateur. </p>
        <p> Le magistrat était un honnête homme ; il ne put s’empêcher de louer la fermeté et le courage de ceux qu’on venait de lui amener ; les engagea l’un et l’autre à se tenir sur leurs gardes, surtout pour les opinions religieuses. Dans ce moment, leur dit-il, les maisons publiques sont remplies de gens qui cherchent toutes les occasions qui peuvent augmenter le nombre des victimes ; et je suis certain que l’on a parlé du maréchal dans le dessein de juger de l’effet que ces discours produiraient sur ceux qui étaient présens. Nous sommes dans un moment de crise ; il faut de la prudence. </p>
        <p> L’écuyer quitta le magistral pénétré de respect pour lui, se sépara du militaire, et retourna à l’hôtellerie, où Herbert l’attendait avec autant d’inquiétude que d’impatience. </p>
        <p> Eh bien, mon cher Herbert, dit l’écuyer, me voilà sain et sauf ; je n’ai pu avoir le plaisir de couper les oreilles de celui qui a dit du mal de monsieur le maréchal ; mais, mon cher, le brave homme que le magistrat devant qui on nous a conduits ! voilà comme devraient être tous les juges. – Comment un juge ? – Et oui ; nous avons été arrêtés par des soldats qui étaient là, au lieu de celui qui devait se mesurer avec nous. – Mais vous a-t-on fait des questions sur ce que vous faisiez à Toulon ? – Aucune. – Ainsi, rien ne peut compromettre l’incognito que madame la duchesse veut garder ? – Soyez tranquille ; je me serais laissé traîner en prison plutôt que de faire connaître avec qui j’étais. </p>
        <p> Deux jours après, l’écuyer Renaud rencontra sur le port le même homme qui avait montré tant de mépris pour le maréchal. Eh bien, lui dit-il, en lui frappant rudement sur l’épaule, vous n’avez pas cru que vous fussiez digne de vous mesurer avec nous ? vous avez trouvé beaucoup mieux d’aller nous dénoncer ?... Mais je ne me trompe point ; eh ! corbleu, c’est cela.... – A qui croyez vous parler ? reprit l’autre ? – A Perrier, l’un des agens de M. de Louvois. Je vous ai vu plusieurs fois il y a quelques années... – Silence, lui répond ce Perrier ; c’est par les ordres du ministre que je suis à Toulon. – A votre insolence en parlant du noble duc de Montezert, j’aurais dû m’en douter. Vous voyez, mes camarades, dit Renaud, en s’adressant à des matelots qui allaient charger sur le bâtiment les bagages de la duchesse, vous voyez cet homme ; eh bien, c’est un espion ; si jamais vous le rencontrez dans quelque hôtellerie, défiez-vous de lui. D’ailleurs, c’est un lâche ; on peut impunément lui appliquer la main sur la figure. En prononçant ces mots, il lui donna un soufflet : voilà, dit-il, comme on doit traiter un dénonciateur. </p>
        <p> Cette seconde querelle avait amené, une foule de matelots ; l’agent de Louvois fut bientôt hué, et contraint à prendre la fuite. Cet incident contraria tous ses plans ; car, d’après les ordres de Louvois, il devait s’embarquer sur le même bâtiment qui devait conduire Laurence en Angleterre ; et la crainte de l’écuyer lui donna la pensée de gagner Marseille, de les attendre à Douvres, pour les suivre ensuite en Ecosse. Il était temps que la duchesse de Montezert abandonnât Toulon, car son écuyer aurait fini par la compromettre. </p>
        <p> Elle fut reçue par le capitaine Saint-Evremond avec tous les égards et tous les respects dus à son sexe, autant qu’à ses malheurs. Elle prit le nom de comtesse de Sully. </p>
        <p> Le trajet qu’elle avait à faire pour gagner l’Angleterre était très-long ; il eût été bien plus naturel d’aller s’embarquer à Calais ; mais le Roi avait voulu lui éviter le chagrin de traverser la France ; d’y entendre peut-être citer le nom de son époux parmi ceux des ennemis de l’état. </p>
        <p> Elle avait, dans le vaisseau, une chambre commode : c’était celle du capitaine ; il s’était fait un devoir de la lui céder. C’était là qu’avec ses deux petites filles et la bonne Laurette, elle cherchait à s’étourdir sur ses malheurs. – Je vais revoir Montezert dans une île, dans un désert environné de rochers. Et que m’importe ; je serai près de lui, j’entendrai sa douce voix, je volerai au-devant de ses moindres désirs ; mes filles grandiront pour l’aimer, pour lui faire oublier ses peines.... Les oublier ! reprenait-elle avec amertume ; n’aura-t-il pas sans cesse cette douloureuse pensée : Je suis banni de ma patrie, d’une patrie que j’ai servie avec tant de courage ! et mon nom !... Ah ! ma chère Laurette, il adorait son fils ; Amédée devait être un jour pour lui le sujet d’un noble orgueil ; eh bien ! je suis assurée que maintenant il béait l’Eternel, qui l’a rappelé près de lui. Si le nom de Montezert est flétri, il ne doit plus être prononcé. </p>
        <p> En vain sa fidèle compagne cherchait à faire évanouir ses idées douloureuses, la duchesse y revenait toujours. Le capitaine, pour qui son nom n’était point un secret, tâchait, par ses prévenances multipliées, de lui faire supporter patiemment les ennuis d’une navigation d’autant plus pénible pour elle, que jamais elle n’avait été sur mer. Ses deux filles avaient été très malades pendant les premiers jours, et elle avait frémi dans la crainte de les perdre. Pour augmenter les inquiétudes qu’elle ressentait, la mer, indocile aux vœux de l’équipage, était continuellement houleuse, et les vents se contrariaient sans cesse ; en sorte qu’on se retrouvait souvent le soir au point d’où l’on était parti le matin. </p>
        <p> Enfin, après avoir été tourmenté pendant près de six semaines, on arriva à Douvres. La duchesse fut contrainte à y séjourner pendant quelques semaines ; sa santé était extrêmement altérée. Elle se rendit ensuite à Edimbourg ; et le gouverneur lui procura aussitôt les moyens de partir sur une chaloupe qui la conduisit à l’île Schetland. </p>
        <p> Elle avait présenté, pour obtenir le passage, la permission donnée par le Roi ; elle portait le nom de la comtesse de Sully. </p>
        <p> A l’instant de monter sur le petit bâtiment, l’écuyer Renaud, qui avait eu à Toulouse deux querelles assez vives, remarqua un matelot qui semblait chercher à se dérober à ses regards. Il n’en fallut pas davantage pour exciter sa curiosité. Il le considéra attentivement, et reconnut ce même Perrier qu’il avait traité si sévèrement à Toulon. – Eh bien ! lui demanda-t-il avec colère, que faites-vous donc ici ? et voulez-vous bien me dire comment il se fait que l’espion de M. de Louvois soit aujourd’hui matelot ? – Un espion ! dit le contre-maître ; comment, diable ! Cet homme m’a demandé comme une grâce de partir avec nous pour aller rejoindre son maître qui est exilé à l’île de Schetland ; ma foi, il me semblait être si honnête garçon, il parlait avec tant de feu du duc de Montezert ! – Oui, dit l’écuyer ; sans doute qu’il allait là pour l’assassiner. Je demande que ce mauvais sujet, qui serait mieux au fond de la mer, qu’avec nous soit conduit devant le gouverneur. Je vais y aller avec lui ; je suis persuadé qu’il n’a que de mauvaises intentions. </p>
        <p> La duchesse, en entendant cette dispute, était glacée de frayeur. Son écuyer était furieux, et saisissant d’un bras vigoureux, celui du prétendu matelot, qui ne voulait pas marcher de bonne volonté, il l’entraîna chez le gouverneur. Il fut suivi du contre-maître, et quelques matelots les accompagnaient. Bientôt la troupe fut grossie par des habitans d’Edimbourg, qui étaient indignés, en entendant l’écuyer qui parlait hautement des projets de celui qu’il traitait d’espion. Dans tous les pays du monde cette qualification inspire le mépris. </p>
        <p> On le fouilla, et l’on trouva sur lui des pistolets, un poignard et beaucoup d’or. Comme il n’avait aucun papier, et qu’il ne voulut jamais dire par qui il était envoyé, on le conduisit dans les prisons d’Edimbourg, après lui avoir enlevé tout ce qu’il possédait. – Au nom du ciel, monsieur le gouverneur, avait dit le fidèle écuyer du maréchal, ne souffrez pas qu’on rende la liberté à ce misérable. J’espère bien que mon cher maître ne restera pas long-temps en exil ; ses ennemis veulent l’empêcher de rentrer dans sa patrie ; et c’est pour y parvenir qu’ils envoient contre lui des assassins. </p>
        <p> Après cette expédition, on partit. – Eh bien ! ma chère maîtresse, dit l’écuyer, en voilà encore un qui ne pourra point nous tourmenter dans notre retraite. Combien je m’applaudis d’avoir été assez heureux pour vous accompagner ! Je jure par l’attachement que je porte à M. le maréchal, que le premier brigand qui vient nous inquiéter dans notre nouvelle habitation, n’en sera pas quitte pour la prison, et qu’il ne pourra jamais raconter en France ce que nous ferons dans l’île de Schetland. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XVII." type="chapter">
        <head> CHAPITRE XVII. </head>
        <p> LE maréchal avait passé quatre jours à rédiger son mémoire justificatif. Il était clair, précis ; et Valentin, son fidèle valet, était parti de suite pour le porter au Roi. Edouard lui avait donné une lettre pour un des capitaines de la garde ; il le priait de protéger celui qui était porteur de papiers de la plus haute importance. Montezert, plus tranquille, se flattant que le Roi s’empresserait de le rappeler, puisqu’il venait de lui démontrer toute son innocence, se persuadait aussi que la duchesse, en recevant de ses nouvelles, ne quitterait point le Languedoc. Déjà trois mois s’étaient écoulés depuis qu’il était en Ecosse, et rien ne lui avait annoncé la remise de son mémoire. Cependant il était assuré que son envoyé était arrivé à Douvres ; car il le lui avait écrit : mais il redoutait qu’il n’eût été arrêté en France par les ordres de M. de Louvois, à qui dans un temps Valentin avait appartenu. Par malheur ses inquiétudes n’étaient que trop bien fondées ! </p>
        <p> Dès que celui-ci avait été arrivé à Paris, il s’était empressé de se rendre ans Tuileries pour remettre au capitaine des gardes la lettre que lui avait donnée Edouard ; revenez dans deux heures, lui dit l’officier ; je vous placerai de manière à vous trouver sur le passage de sa majesté lorsqu’elle se rendra à son conseil. – A son conseil, dit Valentin ; je ne voudrais point qu’il reçût ces papiers dans un moment où M. de Louvois peut se trouver auprès de lui </p>
        <p> Eh bien ! reprit l’officier, il doit aller demain à la chasse, à Vincennes ; vous m’attendrez sur l’esplanade qui est en face du château, et je vous présenterai moi-même. </p>
        <p> Tandis que Valentin parlait, il ne s’apercevait point que le ministre, appuyé sur la croisée, causant avec quelqu’un, le considérait attentivement. </p>
        <p> C’est lui, se dit-il ; voilà ce valet que j’avais fait enfermer ; sans doute qu’il est resté à Paris, ou qu’il y est revenu dans l’intention de servir le maréchal. </p>
        <p> Partez, dit-il aussitôt à celui avec qui il s’entretenait (c’était un de ses secrétaires) ; suivez cet homme et ne le quittez point que vous ne l’ayez vu entrer dans l’hôtellerie où il loge. N’en abandonnez point la porte, et envoyez sur-le-champ à mon hôtel pour me donner le nom de la maison qu’il habite. </p>
        <p> Il fit aussitôt accompagner le secrétaire par un de ses agens ; l’un et l’autre suivirent Valentin jusque dans la rue de la Ferronnerie. Dès qu’ils l’eurent vu entrer dans une auberge de fort peu d’apparence, on alla prévenir le ministre. Il y avait à peine trois heures que Valentin, excédé de fatigue, s’était jeté sur un lit, où il dormait profondément quand l’hôte monta tout effrayé, pour lui dire qu’il y avait dans la salle des voyageurs, des hommes armés qui étaient chargés d’arrêter M. Valentin. – Ma foi ! ajouta cet homme, si vous êtes appelé ainsi, descendez promptement. </p>
        <p> Ah ! nous sommes perdus ! dit Valentin. – Nous ? répond l’aubergiste ; parbleu ! je ne vous connais point, et je ne puis Allons, décidez-vous à sortir de cette chambre, ou je fais monter ceux qui vous attendent. Valentin lui offrit de l’or pour qu’il voulût bien faire remettre des papiers au capitaine Duranel (c’était le nom de celui à qui Edouard de Saint-Just avait écrit) ; mais ce fut inutilement. L’hôte effrayé ne voulut entendre parler ni de papiers, ni de récompense. – Montez, messieurs, cria-t-il du haut de l’escalier ; montez, cet honnête homme ne veut pas se rendre à votre invitation. </p>
        <p> Bientôt la chambre où était Valentin se trouva remplie des agens de M. de Louvois : il fut arrêté. Après qu’on lui eut enlevé ses papiers, on le conduisit en prison ; le sort voulut qu’on le menât à la Bastille, où il avait déjà passé près d’une année auprès du maréchal de Montezert. </p>
        <p> Et parbleu ! lui dit le concierge, te voilà encore ? est-ce que ton maître revient à Paris ? – Non, répond Valentin ; les coquins qui me font arrêter ont trop peur de son retour. – Chut ! pas si haut ; on m’ordonnerait peut-être de te mettre au cachot.... </p>
        <p> Ceux qui avaient amené Valentin s’en retournèrent, en emportant les papiers qu’ils venaient de lui enlever ; ils furent les porter de suite à M. de Louvois, qui eut lieu de s’applaudir de ce qu’il venait de faire ; car le maréchal, aussi franc dans ses écrits qu’il l’était en paroles, ne ménageait nullement le ministre. </p>
        <p> Celui-ci, au moment où le Roi lui eut appris qu’il avait fait grâce à Montezert, et avait borné son châtiment à l’exil, avait paru applaudir à son indulgence ; mais, comme il était bien certain que le maréchal, qu’on avait enlevé comme forcément de la France, n’était pas homme à laisser son nom couvert d’opprobre, et que tôt ou tard il trouverait bien les moyens de se faire juger, il avait envoyé Perrier, l’un des plus mauvais sujets de ses agens ; celui-ci avait reçu l’ordre verbal de mettre fin à l’existence de Montezert dès qu’il en trouverait l’occasion ; et tout porte à croire que, sans le dévouement de l’écuyer, qui le fit arrêter à Edimbourg, ce crime eût été commis sous les yeux de la malheureuse Laurence de Sully. </p>
        <p> Dès que M. de Louvois eut pris connaissance des papiers envoyés par le maréchal au Roi ; qu’il eut examiné ceux qui étaient pour la duchesse de Montezert, il les brûla. Et le lendemain se trouvant avec le monarque, il lui parla des causes qui avaient amené les troubles à Montpellier ; ce sont, dit-il, les écrits du maréchal de Montezert. – Je vous en prie, Louvois, ne me parlez plus de lui ; cela me contrarie, me fait mal. – Et, Sire, je voudrais le pouvoir ; mais à présent, du fond même de l’Ecosse, il conspire toujours. – Qui vous l’a dit ? – J’en ai acquis la preuve ; et hier encore, rue de la Ferronerie, j’ai fait arrêter un de ses valets, qui, récemment arrivé des îles de Schetland, distribuait des libelles : on lui en a trouvé beaucoup sur lui.... Je l’ai fait conduire en prison, mais sans qu’il voulût répondre à aucune des questions que je lui ai fait faire. Comment ! de son exil, il ose... et l’on reprochera aux souverains la cruelle nécessité où ils se trouvent souvent de punir ! Ah ! Montezert, dit le monarque avec douleur, c’est trop d’être à la fois ingrat et conspirateur. Et moi, qui lui ai laissé tous ses biens.... Loin de moi la clémence pour lui ; mais Laurence !... femme infortunée, pour la seconde fois je t’immole mon trop juste ressentiment.... Cependant, Louvois, je yeux qu’on fasse paraître devant moi celui que Montezert avait chargé de ses ordres. Dans son exil, où il est accompagné d’un jeune officier qui a toute ma confiance, comment a-t-il pu avoir de ces libelles pour les envoyer ?... – Mais, Sire, son imprimeur est sans doute à Paris. – N’importe ; ce valet parlera ; on saura de lui où est le dépôt de tous ces papiers Je veux le voir. </p>
        <p> M. de Louvois se trouvait assez embarrassé ; il fallait qu’il fît paraître ce Valentin ; le monarque le voulait absolument. Il fallut bien avoir recours à la supercherie ; mais le ministre n’était pas homme à reculer dans une occasion où il s’agissait de soutenir une accusation dirigée contre un ennemi qu’il persécutait depuis si long temps. Le même agent qu’il avait envoyé, avec son secrétaire, à la suite de Valentin, fut chargé de remplacer ce dernier, et de paraître devant le Roi. </p>
        <p> Il lui donna ses instructions, lui promit ensuite une forte récompense s’il jouait bien son rôle, ajoutant : Tu n’as rien à craindre ; les aveux que tu feras ne peuvent te faire paraître coupable ; comme valet, tu as dû obéir à ton maître, ainsi sois sans inquiétude. Ce soir, à huit heures, je te ferai entrer dans le cabinet du Roi ; j’y serai seul avec lui ; je t’interrogerai ; lu connais les réponses que tu devras me faire, mais avec un air bien intimidé ; surtout parle du maréchal comme d’un homme qui espère voir bientôt triompher le parti protestant, et revenir en France malgré l’ordre au Roi, qui l’en a banni à perpétuité. </p>
        <p> Soyez tranquille, monseigneur ; je serai digne de votre confiance : </p>
        <p> A huit heures le faux Valentin est amené ; on le fait entrer dans le cabinet du Roi ; et le ministre, comme il en était convenu, lui dit : Rassure-toi, dis la vérité et ne crains rien. Tu n’es nullement coupable, puisque tu n’as fait qu’obéir au maréchal. Tu ignorais, d’ailleurs, le danger qu’il y avait à distribuer un libelle. – Oui, seigneur ; mais mon maître m’avait dit que mon zèle à distribuer ces papiers hâterait son retour en France ; que son parti triompherait, et je n’ai su que lui obéir. – Où as-tu pris les objets que tu as distribués ? – M. le maréchal en avait un grand dépôt à Marseille ; mais quand j’y suis arrivé, il n’en restait plus que ce que j’ai apporté à Paris, et qu’on m’a saisi hier en m’arrêtant rue de la Ferronnerie. Ah ! si j’avais su ce qui devait m’arriver, jamais je n’aurais voulu obéir à M. le duc de Montezert. Louvois était attentif à examiner l’impression que toutes ces impostures produisaient sur le monarque. </p>
        <p> J’en sais assez, dit Louis, avec une colère ; ah ! que jamais le maréchal ne pose un pied téméraire sur le sol qui l’a vu naître ; ce serait l’arrêt de sa mort.... </p>
        <p> Sire, dit Louvois, voilà tous les renseignemens que votre majesté pouvait désirer ? Sors ; ajouta-t-il, que jamais il ne t’arrive de colporter aucun papier. </p>
        <p> Ah ! seigneur, si j’osais vous conjurer, dit le fourbe, d’ordonner que je ne sois point reconduis à la Bastille.... – On décidera de ton sort : éloigne-toi. </p>
        <p> Ce fut ainsi que le perfide ministre sut aggraver encore les malheurs du duc de Montezert. </p>
        <p> Plusieurs mois se passèrent ; celui-ci ne recevant aucune réponse au mémoire qu’il avait envoyé, se décida à rentrer en France ; ce fut en vain qu’Edouard de Saint-Just lui fit voir le péril qui le menaçait, il ne voulut point céder au conseil de l’amitié ; sa résolution était invariable ; il allait l’a mettre à exécution lorsque Laurence et ses filles arrivèrent. </p>
        <p> A la vue de sa femme et de ses enfans, le maréchal oublia pour un moment le projet qu’il avait formé. O ma bien-aimée, lui dit il, en la serrant sur son cœur ! voilà donc le sort affreux qui t’est réservé ? Un exil dans des lieux presque sauvages ; il ne m’est pas même permis d’habiter dans une des villes de ces îles ! Un pays malsain, des marais, des montagnes, des rocs escarpés, voilà ce qui composera maintenant notre patrie… Laurence, tu ne pourras jamais t’accoutumer à vivre dans cet affreux séjour. – Mon ami, il aura pour moi des charmes ; je t’y posséderai ; voilà nos enfans ; eh bien, avec du courage et de la résignation, on peut maîtriser le sort. Nous nous créerons ici des occupations, des plaisirs ; je ne tremblerai plus pour tes jours ; nos fidèles serviteurs sont devenus nos amis ; leur attachement, les caresses de tes filles, la tendresse de ton épouse, embelliront ton existence. – O ma Laurence ! comment peux tu m’aimer encore après toutes les peines que je t’ai causées ? – Je n’ai jamais ressenti que les tiennes ; si le ciel veut en terminer le cours... – Les terminer, dis-tu, quand le nom de Montezert est flétri ? – Que t’importe le jugement des hommes ? la conscience d’un héros tel que toi est le premier juge.... – Mais ces enfans, ces gages de l’amour le plus tendre, que deviendront-ils ?... Ah ! si je n’avais l’espoir de leur rendre un jour l’honneur qu’on a voulu leur ravir, j’aurais déjà mis un terme à mes déplorables jours. – Montezert, je t’en conjure, oublie toute idée de retour dans ta patrie ; tu y trouverais peut-être la mort. – Non, je ressaisirai la gloire qu’on prétend en vain me ravir. </p>
        <p> Trois mois s’écoulèrent dans des combats continuels entre l’honneur et l’amour : le premier l’emporta, et le maréchal, devenu, non pas insensible ans pleurs de son épouse, mais sourd à toutes ses prières, se détermina à la quitter secrètement, si Edouard, qui avait emporté un second mémoire, qu’il espérait pouvoir remettre lui-même au Roi, ne lui obtenait point un rappel qui le mît à même de pouvoir se justifier. </p>
        <p> Chaque jour augmentait son impatience ; il ne recevait point de nouvelles de ce jeune officier, dont il appréciait l’amitié ; il était bien assuré de son zèle, et ne savait à quelle fatalité il devait attribuer le retard qu’il éprouvait. Enfin, n’y pouvant plus tenir, il ne mit personne dans sa confidence que son écuyer, et ce fut avec lui que nuitamment il partit de Schetland. </p>
        <p> Il laissa une lettre pour son épouse, dans laquelle il lui donnait l’espérance la plus positive du succès qu’il attendait de son voyage. </p>
        <p> Il n’était point sous la responsabilité du gouverneur d’Edimbourg ; il n’éprouva aucune contrariété pour son départ, arriva à Douvres, gagna Calais, et fut bientôt à Paris. </p>
        <p> Comme il s’était fait passer pour un marchand, il se logea dans une hôtellerie de peu d’apparence, et ne voulut en sortir qu’après avoir averti le Roi de son arrivée dans la capitale, et ce fut l’écuyer qui fut chargé d’abord de prévenir Edouard de Saint-Just de le prier de venir voir le maréchal. </p>
        <p> L’écuyer se rendit aussitôt à Vincennes, où la garde du prince était casernée, mais il n’y trouva point celui qu’il demandait ; une disgrâce complète avait été le funeste prix de son zèle. </p>
        <p> En arrivant à Paris, il s’était présenté chez le Roi ; mais celui-ci indigné par tout ce que M. de Louvois lui avait dit ; se croyant certain de la perfidie du maréchal ; se persuadant qu’Edouard n’était point étranger au voyage qu’on avait fait faire à Valentin, le reçut très-mal ; et quand le jeune homme eut présenté le mémoire de l’exilé, il le prit, et, sans même y jeter un coup d’œil, il le déchira en plusieurs morceaux, qui furent aussi tôt la proie des flammes. Monsieur, lui dit le monarque, vous aviez gagné mou estime par l’humanité que vous aviez montrée à l’égard du maréchal ; je vous croyais homme d’honneur, et j’étais loin de m’attendre que celui à qui j’avais confié mes pouvoirs, en abusserait au point de permettre que le maréchal fit encore répandre des libelles. – Sire, j’ose vous assurer... – Que vous n’avez point été instruit du départ de ce Valentin ? – Pardonnez-moi, Sire, et j’avais même la certitude que vous recevriez, avec votre justice accoutumée, le mémoire qu’il vous apportait. – Le mémoire, dites-vous ? lorsqu’on a surpris sur lui des preuves des nouveaux attentats que je maréchal se disposait encore à commettre. Vous êtes, monsieur, ou le plus perfide de mes officiers, ou vous en êtes le plus inepte ; dans l’un ou l’autre cas, vous ne pouvez plus approcher de ma personne, ni servir dans mes armées ; sortez de ma présence, et n’y reparaissez jamais. </p>
        <p> La foudre venait d’écraser le malheureux Edouard ; il voulut parler encore, mais Louis lança sur lui un regard sévère, auquel il joignit ces mots : Monsieur de Saint-Just, sortez ; ne me forcez point à vous faire arrêter. </p>
        <p> Edouard s’inclina respectueusement, et dit, d’une voix ferme et assurée (car l’indignation lui avait rendu toute son énergie) : Quand la calomnie et l’injustice triomphent, l’exil est un bonheur. – Je vous l’accorde pour dix ans, mais non dans les lieux habités par le maréchal de Montezert, et je vous défends, sous peine de la vie, toute espèce de correspondance avec cet ennemi de l’état. Rendez grâce à ma bonté, qui considère votre extrême jeunesse, et ne veut pas vous perdre pour toujours. </p>
        <p> Edouard sortit de l’appartement du prince, retourna à son hôtel, écrivit au maréchal, lui annonça ce qui venait de se passer ; lui dit qu’il allait abandonner la France, et se rendre dans la Suisse, où il avait un parent qui y exerçait la médecine, et que là il passerait le temps de son exil. Il finissait par cette phrase : Gardez-vous bien de suivre le projet que vous avez formé ; ne comptez point sur la justice ; la mort vous attend au sein de voire ingrate patrie. </p>
        <p> Comme il achevait cette lettre, un envoyé du ministre parut ; il était porteur d’un billet signé Louis, à l’effet de s’emparer de tous les papiers du jeune officier. </p>
        <p> Monsieur, lui dit-il, j’ai l’ordre de vous demander quel pays vous choisissez pour le lieu de votre exil ? – La Suisse. – Quelle ville ? – Bâle. – Si vous voulez bien me suivre, monsieur, j’ai ordre de vous conduire à votre destination, et je réponds de vous. – Où devez vous me mener, à l’heure qu’il est ? – Au Châtelet, où vous passerez la nuit. – Est-ce un ordre de Louis XIV ? – Non, monsieur, mais ma responsabilité... – Rassurez-vous, monsieur, je suis homme d’honneur, je me regarde comme votre prisonnier ; demain, au point du jour, revenez me trouver, alors nous partirons. Allez porter ces papiers, que la plus insigne tyrannie me fait enlever. Je n’ai qu’une pensée qui me console, c’est que le monarque est incapable, par lui-même, de me traiter aussi indignement. – Qui donc accusez-vous ? – Je ne nomme personne ; je défends mon souverain qu’on s’efforce de tromper ; il est l’amour de ses sujets, on voudrait qu’il en devînt la terreur. </p>
        <p> Cette noble fermeté d’Edouard inspira du respect et de la confiance à celui même qui exécutait les ordres de M. de Louvois. Celui-ci avait toujours un portefeuille rempli de blancs-seings, dont, par malheur, il faisait un usage indigne ; puisque, non content de s’en servir contre la liberté de ses concitoyens, il les employait en politique  6 Non content de la puissance qu’il possédait dans l’intérieur du royaume, il trouvait toujours de nouveaux prétextes pour la guerre extérieure ; il la voulut contre toute l’Europe. L’Espagne, inséparable de l’empereur et même de la Hollande, avait conclu un traité d’alliance pour protéger la Flandre espagnole.Ce fut un prétexte pour des projets sur la Lombardie, et ces projets servirent à faire déclarer le duc de Savoie. Ce prince ne désirait que la neutralité ; et, comme le plus faible, consentait à laisser passer, si on eût voulu, une armée dans son pays, pourvu toutefois que ce fût en payant, à petite troupe, et avec ordre et mesure.Rien n’était plus raisonnable ; aussi M. de Catinat, déjà sur la frontière avec les troupes destinées à ce passage, eut-il ordre du Roi d’entrer en négociation ; mais à mesure qu’elle avançait, Louvois demandait davantage, en envoyait d’un courrier à l’autre des ordres si contradictoires, que le duc de Savoie et M. de Catinat lui-même n’y comprenaient rien. Le duc prit le parti d’écrire à Louis XIV pour lui demander ses volontés et pour s’y conformer. Ce n’était pas le compte de Louvois, qui voulait forcer ce prince à la guerre. Il osa supprimer la lettre, et faire, à l’insu de son maître, une réponse et des demandes si exorbitantes, que les accorder et livrer tous ses états à la discrétion de la France, était la même chose pour le duc de Savoie. Louvois en prit occasion de traiter le prince avec insolence et de le forcer, par mille affronts faits à son ambassadeur, à plus que de simples plaintes. Là-dessus, il fit agir hostilement Catinat, qui ne comprenait rien à l’a conduite du Roi ; car tout semblait ordonné par lui.Le duc de Savoie, outré contre Louis XIV, se ligua, comme par force et par dépit, avec l’empereur, le prince d’Orange et les Hollandais, et devint, par sa situation, l’ennemi le plus redoutable de la France. La conduite de M. de Louvois aliénait tous les esprits ; sa dureté faisait une foule d’ennemis.Hoinsius, qui devint grand-pensionnaire de Hollande, avait été envoyé en ambassade en France par le roi Guillaume pour discuter ses droits sur la principauté d’Orange. Il s’était adressé à M. de Louvois, qui n’avait point voulu le laisser arriver jusqu’au Roi. Le délégué de Guillaume parla avec zèle pour son maître, et pour les protestans d’Orange. Croirait-on que Louvois le menaça de le faire mettre à la Bastille ?  et faisait journellement des ennemis au maître qui le comblait de ses bienfaits. Sans la puissance de Louvois, le règne de Louis XIV n’eût été que glorieux, et l’on n’aurait pas eu à reprocher à ce grand prince la mort d’une foule de Français qui furent les victimes de la criminelle ambition d’un ministre orgueilleux, et dont l’âme était un composé de tous les vices. </p>
        <p> Edouard de Saint-Just, fidèle à la parole qu’il avait donnée à celui qui devait l’accompagner jusqu’à la frontière tière suisse, attendit patiemment que le soleil, en se levant, l’éclairât encore dans une patrie que l’injustice le contraignait d’abandonner. Il partit pour se rendre à sa destination. Dès qu’il eut mis le pied sur le territoire suisse, son conducteur le quitta, non sans lui témoigner la plus grande estime, et pour lui en donner une preuve, il l’engagea à ne jamais demander sa rentrée en France, l’assurant qu’il ne l’obtiendrait point tant que vivrait M. de Louvois, ou du moins tant qu’il serait en faveur. Vous avez, ajouta-t-il, montré trop d’intérêt pour le maréchal de Montezert, pour ne pas avoir encouru la haine d’un homme qui a juré sa mort. Adieu, monsieur, continua-t-il ; puissiez-vous en Suisse être plus heureux que vous ne l’avez été en France ! </p>
        <p> Edouard ne séjourna point à Boccaine, petit bourg où il avait quitté son conducteur, et se rendit de suite à Bâle, où son oncle le reçut comme s’il eût été son propre fils. Le courage qu’il avait montré en prenant la défense du duc prouva à M. Sirouval (c’est le nom du docteur) que son neveu avait une âme sensible. Mon ami, lui dit-il, la gloire a ses douceurs, je le sais ; mais pour l’obtenir, il faut que la carrière d’un héros soit illustrée par de beaux faits d’armes ; hélas ! ce triomphe de la valeur ne s’obtient jamais qu’en répandant le sang de ses semblables : c’est à celui qui aura le plus fait de victimes que l’on décerne la couronne de laurier. Cette seule pensée m’a fait renoncer à l’état militaire, où ma noblesse, comme la tienne, eût pu me faire parvenir un jour au plus haut grade. J’ai cru qu’il était plus dans la nature de consoler l’humanité que de la détruire. Mon père, ton aïeul maternel, voulait que j’entrasse au service ; je lui ai résisté ; j’eusse été mauvais soldat, et je suis bon médecin. Ma fortune me rend indépendant ; je n’exerce mon art que pour le seul plaisir d’obliger. Au sortir d’un combat, le guerrier vainqueur contemple le champ d’honneur où il vient de triompher ; mais, hélas ! les derniers soupirs des ennemis de son prince empoisonnent ses succès ; et moi, moi, mon ami, lorsque, par une étude profonde de la nature, j’ai su triompher d’une maladie qui eût pu devenir mortelle, je vois autour de moi la famille reconnaissante dont mes soins et mes veilles ont conservé le chef ; je vois une tendre mère à qui je viens de rendre un fils adoré, qui, les yeux humides des pleurs de la reconnaissance, remercie le ciel qui m’a envoyé vers elle, et le conjure de me bénir. Ah ! mon cher Edouard, en ce moment je suis plus heureux qu’un des conquérans de la terre : j’ai consolé l’humanité, tandis qu’il en a été la terreur. </p>
        <p> Cette peinture touchante de la félicité du docteur Sirouval émut vivement l’âme du jeune homme, et lui fit prendre la résolution d’employer aussi son existence au soulagement de ses semblables. </p>
        <p> Combien il éprouvait de chagrin, en pensant au maréchal de Montezert ! Il avait eu la plus grande peine à l’empêcher de quitter l’Ecosse pour retourner en France, afin de faire reconnaître son innocence. Il était bien assuré que, ne recevant aucune réponse à son mémoire, il irait la chercher lui-même. </p>
        <p> Ah ! souvent il se disait : Infortuné, reste dans l’île de Schetland ; tu n’as pas d’alternative entre ce lieu et l’échafaud. Quoiqu’il eût reçu la défense formelle d’écrire au maréchal, l’intérêt qu’il prenait à son sort l’y portait sans cesse ; mais son oncle l’en empêchait. – Mon ami, lui disait-il, tu te perdrais, sans le sauver. Sacrifier son repos, sa vie même, pour arracher un malheureux à la mort, est une action sublime ; mais s’exposer en pure perte, est une témérité impardonnable. Ta lettre serait interceptée, maintenant surtout qu’il semble certain que la guerre va recommencer entre l’Angleterre et la France  7 Guillaume III, prince d’Orange, stathouder de Hollande, roi d’Angleterre, d’Ecosse et d’Irlande, avait été élu par les puissances coalisées. Généralissime des armées qui s’opposaient à la rapidité des conquêtes de Louis XIV, ce prince, quoique souvent vaincu, ne manqua pas de donner des marques éclatantes de courage, d’habileté et de prudence dans l’art de régner. La paix de Nimègue, en 1678, lui fit, pour un moment, cesser la guerre. Il épousa Marie Stuart, fille du duc d’Yorck, qui monta sur le trône d’Angleterre, et prit le nom de Jacques II. Après la mort de Charles II, son frère, la guerre s’étant rallumée, le prince d’Orange fit une descente en Angleterre, sur la fin de 1688 ; il détrôna le roi Jacques, son beau-père, qui fut contraint de se réfugier en France, et se fit couronner à Londres avec la princesse Marie, son épouse. Il s’appliqua ensuite à seconder les efforts de ses alliés contre les Français. En moins de six mois tous les ports furent bloqués, et dès lors toute communication avec l’étranger fut impossible.  ; ainsi renonce a ce projet, je t’en conjure, Edouard, au nom de l’amitié que tu me portes et de celle que tu m’as inspirée. </p>
        <p> Saint-Just fut obligé de céder aux avis de son oncle, et se décida à apprendre l’art célèbre de la médecine. C’était en l’accompagnant dans toutes les visites qu’il faisait qu’il trouva quelque adoucissement aux peines que lui causait un exil injuste. </p>
        <p> Il ne s’était point trompé sur le compte de Montezert ; et tandis qu’il formait des vœux pour qu’il restât en Ecosse, celui-ci venait d’arriver à Paris, où son écuyer, porteur d’une lettre au Roi, cherchait toutes les occasions d’arriver jusqu’à lui. Le pauvre Renaud passa quatre jours sans pouvoir réussir. Enfin, un soir que le Roi était à Versailles, avec Louvois, occupés l’un et l’autre à visiter les travaux, il s’approcha du monarque, et lui dit : Sire, je suis envoyé par le maréchal duc de Montezert pour remettre à votre majesté un mémoire ; c’est le troisième qu’il envoie ; les deux premiers sont restés sans réponse, et cependant il ne réclamait que la justice. </p>
        <p> Le Roi prit la dépêche, la lut avec son ministre ; pendant ce temps l’écuyer du maréchal portait sur la figure de M. de Louvois un regard scrutateur ; mais cet homme impénétrable ne laissait apercevoir aucune trace d’altération qui pût faire connaître ce qui se passait dans son âme. Toujours maître de lui, il lut et relut tout ce que Montezert disait de lui ; et lorsque le Roi lui demanda ce qu’il pensait, il répondit froidement : Le malheureux ! il me croit encore son ennemi, il veut être jugé ; puisse-t-il détruire l’évidence de la conspiration qu’il avait formée contre la tranquillité de l’état ! </p>
        <p> Oui, seigneur, il la détruira ; n’en doutez point, dit Renaud. Et quel est l’homme qui, n’étant rassuré par le témoignage de sa propre conscience, oserait, comme le maréchal, défier ses accusateurs et braver la mort ? </p>
        <p> Il peut retourner à la Bastille, dit Louis ; et vous lui donnerez l’assurance que son procès aura lieu incessamment. </p>
        <p> L’écuyer se rendit aussitôt à l’hôtel où son maître l’attendait, lui rendit un compte détaillé de tout ce qui s’était passé, et le duc retourna le soir dans la prison d’où on l’avait enlevé presque forcément. </p>
        <p> L’infortuné maréchal se félicitait de l’événement qui le remettait sous les verroux. L’espoir de confondre ses ennemis enflammait son imagination. Aussi, en revoyant le gouverneur, il lui tendit la main. Enfin, lui dit-il, l’heure de la justice va bientôt sonner. Je confondrai la calomnie.... – Noble guerrier, lui répond le gouverneur, puissent vos vœux se réaliser, et que le repentir ne suive point une témérité qui vous fait honneur ! mais, hélas !... – Achevez. – Les hommes sont si injustes, vos persécuteurs si puissans... – L’homme de bien voit sans effroi l’échafaud ; et, s’ils parvenaient à m’y conduire, j’aurais du moins fait entendre à toute la France le cri de l’innocence opprimée, et mes concitoyens donneraient des larmes à mon trépas, dont ils ne pourront accuser que l’implacable Louvois. </p>
        <p> Il y avait à peine une demi-heure que le duc de Montezert était dans la prison, quand Valentin en fut instruit par le concierge. Ce dévoué serviteur accourut aussitôt vers son maître. Louvois, tout profond qu’il était en fait de perfidie, avait entièrement oublié ce valet ; et le concierge, qui aimait beaucoup cet honnête garçon, l’employait au service du gouverneur. </p>
        <p> Le voilà donc encore à même de se dévouer pour son maître. Mais il lui dit : Pourquoi n’êtes-vous point resté en Ecosse, près de votre épouse, de vos enfans ? Ah ! monsieur le maréchal, vous allez peut-être assurer le triomphe de vos ennemis. </p>
        <p> Valentin versait des larmes, et répétait souvent au concierge : Les cruels ! ils ont juré de le faire périr ; mais si je pouvais le sauver, je crois que je sacrifierais volontiers ma propre existence. </p>
        <p> L’écuyer du maréchal avait été chargé de faire partir des lettres de son maître pour l’île de Schetland ; mais les communications étant devenues impossibles en raison de la guerre, la trop malheureuse Laurence de Sully fut pendant deux années sans avoir aucune nouvelle de Paris. Ce fut en vain que l’écuyer Renaud voulut regagner le pays que la duchesse habitait ; il fut contraint de rester dans les lieux où son maître était devenu la victime du plus abominable de tous les complots. </p>
        <p> FIN DU TROISIÈME VOLUME. </p>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
