<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Gustave et Aspaïs, ou Les victimes des préjugés de l'époque (tome 3) </title>
        <author from="1???" key="" name="Ginouvier, J.-F.-T." sex="" to="1???"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="Hesse" where="Paris"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1826"/>
        <date type="issued" when="1826"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass><keywords><term>épistolaire</term></keywords>/&gt; </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Gustave et Aspaïs, ou Les victimes des préjugés de l'époque (tome 3)"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <p> GUSTAVE ET ASPAÏ̈S. </p>
      <div title="Gustave et Aspaïs, ou Les victimes des préjugés de l'époque. Tome 3" type="book">
        <div type="part">
          <div title="LETTRE XXXIII. - Réponse." type="chapter">
            <p> LETTRE XXXIII.  Réponse.  Oui, aimable radoteuse, je l’ai prononcé ce mot, avant de le lire de ta main. Je croyais que tu prenais plaisir à me quereller, pour me consoler ensuite de ta sévérité, mais elle s’est conservée jusqu’à la fin : il a fallu lire ta lettre sans un sourire ; dis, où as-tu pris cet humeur si tenace, et surtout si austère ? il n’est donc plus permis de s’oublier avec toi. A l’avenir je ne t’écrirai plus avec l’abandon du sentiment, mais avec le compas de la raison ; je relirai mes lettres, je corrigerai, j’effacerai tout ce qui pourrait blesser ton excessive délicatesse. Mais n’aille pas rire aux éclats, je ne suis nullement piqué de tes taquineries ; mais je suis presque désolé de la fausse interprétation que tu donnes à mes paroles. C’est le faible des gens qui se croient offensés de prendre tout en mal, tout au pire ; et ceux qui n’ont pu avoir l’intention d’offenser sont alors forcés d’entrer dans les explications, dans les commentaires, dans les paraphrases même ; tu m’y réduis, susceptible amie ; eh bien ! subis la peine de m’entendre.  Mon premier tort est de t’avoir désobéi : je n’ai pu dissimuler mon courroux en apprenant une nouvelle noirceur ; j’ai éclaté en menaces, et tu m’avais prescrit la modération ; mais n’avais-je pas déjà excusé ma désobéissance ? ne t’en avais-je pas demandé un humble pardon ? d’un autre côté, ne serais-je pas trop méprisable de supporter un outrage sans emportement ? que penserais-tu de moi ? ne me traiterais-tu pas de lâche ?.... ce mot dans ta bouche.... exécrable idée !.... Ne vaut-il pas mille fois mieux m’exposer à ta colère qu’à ton mépris. Pour le moment je veux bien me modérer, je veux bien oublier une offense que je dois paraître ignorer encore. Cependant de Vieuxnille peut s’obstiner à te fatiguer de ses protestations, et à me noircir de ses calomnies ; faudra-t-il me taire, ne point l’arrêter ? faudra t-il que mon courroux lui ménage l’impunité ? Ton argument pour m’obliger à t’obéir, est tiré de mon danger et du tien. Oh ! le ciel m’est témoin que si je croyais exposer ta vie, je me dévouerais à la honte, je prendrais sans rougir le nom odieux de lâche. Mais apprends, tendre amie, que la force produite par le sentiment de l’injure, se multiplie en raison inverse du découragement résultant du témoignage de ses torts : le bras de l’offensé est tout puissant contre un insolent provocateur : l’un a la rage dans l’âme, elle électrise tout son être ; l’autre n’est mu par aucune passion violente ; il ne sent que ses torts, et ne voit que le danger. Je ne devrais mes avantages sur de Vieuxnille qu’à cette différence essentielle entre l’indignation et le regret, entre le courroux et la peur. Aspaïs, mon existence est garantie ; laisse-moi garantir ma réputation. Ne crois pas pourtant que je veuille être assassin pour me venger : ma supériorité dont je te rends compte, n’est que probable, et je saurai mettre de la modération dans le châtiment. Je ne suis pas avide du sang d’un de Vieuxnille, mais jaloux de mon honneur. Je t’entends, tu ne voudrais pas que j’allasse exposer ma vie avec un être méprisable, égaliser les chances entre mon indigne agresseur et moi. Mais ne pouvant déférer le crime de Vieuxnille à la vindicte publique, il faut bien que j’y mette un frein. Dans le silence des lois, c’est à la victime à se faire justice si elle en a la puissance. Un préjugé qui naît avec l’homme, et convient à son ardeur, vient me prêter un secours, je l’embrasse avec empressement. Il a des règles fondées sur la délicatesse et la générosité ; ma gloire est attachée à leur observation, et mon courroux n’en saurait suivre d’autres. Les habitans d’une île appartenant à la France ont un préjugé qui punit l’injure et convient à la lâcheté : chez eux la vengeance est un besoin dominant qu’ils doivent satisfaire aux dépens de l’honneur. Lors de mon voyage en Corse, j’ai vu un homme, ancien militaire, dont la probité allait jusqu’au scrupule, me soutenir que, dans son pays, on ne perdait pas l’honneur, pour tuer en guet-à-pens son ennemi. Voici comment ce Corse justifiait une action aussi abominable ; il me disait : « Je suis of-  » fensé, je dois me venger ; si je vais dans un  » duel exposer mon sein au coup de mon pro-  » vocateur, je puis en être tué, et je meurs  » sans vengeance ; je meurs déshonoré, car  » mon injure subsiste, n’étant point lavée dans  » le sang du seul coupable ; et de plus je péris  » de la main de ce coupable, de sa main dou-  » blement criminelle et toujours impunie. Ceux  » qui nous ont offensés ne sont pas nos adver-  » saires, mais nos ennemis ; nous les regardons  » et nous les poursuivons comme tels ; nous  » leur faisons une véritable guerre, et vous  » savez, ajouta-t-il, que dans une guerre la  » ruse supplée à la force ; on n’y regarde pas  » aux moyens d’exécution, pourvu qu’on se  » défasse de son ennemi. » C’est en raisonnant ainsi que ces insulaires, ayant quelqu’un à punir, vont s’embusquer et le tuent au passage ; ils le surprennent et le poignardent en traîtres. Voudrais-tu, généreuse Aspaïs, que je fisse comme eux, que ton ami, pour assurer ses jours, allât se venger en trempant sa main féroce dans le sang d’un homme surpris et sans défense, Ton âme honnête se révolte ; permets-moi donc de punir de Vieuxnille en homme d’honneur, de l’appeler à un combat où je pourrai assouvir ma vengeance sans la souiller.  Mais j’oublie ma justification ; mes seconds torts, Aspaïs, ont été de croire à l’inconstance de ta fermeté. Tu ne veux donc rien me passer ; ne vois-tu pas que je feins d’être incrédule, pour te réduire à me répéter tes douces protestations ! Aspaïs, faible et incertaine ! je croirais être un monstre d’ingratitude, si je le pensais : tu as trop montré d’énergie dans ton caractère, de fierté dans tes résolutions ; je ne puis avoir le moindre doute. C’est dans mon cœur que je sens les raisons de ton dévouement, et les liens qui nous attachent. L’amant heureux juge par instinct : je devine tes sentimens sur les miens ; moins amoureux je serais plus défiant.  Le récit de tes soupirs me distrait de mes peines, et tu trouves que cette raison de le désirer est un sophisme ; mais je t’en prie, juges-en-mieux : l’expression vive de ton amour dérobe mes sens à la douleur de la captivité ; il les transporte dans une douce volupté , et je goûte une satisfaction mélangée de souffrance, mais toujours préférable au désespoir. Quant à toi, je l’avoue, placée dans une autre position, n’ayant pas de peines corporelles à endurer, tu ne peux être soulagée de tes maux par le tableau de mes désirs ; au contraire, il doit les aigrir, et leur joindre des peines d’un autre genre. Eh bien ! faisons une convention ; je ne te ferai plus part de mes douleurs, et tu continueras à me retracer les tiennes. Puisque je dois recevoir du calme de ce qui te tourmente, nous pouvons chacun nous arranger sans nul sacrifice. Je garderai pour moi ce qui doit te nuire, et tu me diras ce qui me soulage. Adieu, toi, qui mériterais des autels, toi que je sens trop au-dessus de mes hommages. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XXXIV. - ASPAÏS A DE MONTVALD." type="chapter">
            <p> LETTRE XXXIV.  ASPAÏS A DE MONTVALD.  CROIS-TU que je tremble à la veille d’un jour d’épreuve ? non Gustave : je le vois approcher avec plaisir, je le désire, je voudrais qu’il fût à l’instant même : je dois t’y revoir, et cette joie dont je m’énivre d’avance, met un voile enchanteur sur toutes les émotions pénibles que j’éprouverai peut-être. Je t’en conjure, ne doute plus de ma fermeté ; je la puise dans l’excès de ma tendresse, et comme l’une est infinie, l’autre sera immense. Ne crois pas non plus que je rougisse des aveux publics que ta défense exige ; ils ne me coûteront rien, puisqu’ils me vaudront ta justification. Mon amour, malgré son ardeur, ne m’a jamais avilie ; l’honnêteté l’a suivi dans son égarement. Je dirais les faiblesses de mon cœur pour faire ressortir la force de ma vertu. Il y aurait eu moins de mérite à résister à notre passion, si elle eût été moins véhémente. Nous allons nous montrer comme en triomphe ; notre, honneur va briller au grand jour : on reconnaîtra, à la candeur de nos aveux, la pureté de nos âmes, et l’envie aura honte de reproduire ses calomnies ; nous épurerons l’atmosphère ténébreux où elle aura voulu nous ensevelir, avec les émanations de notre innocence.  Voudrais - tu donc, à l’approche d’un jour qui doit nous rendre à l’honneur, me faire sortir de l’opprobre et toi de l’ignominie ; voudrais-tu qu’à la veille de te retirer de ta prison, et de mettre fin à mes souffrances, je fusse atteinte d’un mouvement de fausse honte ; que j’eusse de la timidité, quand il faut avoir de l’assurance ? Oh ! ne le pense pas, je l’ai cru comme toi, mais j’ai réfléchi depuis : connaissant tout le prix de mes sacrifices, je ne les regarde que comme de généreuses offrandes. Je serai dominée par des idées trop élevées, j’aurai à défendre de trop grands intérêts pour m’arrêter à de petites émotions ; je ne les sentirai même pas, elles seront étouffées dans mon cœur par la passion de l’honneur reconquis, et de l’amour satisfait.  Cependant, tu n’es plus si injuste ; tu ne crains plus de me voir séduite par faiblesse ; mon amabilité ne t’effraie plus ; tu as confiance en mon jugement. Mais tu ne te doutes pas que je veux m’exposer à la séduction, que je veux même paraître séduite ; que loin de congédier les agens suborneurs, je veux flatter leurs espérances. En apprenant ces choses, tes alarmes vont se renouveler, tu vas recommencer à me prêcher. Eh bien ! prêche-moi : tes sermons sont enchanteurs ; ton dépit me plaît, ton humeur m’amuse. Me voilà bien cruelle, mais je ne le suis pas encore assez ; je devrais te réduire à me demander. grâce. Ne savais-tu donc pas que les sentimens doux ne peuvent nuire ? Mon affabilité a été utile à nos intérêts, tandis qu’une imprudente sévérité les eût compromis ; sans contraindre mon naturel, j’ai servi ma tendresse ; j’étais rusée sans m’en douter, je l’étais de bonté d’âme ; il m’était impossible de chasser les gens, et il ne fallait pas les chasser. Je devrais feindre la modération, si elle n’était pas dans mon âme. Quoi ! tu n’as pas deviné cet utile stratagème ; tu ne m’as pas invitée à la dissimulation, afin d’endormir la malveillance ; tu ne m’as pas exhortée à feindre une entière docilité aux insinuations de mes trois captateurs, afin de jeter de Vieuxnille et mon père dans une fausse confiance qui nous assure un succès complet ! On voit bien que tu n’es pas habile en intrigues, que tu ne vaux rien pour la fausseté ; tu ne seras jamais courtisan, tu manques trop de ce talent qui élève le rang en abaissant l’âme, qui donne du pouvoir aux dépens de l’honneur. Mais la probité la plus stricte ne peut-elle s’accommoder d’un détour qui prévient le mal ? Le mensonge perd sa honte, quand il doit ravir l’innocence aux ravages du crime. La franchise et la loyauté, ces deux vertus bienfaisantes deviennent nuisibles, en favorisant des attentats ; on n’est pas tenu à la délicatesse des moyens avec la méchanceté ; celle-ci doit être regardée comme une ennemie dangereuse contre laquelle toutes les attaques sont bonnes : il s’agit de s’en délivrer ; que ce soit par la force ou par la ruse, à combat ouvert ou par surprise ; le succès fait votre excuse. Je saurais que le péril est prochain, qu’il va m’envahir ; je verrais ta perte et la mienne assurée ; je n’aurais pour les conjurer qu’à dissimuler mes sentimens aux yeux de nos persécuteurs, et je viendrais aujourd’hui découvrir mes intentions, faire preuve de mon intégrité ! ne serait-ce point là une folle sagesse pire que la fausseté elle-même, puisqu’elle ferait des victimes, et n’empêcherait pas un crime ? Lorsqu’on saura que j’ai feint un changement qui ne pouvait être dans mon cœur, on ne dira pas, elle est fausse, mais on dira elle est prudente. La conscience est à son aise quand l’intérêt s’accorde avec la morale. J’ai donc commencé par accueillir avec plus d’affabilité encore l’abbé et la baronne, mais j’ai mis pour condition à ma docilité que, dans leurs discours, ils ne feraient jamais entrer un seul mot d’outrageant pour toi : je fais donc semblant de les écouter. On dirait que je suis toute oreille, mais je n’entends qu’un vain murmure ; mon attention est loin de là , et tu sais où elle se trouve.  P. S. Je n’insiste plus sur mes craintes au sujet du châtiment mérité par de Vieuxnille ; je te permets de faire ce que l’honneur exige. Je suis trop jalouse de ta réputation, et j’ai trop à me plaindre d’un homme infame. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XXXV. - LE CHEV. DE VIEUXNILLE A Mlle. DULINAND." type="chapter">
            <p> LETTRE XXXV.  LE CHEV. DE VIEUXNILLE A Mlle . DULINAND.  MADEMOISELLE, veuillez recevoir encore cette lettre de celui dont vous subjuguez la fierté, comme vous maîtrisez le cœur. Pourquoi le tairais-je ? je ne vous crois pas si cruelle que vous voulez le paraître : une beauté divine n’a pas le cœur des furies, les grâces ne vont jamais de compagnie avec les rigueurs, il n’y a que des Calisto par le monde. Votre foi engagée balance votre inclination ; mais la fidélité aux promesses n’est encore qu’un préjugé , et une femme d’esprit n’a pas de préjugés. Sans parler de mon rang, de ma fortune, de ma dignité , l’on m’a toujours dit que j’avais dans ma personne de quoi plaire. J’ai eu maints succès dans ma vie, et je les dois à un extérieur assez avantageux, et à des qualités passablement aimables. Ces éloges de moi-même sont arrachées à ma modestie par la nécessité où je suis de vous exposer mon mérite. Je sais trop que l’on vous a prévenue contre moi : vous m’avez vu avec le regard de l’aversion ; vous n’avez pu être touchée ni séduite. Possédant toutes les qualités de votre sexe, vous devez en avoir tous les penchans, et il est impossible que je ne puisse ni flatter votre goût, ni captiver votre cœur. Voyez, charmante Aspaïs, la perfection de vos formes, la régularité de vos traits, et persuadez-vous qu’ils sont destinés à une alliance qui les vale, qui leur soit égale en perfections et en noblesse. La nature nous favorisa de ses dons pour les voir réunis ; malheur à vous si vous étiez encore rebelle à la nature ! Oui, nous sommes faits l’un pour l’autre ; serrons des nœuds que les destins veulent former ; ils le demandent par la bouche de votre père, ils se font entendre par la mienne, seront-ils moins puissans que la détestable séduction d’un homme indigne.  Je ne puis le croire, ces deux mots outrageans que vous m’avez écrits ne sont pas de vous, ils partent d’une main criminelle avec qui vous conservez de coupables rapports. Si j’en, découvre les fils, je les dénoncerai à M. Dulinand, ou plutôt ma passion me les fera rompre moi-même. Dès long-temps je vous regarde comme mon bien, je dois veiller à votre conservation, je dois rétablir votre honneur. Ne demeurez donc plus dans une honteuse obstination ; sortez - en par égard pour un père qui vous chérit, et qui voudrait vous faire l’instrument de son bonheur ; sortez-en pour celui qui vous consacre son existence et sa fortune, qui veut vous placer au faîte de la considération, après vous avoir retirée du profond avilissement où la corruption d’un perfide vous a entraînée. A moins que d’être insensée, ou tout-à-fait criminelle, vous ne pouvez résister à tous les avantages que ma main vous présente. Plaisirs, satisfaction, contentement dans notre intérieur, gloire, honneur, estime en public ; voyez toutes ces choses qui constituent le vrai bonheur, et décidez-vous : il en est temps encore. J’attends votre réponse. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XXXVI. - ASPAÏS A LAURENCE." type="chapter">
            <p> LETTRE XXXVI.  ASPAÏS A LAURENCE.  JE fermais ma lettre à Gustave, lorsque j’en ai reçu une nouvelle de Vieuxnille. Quel excès d’impudence, de sottise et de fatuité, ô mon amie ; je t’en envoie le chef-d’œuvre. Tu en seras indignée, mais tu en riras aussi. Je n’en parle pas à Montvald ; cela ne servirait encore qu’à le mettre en fureur : j’ai eu assez de regret de l’avoir instruit de la première missive de Vieuxnille. Je me suis bornée, cette fois, à ajouter à ma lettre un post-scriptum, par lequel je lui permets de punir ce méchant rival. Gustave m’a donné toutes les sûretés pour la conservation de ses jours ; moins craintive je suis bien aise qu’il châtie un homme trop détestable. Ce n’est pas que nous devrions le mépriser assez pour le laisser dans son horrible tranquillité. Est-il possible que l’on arrive à ce degré de folie en s’éloignant de l’honnête et du juste ? De Vieuxnille voulait parvenir à ses fins par des noirceurs ; il essaie maintenant d’y arriver par la singularité : il devient ridicule après s’être rendu odieux. On voit que les grands vices se tiennent par la main avec les simples défauts ; ils vivent avec toutes les faiblesses, car ils ne sont eux-mêmes que des imperfections morales. L’homme excessivement avantageux est presque toujours un homme pervers. La raison se laisse difficilement emporter aux égaremens du cœur. Aussi un méchant a rarement de la justesse dans l’esprit ; il peut bien, avec une certaine adresse, combiner ses moyens de nuire, mais toujours il y manque quelque chose qui sert à les renverser, en découvrant l’attentât. Ce n’est pas le crime qui ne peut demeurer impuni, c’est le criminel qui ne sait pas se préparer l’impunité. Privé de la portion d’intelligence départie à l’honnête homme, il ne peut rien conduire avec prudence et habileté ; sa raison ne saurait être saine, en autorisant dans le cœur des sentimens monstrueux : par l’oubli des principes de justice et d’ordre, elle se trouve viciée, égarée, elle marche sans suite et sans but ; au sein de la misère, elle fait les crapuleux et les bandits ; au milieu de l’opulence, elle produit les hommes infames et les fats. De Vieuxnille est un modèle en ce dernier genre : son naturel fut mauvais, son éducation l’a rendu pire ; il est insupportable par ses vices et par ses travers.  Ce que je puis le moins concevoir de sa fatuité, c’est qu’elle ait pu le rendre agréable à quelques femmes. Le fat est plus amoureux de sa personne que de sa maîtresse, il est étranger à tous les sentimens affectueux ; son cœur est retranché dans un ridicule égoïsme. Si je n’eusse aimé Gustave, les airs de coquetterie et de prévention de Vieuxnille m’auraient prévenue contre lui : j’ai mauvaise opinion d’un homme qui s’occupe de plaire à la manière des femmes, qui met de la recherche dans son ajustement, s’observe dans son maintien, et prend tous les petits soins indignes d’une âme mâle. J’aime dans la mise d’un homme la propreté, la décence, un arrangement qui n’est pas de la recherche, une négligence qui n’est pas de l’abandon ; j’aime à voir dans son extérieur l’empreinte de sa destination, la dignité de son caractère, et dans ses manières la politesse sans affectation, la grâce sans minauderie.  Tu sais ; je dissimule avec mes trois suborneurs. On dirait que j’imite le premier Brutus contrefaisant l’imbécille, pour mieux délivrer sa patrie du joug des tyrans.... Je déguise mes sentimens, je mesure mes paroles, j’affecte à merveille la docilité ; à la vérité , je n’ai pas une patrie à délivrer de l’oppression, mais j’ai à sauver de l’opprobre la moitié de mon être, mon amant, mon époux. Combien je me félicite de connaître et de pratiquer l’art d’endormir la malveillance ! Oh ! elle est profondément assoupie. Je parais disposée à ne pas défendre Montvald en présence de ses juges ; je vais même jusqu’à le promettre : je ne jure pas, si non j’aurais besoin de la restriction mentale, mais je n’épargne par les signes approbatifs. Mes solliciteurs habitués jusqu’ici à mes refus, sont ravis de mon changement : enchantés de leurs succès, ils vont sans doute les grossir encore dans leurs rapports à mon père et à de Vieuxnille ; et c’est ainsi que l’injustice et la perfidie trouveront la confusion là où ils attendaient un triomphe.  Ton digne époux, l’honnête M. d’Orneuil, veut donc s’intéresser au malheureux Gustave. Ah ! que je le remercie de sa bonne volonté ; je craignais qu’il ne voulût pas abaisser l’importance de son caractère jusqu’à se mêler dans une intrigue d’amour. Cet homme respectable a dû penser ainsi du commencement de nos aventures, mais depuis qu’elles ont pris la tournure de véritables infortunes, il veut nous secourir. Nous vouerons donc toute notre gratitude à l’homme sensible, à l’observateur constant de la nature, qui ne croit pas indigne de lui de s’intéresser aux malheurs de deux amans vertueux.  Dans quatorze jours, Laurence..... </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XXXVII. - Réponse." type="chapter">
            <p> LETTRE XXXVII.  Réponse.  Je m’attendais presque à cette nouvelle tentative de Vieuxnille ; il l’avait sans doute concertée avec ton père ; mais je ne pense pas qu’il lui ait fait lire la lettre qu’il t’a écrite. M. Dulinand l’eût engagé à en rédiger une autre plus convenable ; car je ne puis me persuader que ses préjugés et ses passions l’aient aussi rendu fou. Cependant ton père est si engoué de ce jeune présomptueux, il espère tant de son alliance, qu’il n’ose peut-être prendre envers lui le ton de la critique. Il croit de son intérêt de le flatter, pourrait-il s’aviser de le censurer. Quand on cherche à s’élever, on s’appuie sur les grands dont la vanité veut être encensée ; il n’est pas de lâche complaisance que cette ambition ne commande et de souplesse qu’elle n’autorise : on applaudit aux défauts, on excuse les vices ; la noirceur n’est plus que le besoin d’une juste vengeance, la perfidie que l’habileté dans le commerce de la vie, l’imprudence est sagesse, la sottise est génie. Je n’ai pu être indignée de la lettre de Vieuxnille, mais j’ai eu pitié de l’homme qui a pu l’écrire. Te méconnaître à ce point ! Ose-t-il bien te parler de ses grâces, de sa beauté, pour essayer de te séduire ? Il te juge comme ces femmes avec qui il a eu des rapports, comme ces femmes galantes qui se décident sur l’extérieur d’un homme, et ne cherchent point des qualités qu’elles ne savent apprécier, et dont, pour mieux dire, elles ne savent que faire. Le vide absolu de sentimens laisse la place au désir effréné des sens : les femmes dont Vieuxnille a à se louer, incapables de tendresse, n’avaient que des caprices. Il a pu leur plaire jusqu’à l’arrivée de ses successeurs ; et c’est de ces honteux avantages dont il ose faire parade à tes yeux, c’est en te citant la dégradation de notre sexe qu’il pense te gagner, toi qui en es l’ornement, toi dont le sentiment d’aimer est un délicieux abandon de l’âme, toi dont la sensibilité fait de l’amour une extase et non un délire.  Ce misérable de Vieuxnille ! il ne vaut pas la peine qu’on s’en occupe davantage ; laissons-le dans les combinaisons de sa folle immoralité , et parlons de tes intérêts ; mon époux y prend la part la plus active. Tu croyais qu’il s’était renfermé dans des vœux stériles, tu te trompais beaucoup : ce nouvel ami que j’ai acquis à ta cause a voulu connaître Montvald ; il est parti pour Amiens ; il s’y est fait ouvrir les prisons ; il est tombé dans les bras d’un bon jeune homme bien intéressant et bien à plaindre. M. d’Orneuil n’a pas voulu le quitter sans lui donner des preuves d’un véritable attachement ; il l’a recommandé à M. le maire d’Amiens ; il a parlé en sa faveur dans toutes les maisons où il était reçu, et il a presque changé la prévention que l’on élevait de toute part contre ton ami. S’il était possible d’aimer un peu plus qu’à l’excès, j’aimerais ainsi mon mari depuis ses soins généreux : hier, à son retour à Neuilly, je l’embrassai avec une étreinte impossible à exprimer. J’ai de l’amour, de l’amitié, du respect pour mon époux ; hier j’ajoutai quelque chose de plus à ces divers sentimens. Si M. Audémar ou Montvald ne t’ont pas écrit encore, je puis t’apprendre des nouvelles. Mon mari a eu plusieurs conversations avec le juge d’instruction et le procureur du roi. Ces messieurs avaient des préventions défavorables ; mais après avoir écouté M. d’Orneuil, ils les ont déposées. Votre affaire doit passer des premières à la cour d’assises ; ce sera probablement dans dix à douze jours, comme tu parais le savoir. Du courage, sensible Aspaïs ! du courage ! j’ai la plus grande confiance ; je crois déjà voir Gustave libre d’indignés fers ; mais, à tes pieds, remerciant sa libératrice et adorant son amante.  P. S. M. d’Orneuil est enchanté de la connaissance de M. Audémar ; il trouve que c’est un vrai sage, et le bien digne ami du sage Montvald. Ils doivent s’écrire. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XXXVIII. - ASPAÏS A DE MONTVALD." type="chapter">
            <p> LETTRE XXXVIII.  ASPAÏS A DE MONTVALD.  OH Gustave ! le moment approche ; dans dix jours l’appareil d’un tribunal, la sévérité des juges, la foule des spectateurs, la curiosité me couvrant de ses regards, la malignité souriant de mes discours, tes gardes, tes fers... ! Supplice affreux, pourrai-je vous soutenir... 1 Mais je te verrais ta présence changera ma nature : de femme sensible et timide je deviendrai femme audacieuse et forte ; j’oublierai tous les objets environnans pour ne voir que toi et ne penser qu’à ta délivrance. L’ordre du départ est donné ; nous quittons Paris. Je suis citée devant la Cour d’assises d’Amiens pour samedi prochain ; il paraît que tu seras jugé ce jour-là. Mon père croit t’envoyer en moi un nouvel accusateur ; il persiste cependant à ne pas me voir ; je ne comprends pas ce mystère. S’il était bien convaincu de mon changement, ne devrait-il pas essayer de m’y affermir en me montrant sa satisfaction ? Mais je suis bien aise qu’il ne vienne pas ; il faudrait mentir à mon père ; ma dissimulation pourrait échouer devant le respect filial : je puis feindre avec des étrangers que je méprise, mais tromper effrontément l’auteur de mes jours, c’est une perfidie révoltante dont je suis incapable. Si mon père me pressait sur mes intentions, je les lui déclarerais, et je ferais tomber le voile mensonger dont je les couvre. Alors de nouveaux moyens de terreur seraient employés ; sa vengeance alarmée pourrait recourir à la violence... Oh ! fasse le ciel que mon père ne vienne pas encore !  Depuis trois mois que tu es captif, je pense à te délivrer : sachant que je dois être ton défenseur, je m’étudie à frapper tes juges, à les convaincre, à les subjuguer ; mais je sens aujourd’hui que tous ces grands mots et ces belles phrases dont je remplis ma pauvre tête, vont le céder au langage simple du cœur. Puisque ma culpabilité doit prouver ton innocence, elle paraîtra assez d’elle-même. Sans nul effort et sans nul apprêt je manifesterai ce penchant invincible qui m’entraîna vers toi et qui m’y fixe à jamais ; on le verra dans mes gestes, dans mes regards ; on l’entendra dans l’accens de ma voix. Félicitons-nous, Gustave, d’avoir d’aussi bons amis, et d’en avoir acquis un surtout qui nous protège autant qu’il nous honore : nos infortunes doivent intéresser par l’acharnement de nos persécuteurs et par le zèle de nos respectables amis. M. d’Orneuil est allé te voir ; sa démarche a dû verser un peu de joie dans ton âme contristée. C’est d’un bon augure qu’un homme aussi honnête se range de notre parti. Je craignais l’austérité de ses mœurs ; j’avais l’injustice de le confondre avec ces profanes qui oublient et méprisent les droits de l’amour, sitôt qu’ils n’en sentent plus l’empire ; mais il vient de me prouver que l’ami de la nature a toujours le cœur sensible, et que la vue des sentimens affectueux excite son intérêt et commande son zèle. Laurence notre excellente amie, a dû si bien plaider notre cause ; elle a dû enlever à nos fautes leur gravité, les représenter du ton de l’indulgence, et forcer son digne époux à pleurer sur nos infortunes. Toi, dont tout le crime est d’aimer, on te jette dans un cachot, on te place sur une sellette, on t’humilie, on t’accuse de rapt, lorsque tu as obéi à la voix d’une amante dans le désespoir ; toi, le plus sincère et le plus délicat des hommes, on te traite en vil séducteur, on t’expose à la malignité publique, aux horreurs de la prévention ; on te calomnie, on te méprise peut-être... Eh ! quel est l’homme honnête qui ne serait indigné de tes malheurs, qui n’aurait pitié de tes maux et ne désirerait t’en affranchir ! Au récit de tes infortunes, l’indifférence et l’égoïsme eux-mêmes perdent leur froideur et leur inaction ; ils font des vœux sincères pour ta justification, et travaillent à l’opérer.  Cher Gustave, ta liberté renferme tous mes vœux ; mais l’horison ne se charge-t-elle pas de nuages ? ne voit-on pas au-delà de la porte du Palais-de-Justice de nouvelles trames ? un ennemi implacable et perfide ne t’y apprête-t-il pas d’autres tourmens ? Hélas ! que mon esprit est ingénieux à s’alarmer ! Ne crains-je pas d’éloigner les fureurs de la Providence en ayant le malheur d’en douter ? Contre des maux nécessaires que serviraient nos efforts et nos plaintes ? il faudrait s’y soumettre sans murmure ou nous arracher le sentiment pour ne plus souffrir. Non, non, un destin cruel ne peut s’attacher à nos pas et nous poursuivre de ses rigueurs. Dieu, les hommes, la nature, tout ce qui voit nos maux, tout ce qui les cause voudra les calmer et nous les faire oublier. Nous voyons l’obstination de mon père subsister par l’espérance du succès ; elle s’évanouira devant un arrêt de la justice. Lorsqu’il verra mon dévouement te justifier et te rendre libre, il donnera son consentement à notre union ; il n’aura pas la férocité de s’y refuser jusqu’à ma majorité ; mais encore s’il en était capable, ne te sentirais-tu pas le courage d’attendre ? te rebuterais-tu alors ? ne dirais-tu pas : « j’ai assez souffert pour elle, faut-il encore languir plusieurs mortelles années. » Ah Gustave ! je t’offense ; je sais que la première récompense de ton amour est dans mes soupirs pour toi. Ne fais nulle attention à la crainte que je viens d’exprimer ; c’est ma plume indiscrète qui s’est encore égarée ; mon cœur ne le pensait pas. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XXXIX. - Réponse." type="chapter">
            <p> LETTRE XXXIX.  Réponse. OAspaïs ! n’es-tu pas aujourd’hui mille fois plus cruelle que le destin dont tu te plains ? Songe que mes blessures saignent toujours, et ne viens plus les irriter par de funestes pressentimens. La correction dont tu accompagnes tes craintes en renforce encore les horreurs. Mon honneur compromis, ma liberté enchaînée, mon Aspaïs loin de moi, ne trouves-tu pas que c’est assez de peine pour le moment, et le soin de m’en délivrer ne doit-il occuper toutes mes idées et les tiennes ? Pourquoi jeter ainsi ta pensée dans l’avenir, et t’y créer des spectres effrayans ? Le présent n’est-il pas assez terrible ? et toutes les puissances de notre âme ne doivent-elles pas se concentrer pour éloigner un danger qui menace de nous engloutir ? J’ai toute confiance en ta force, mais je sais qu’elle ne peut être surhumaine ; si tu l’affaiblis encore par les atteintes d’une inspiration craintive, que te restera-t-il pour nous sauver ? Oui, je désire la liberté, je la souhaite, parce qu’elle doit me rendre à l’honneur et surtout à ma bien-aimée : si elle ne devait me rapporter ce dernier bien, que m’importerait de la recouvrer, sa possession serait au moins inutile ; mourir libre ou captif, ne serait-ce pas toujours mourir du regret de ta perte ?  Nos ennemis ont vu, dans ma captivité , le triomphe de leurs desseins ; ils m’y ont précipité , afin d’arrêter mes entreprises : ils savent trop que libre j’aurai toujours assez de moyens et d’activité pour te suivre et te protéger ; voudrais-tu être la seule à l’ignorer ? Que je sois hors de ces murs impitoyables, et tu verras si tous les obstacles pourront me dérober à ta présence ; je veux croire moi que ton père sera à jamais inflexible, qu’il ne consentira jamais à notre union ; eh bien ! nous invoquerons les lois : elles nous imposeront de nouveaux sacrifices, une attente de quelques années : j’en gémirais, mais l’idée que je te suis cher, que je dois être ton époux, que la mort seule pourra nous séparer, me fera attendre notre union avec une impatience moins turbulente. Tu as voulu rétracter tes phrases trop bien senties. C’est assez ingénieux d’en accuser ta plume. Aspaïs, il t’arrive donc de ne plus me connaître, de me juger mal, heureusement que tes souvenirs me justifient, que tes sentimens te condamnent ; et qu’après avoir exprimé un doute à mon égard, tu seras toujours confuse d’avoir douté. Je suis presque charmé de te voir tomber dans la même faute que tu me reprochais naguère. Ah ! n’attribuons qu’à l’excès de notre amour la reproduction de nos légères défiances : on doit craindre un peu quand on aime beaucoup.  Vois combien tu as oublié le péril du moment pour t’occuper de dangers lointains : tu regardes ma délivrance comme certaine, et moi je tremble encore : d’où te vient ce mélange de confiance et de craintes également fragiles ? Tu ne sais point, sans doute, que l’on a suscité contre moi une prévention accablante : le zèle de nos amis a bien pu l’affaiblir, mais elle a dû faire ses ravages accoutumés, laisser quelques funestes impressions. Chère amie, peut-on compter sur la justice quand elle doit venir de la main des hommes. A leurs yeux certaines probabilités me sont favorables, mais que de chances contraires ! Ne pourrait-on pas mal interpréter ton dévouement, dire que ma présence a rallumé des feux que le mépris avait éteints, que tu as oublié en me revoyant les justes motifs de m’abhorrer. Des hommes faibles ou sujets à l’erreur n’auront-ils pas la prétention de corriger les faiblesses de la nature ; ils me flétrirônt d’un arrêt, et ils croiront te protéger en te donnant la mort. Tendre Aspaïs, je crains tout, je tremble de tout : ta résolution même de feindre auprès des agens séducteurs, ne m’a jamais convenu, aussi je me suis abstenu de t’en dire mon sentiment : aujourd’hui, que je t’ai laissée libre d’agir comme tu l’entendais, je ne puis te cacher une funeste prévision. Si tu n’avais jamais paru composer avec nos tyrans, il n’existerait pas un précédent qui pût nous être contraire. Ta fermeté avait jusqu’ici repoussé la séduction, ta constance à me défendre n’aurait jamais dû paraître faiblir. Je ne sais s’il ne vaudrait pas mieux que ton père vînt te voir avant le départ, tu quitterais cette dissimulation dangereuse. Je compte pourtant beaucoup sur le langage du sentiment ; les hommes assemblés manquent rarement d’y être sensibles, et ton cœur est si tendre, si passionné !.... Oui, le jour de l’audience me verra entouré de tous les genres d’humiliations, mais je serai fier de mon innocence, glorieux de ton dévouement, si heureux de te revoir !.... </p>
          </div>
          <div title="BILLET. - ASPAÏS A LAURENCE." type="chapter">
            <p> BILLET.  ASPAÏS A LAURENCE.  Nous allons partir pour Amiens, demain matin nous nous mettons en route ; M. Dulinand ne nous accompagne pas, il nous suivra, je pense. Il ne s’est pas montré encore aux yeux de sa fille, il craint ses larmes ; il ne veut pas s’attendrir quand il se dispose à la sacrifier : c’est Agamemnon qui envoie Iphigénie à la mort en pleurant en secret sur son destin. Je suis une victime que l’on plaint et qu’on immole. L’obstination de mon père à ne pas me voir, montre bien qu’il n’est pas dupe de mon stratagème. Je veux pourtant continuer à dissimuler, je m’épargne des situations pénibles ; j’ai besoin de calme pour rassembler toutes mes forces. Gustave n’approuve pas mon expédient, il voudrait m’en faire changer ; je ne l’écoute pas ; je crains plus le courroux de mon père et les attentats de Vieuxnille que la prétendue impéritie des jurés : si je ne succombe pas à la violence de mes émotions, je ferai entendre les accens passionnés de mon cœur, et les fers de Gustave se briseront au cris de mon amour. Adieu, je ne puis continuer. </p>
          </div>
          <div title="BILLET - DE LA MÊME A LA MÊME." type="chapter">
            <p> BILLET  DE LA MÊME A LA MÊME.  LA route m’a paru longue, et je n’aurais pas voulu arriver sitôt. Je suis dans la même ville où mon ami est captif ; je viens pour le délivrer, je vais le revoir ; que d’émotions ces idées éveillent ! j’en suis oppressée, mon existence est toute inquiétude et agitation. Je voudrais être à l’audience, je voudrais en être à cent lieues loin.... Demain elle s’ouvre : mon ami m’y appelle. Ah ! je n’hésiterai pas, je m’y précipiterai. Qu’y verrai-je ? le vertueux Gustave entouré de gardes, traité en coupable... O ciel, que je supporte, sans être anéantie, cette première douleur, et j’aurai assez de force pour le défendre ! </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XL. - DE MONTVALD A ASPAÏS." type="chapter">
            <p> LETTRE XL.  DE MONTVALD A ASPAÏS.  TENDRE amie, te Voilà près de moi, tu viens d’arriver, Audémar me l’apprend. Que fais-tu ? qu’éprouves-tu, sensible Aspaïs ? fallait-il tant de secousses, tant de douleurs à ta jeunesse, à tes grâces, à la délicatesse de ton sexe : c’est trop souffrir pour un malheureux que, peut-être, la justice humaine va flétrir à jamais. Abandonne-moi, si les sacrifices qu’on exige de toi doivent épuiser tes forces. Je ne mérite pas que ta vie, ta santé, le charme de tes attraits, les grâces de ta personne rachètent mes infortunes. Mon bonheur serait à un prix trop excessif, s’il fallait l’acquérir par de si grandes pertes : la nature elle-même prendrait le deuil en perdant en toi son plus noble ornement. Si du moins il n’y avait du danger que pour la beauté qui m’a séduite, il te resterait ce cœur qui m’a subjugué, tu serais encore la même pour moi. Pourvu que tes sentimens survécussent, je n’aurais rien perdu.  Ainsi donc, placé entre le péril de ma bien-aimée, et celui de ma réputation, je ne pourrais conserver l’un de ces biens sans renoncer à l’autre. O cruelle alternative ! impitoyable destinée ! Le courage ne te manqueras pas, tendre amie, mais tes forces vont plier sous de si rudes coups. Que ne puis-je, pour t’y préparer, en éloigner le moment fatal ! mais il approche ; demain matin, la plus délicate et la plus sensible des femmes va être en présence d’un tableau déchirant. On va lui demander le plus grand effort de dévouement et de constance : il faudra que l’amour aide la nature à un prodige, ou que je te voie défaillir et ton amant avec toi. </p>
          </div>
          <div title="BILLET. - ASPAÏS A DE MONTVALD." type="chapter">
            <p> BILLET.  ASPAÏS A DE MONTVALD.  Tu crains pour ma vie, pour mes charmes, et ton honneur est en danger ; y a-t-il à balancer ? Devant te sauver de l’ignominie, puis-je manquer de force ? L’épreuve est rude, j’en conviens ; mais ce cœur où tu domines est intrépide à te défendre ; et avec le courage dans l’âme, le corps ne peut faillir ; songe à me seconder et non à me plaindre. Dans trois heures.... </p>
          </div>
        </div>
        <div title="QUATRIÈME PARTIE." type="part">
          <p> QUATRIÈME PARTIE. </p>
          <div title="LETTRES Ire. - M. AUDÉMAR A M. D’ORNEUIL." type="chapter">
            <p> LETTRES I re .  M. AUDÉMAR A M. D’ORNEUIL.  Mon cher monsieur, rien de positif encore sur le sort de nos jeunes infortunés. L’audience s’est ouverte hier à 10 heures du matin. On a appelé la cause de Gustave de Montvald. Mon ami s’est présenté avec décence et dignité, avec cette noblesse dans le regard, avec cet air fier et imposant qui est la marque infaillible de la vertu. Les spectateurs ont dit en le voyant : « Il est trop beau, il doit être aimé ; il est trop fier, il doit être innocent. » Après la lecture de l’acte d’accusation, pendant laquelle on a vu la pitié et l’indignation agiter tour à tour sa physionomie, il a été interrogé par ses juges. Il a mis tant de vivacité et de chaleur dans ses réponses, tant de vérité dans ses explications, que de toutes parts les signes approbatifs accompagnaient ses paroles. M. le président et les autres magistrats l’ont traité avec tous les égards dus à sa position, et commandés en quelque sorte par ses qualités. On a interrogé ensuite les témoins à charge ; ce sont pour la plupart les gens qui furent postés pour surprendre les jeunes amans. à leur rendez-vous. Leurs dépositions favorisent notre cause, loin de lui être contraire. On a entendu pour témoins à décharge le fermier Simon, qui atteste les circonstances de la fuite de Mlle Dulinand ; sa femme qui parle de l’arrivée de Montvald à la ferme plusieurs heures après Mlle Dulinand ; Sophie, cette bonne fille qui a dit les choses les plus vraies avec le ton de la simplicité ; enfin James, ce domestique fidèle, a parlé avec véhémence ; il appuyait son récit d’exclamations et de gestes si naturels, qu’on ne pouvait soupçonner sa sincérité, son récit, en tout conforme à celui de son maître, et s’accordant avec les pièces et les lettres déposées, a été du meilleur effet, bien qu’il n’ait été entendu que comme simple renseignement.  Enfin on introduit Mlle Dulinand ; cette fille charmante et malheureuse s’avance accompagnée de sa mère. En entrant dans la salle d’audience, elle jette de tous côtés ses regards affligés ; elle aperçoit Montvald, elle pousse un cri de douleur et se précipite comme l’éclair dans ses bras : « O mon cher Gustave ! ô mon époux ! on veut que je t’accuse, on veut nous séparer ; non, jamais, jamais. » En disant ces mots, elle le tenait étroitement embrassé, elle l’entourait de ses jolis bras ; et les magistrats, les jurés, les spectateurs étonnés et attendris, ne pouvaient retenir leurs larmes. Montvald pénétré de ravissement et de douleur, soutenait son amie, et n’oubliant pas qu’il était en présence de ses juges, il recommandait sa malheureuse amante à l’indulgence de la Cour, en les priant de ménager la sensibilité d’une femme chère. Mlle Dulinand fait un effort, quitte Montvald, et retombe dans les bras de sa mère, dont l’expression du visage déchirait l’âme. Le président suspend un instant l’audience pour donner à cette fille intéressante le temps de revenir de son trouble. Insensiblement elle devint plus calme, elle demande la permission de parler. M. le président lui adresse les questions d’usage, elle y répond, et fait ensuite, d’une voix altérée et tremblante, l’aveu de sa passion. Elle met plus d’assurance dans son langage, en parlant de Montvald, de ses qualités, de ses vertus ; elle proteste de l’inviolabilité de son attachement pour lui, et dit là-dessus les choses les plus vraies et les mieux senties ; elle a persuadé les esprits, elle a touché la Cour et l’auditoire. Sitôt après sa déposition, on lui a permis de se retirer. L’infortunée ne pouvait plus s’arracher de son siége ; les yeux constamment attachés sur son ami, elle oubliait sa douleur. Sa mère et des messieurs de connaissance l’ont entraînée presque hors de la salle ; elle s’y est évanouie, et on l’a transportée ainsi jusqu’à la voiture. N’ayant pas accès auprès de ces dames, j’ai appris des domestiques de l’hôtel où elles logent, que Mlle Dulinand est un peu rétablie de ses grandes secousses, et qu’on ne craint plus tant pour sa santé. Quant à Montvald, il est agité comme vous le pensez bien, il attend son sort, il craint toujours, parce qu’il est un peu fataliste, et qu’il ne se croit pas heureux. Je lui donne toute la confiance que j’ai raison d’avoir. Tout milite en sa faveur, et rien ne l’accuse que ses propres terreurs.  M. de Montvald père et M. le docteur Duvilliers sont arrivés à Amiens depuis quelques jours ; ils ont fait des démarches fort utiles, et ont achevé ce que votre bienveillance avait commencé. La prévention paraît avoir changé de nature, je suis le premier à m’en apercevoir, car je sais ce qu’elle était il y a un mois. On vient de voir que la séduction employée par mon ami sur Mlle Dulinand, n’est point celle dont parle notre code criminel, mais bien celle de son amour et de ses qualités personnelles. La délivrance de Montvald n’est donc plus douteuse. L’indigne manège de Vieuxnille n’est plus à redouter. Il est ici avec M. Dulinand. Quelle honte pour ces deux hommes, ils viennent sourdement tenter d’associer à leur injuste vengeance les ministres de la justice ! Ils pensent en gagner quelques-uns, mais la probité n’est pas toujours en vente, la conscience des magistrats intègres leur résistera, et l’on m’a assuré que les jurés de ces assises ont tous la meilleure réputation d’honneur et de sagesse. Ce sont tout autant de sûretés pour le triomphe du vertueux Montvald. La récusation, dont la loi laisse la faculté au ministère public, pouvait nous être contraire, car de notre côté nous n’avons pu en user entièrement, malgré le droit que nous en avons. Nos soins n’avaient pu aller jusqu’à découvrir deux jurés dont nous suspectons l’impartialité comme ayant eu des relations avec M. Dulinand. Montvald les eût récusés, mais faute de les connaître, il est réduit à se laissée juger par ces hommes endoctrinés ou corrompus, tant il est vrai que nulle institution humaine n’est exempte d’imperfection. Il n’y a de remède à cette communication presque inévitable entre les jurés et les parties, que dans la conscience des hommes de bien. Ils savent qu’ils vont remplir l’importante fonction de juges, ils se pénètrent de la sainteté de ce ministère, et se gardent de le profaner en l’exposant à la prévention publique. Toutes les fois que j’ai eu à remplir les devoirs de juré dans mon département, je me suis imposé une réclusion stricte ; j’ai évité toutes les conversations relatives aux affaires sur lesquelles j’avais à prononcer ; je me suis surtout éloigné des personnes qui avaient intérêt à une de ces causes, ou qui voulaient me prévenir pour ou contre les accusés. Au moyen de ces scrupuleuses précautions, j’arrivais à l’audience avec une raison et une conscience libres ; j’écoutais les témoins et les prévenus, je suivais tous les faits dans leur enchaînement, je prêtais toute mon attention à l’attaque et surtout à la défense, et sans efforts comme sans hésitation, je prononçais dans la conviction de mon âme ; aussi suis-je toujours rentré dans mes foyers exempt de remords et satisfait de moi-même.  P. S. L’audience a été renvoyée à demain pour entendre la déposition du Docteur, le plaidoyer de M. le procureur du roi et la défense de Montvald. Nous avons la plus grande confiance en nos avocats ; ils ont du talent, ils ne peuvent que bien soutenir une cause si juste. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE II - ASPAÏS A DE MONTVALD." type="chapter">
            <p> LETTRE II  ASPAÏS A DE MONTVALD.  QU’EN sera-t-il de nous ! l’excès de nos souffrances a-t-il touché nos juges ? la vérité de mes accens a-t-elle pénétré leur conscience ? N’ai-je pas assez rougi ? n’ai-je pas assez oublié la pudeur ? J’ai tombé dans tes bras en présence d’une foule assemblée... O puissance invincible, où ne m’entraînais-tu pas ! O péril qui menaciez mon ami, combien vous redoubliez mes forces ! Cependant n’aurais-je pas ajouté mes humiliations à ton ignominie ? La rougeur de mon front n’aurait-elle pas servi à relever la fierté du tien ? Serais-tu encore déshonoré quand je suis avilie ?.. Si mes efforts ont été impuissans, si mes sacrifices n’ont pu racheter ton honneur, jurons-le, ne survivons pas à notre honte ; dérobons notre vertu au mépris des hommes ; mourons dans l’estime de nous-mêmes avant d’être en but aux injustes dédains de nos semblables. Cherchons le calme dans la mort : le silence des tombeaux sera notre refuge, si pour nous l’existence est un opprobre... O ciel ! quelles sombres inquiétudes ! quelles trances affreuses !.. Je crains, avec un déchirement de cœur qui trouble ma raison... Que fait la vengeance ?.. Elle veille tandis que je gémis ; elle étouffe, j’en suis certaine, les impressions favorables qu’ont dû produire les élans de mon âme ; elle replace dans la conscience des juges la prévention que j’en avais chassée... Ils n’entendent plus mes accens, ils ne voient plus mes transports ; ils sont en présence de la froide et astucieuse méchanceté qui calomnie mon dévouement.OGustave ! pourquoi le ciel nous a-t-il continué ses rigueurs ? Si tu avais été jugé hier, tu serais libre et fortuné. Cet intervalle d’un jour donne aux injustes passions, le temps de nous accabler encore... Mais ma douleur n’a nulle pitié de la tienne ; je te désole, cher ami, et tu aurais tant besoin de consolation ; ne m’écoute pas, mon esprit s’aliène ; l’effroi me rend incapable d’attendre mon sort avec résignation. Tout ce que ma bonne maman me dit pour me rassurer, effleure ma raison sans la pénétrer ; je n’ai de facultés que pour craindre... Hélas ! après des efforts prodigieux, il fallait bien payer tribut à la faiblesse de mon sexe. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE III. - DE MONTVALD A ASPAÏS." type="chapter">
            <p> LETTRE III.  DE MONTVALD A ASPAÏS.  TOUT nous abandonnerait, tendre Aspaïs, que nous devrions encore modérer nos plaintes. Ne me resterais-tu pas, ne suis je pas à toi jusqu’au dernier soupir ? Notre amour ne doit-il pas nous consoler de nos disgrâces ? Si on nous flétrit, n’avons-nous pas notre conscience pour nous relever ? Celte vertu qui a su résister à tant de séductions, nous fait respecter au milieu de l’ignominie ; elle ennoblit nos liaisons comme elle a épuré nos cœurs. Je crains autant que toi, mais je m’élève au-dessus de mes craintes. La flétrissure que l’on veut m’infliger, je la repousse de toute la dignité de mon innocence ; j’ai trop d’honneur pour en être humilié. Il n’y aurait pour nous de plaintes excusables, que celles arrachées par la douleur de ne plus nous revoir ; elle seule demanderait notre mort : que ferions-nous de la vie, si elle était dévouée au désespoir. Oui, généreuse amie, si Dieu nous refuse sa protection, nous irons nous réfugier dans son sein, nous irons le forcer à prendre pitié de nos douleurs. Nous nous délivrerons d’une existence réprouvée et indigne de ses regards ; et peut-être que, dépouillés de notre enveloppe mortelle et sans doute coupable, trouverons-nous la source de ses faveurs. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE IV. - M. AUDÉMAR A M. D’ORNEUIL." type="chapter">
            <p> LETTRE IV.  M. AUDÉMAR A M. D’ORNEUIL.  ON vient de suspendre pour un instant l’audience, j’en profite pour vous tracer à la hâte ce qui vient de s’y passer. Le Docteur a fait merveille, il a défendu la cause de notre ami avec la chaleur d’une généreuse amitié ; il a expliqué toutes les circonstances de l’intrigue, avec cet accent de la vérité qui proscrit le doute. Il a signalé de Vieuxnille comme l’auteur des infortunes des deux amans. On l’a prié souvent de se renfermer dans des réponses catégoriques, mais il savait les étendre si adroitement, qu’on l’écoutait toujours sans l’interrompre ; ses paroles ont fait la plus heureuse impression. Il n’est personne qui ne fasse des vœux pour la délivrance de Montvald, et pour son union avec son amie.  Mlle Dulinand a été contrainte de reparaître à cette audience ; on n’a pu la voir aujourd’ hui sans la plaindre tout haut. L’éclat de sa beauté, la mélancolie répandue sur son visage céleste, sa paleur, la faiblesse de sa marche la rendaient si intéressante ! Le public qui porte toujours la haine ou l’affection à l’excès, avait entouré sa voiture en lui adressant des paroles d’encouragement et de félicitation. A l’audience, où elle lui apparut plongée dans une douloureuse tristesse, il a fait éclater un intérêt si vif et si bruyant, que M. le président a été obligé, pour imposer silence, de menacer de l’intervention de la force armée. Gustave montrait une assurance mêlée de douleur et fixait constamment les yeux sur sa bien - aimée. Un officier du ministère public vient de plaider ; on ne peut être plus circonspect sur la franchise des moyens, ni plus modéré dans le choix des expressions : son discours était une attaque obligée, où perçait le pressentiment de l’innocence de l’inculpé, et l’intention de justifier plutôt que d’accuser. Le magistrat qui a porté la parole a démenti celui qui a rédigé l’acte d’accusation ; c’était le même fond de moyens, mais dans le discours, ils étaient dégagés du fiel de la malignité, et ils paraissaient dans toute leur faiblesse. L’homme intègre, chargé de les établir, s’acquittait de cette tâche avec une sorte de dégoût qui faisait honneur à sa personne et à son ministère. Il est des tribunaux en France où la justice et l’intégrité siégeront toujours ; sous un règne paternel et un gouvernement libre, il ne doit pas en exister qui donnent accès à l’intrigue et à la corruption. Les deux avocats de Montvald ont successivement pris la parole, ils ont fait éclater l’innocence de Gustave en faisant briller leur talent. Dans la cause, il n’existait aucun fait grave, aucune charge matérielle : tous les témoignages disculpaient mon ami ; il n’y aurait-pas même eu lieu à poursuivre, si la présomption de la loi ne l’avait exigé. La demoiselle est mineure de vingt-un ans, le jeune homme majeur de vingt-cinq ; l’une a fui de la maison paternelle, l’autre l’a accompagnée dans sa fuite. Un père se plaint ; la justice légale a dû poursuivre, et la justice morale doit absoudre. C’est ce que nous attendons dans les agitations de l’inquiétude et de l’impatience. Les jurés délibèrent ; je vous écrirai tantôt. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE V. - M. AUDÉMAR A M. ET A Mme. D’ORNEUIL." type="chapter">
            <p> LETTRE V.  M. AUDÉMAR A M. ET A Mme . D’ORNEUIL.  GUSTAVE de Montvald est-il coupable ? Non, non, a dit le président des jurés ; non, a déclaré le jury à l’unanimité des voix. C’est le cri de la justice, c’est le cri de la vérité. Réjouissez-vous, bons amis, Montvald est absous, libre, justifié ; l’arrêt qui nous le rend est prononcé ; mon ami est dans mes bras, loin des gardes, loin des geoliers, loin de l’ignominie. La haine est dans la confusion ; la vengeance exhale son dépit, mais la vertu triomphe, et tous les cœurs sensibles sont dans la joie. Je le savais que la persécution ne pouvait avoir un appui dans la justice, que des hommes vertueux ne pouvaient s’associer aux passions des méchans. Le temps d’épreuves est passé sans retour ; le règne de la calomnie est renversé.  De Vieuxnille s’est enfui d’Amiens, emportant dans son sein la rage et les remords ; et M. Dulinand, dont le caractère est impitoyable, dont l’obstination est féroce, s’est permis un nouvel esclandre qui le couvre de honte. Tandis qu’après la prononciation de l’arrêt, tout le monde était satisfait et content, il a paru dans la salle comme un de ces météores funestes qui épouvantent les regards, il a fait saisir sa fille par deux laquais, qui l’ont entraînée. L’indignation de la Cour et de l’auditoire avait peine à se contenir, elle éclatait sur tous les visages ; on ne pouvait concevoir dans un père tant d’insensibilité et de barbarie. Il y a mis le comble aujourd’hui ; loin d’être vaincu par la condamnation solennelle de ses vengeances, il a voulu défier la justice elle-même, insulter à ses organes, et braver l’opinion publique. Peut-être cet acte de fureur a été le dernier effort de son courroux ; peut-être a-t-il été commandé par la rage d’être trompé dans ses projets. Le temps, la réflexion, la nécessité des choses le feront peut - être revenir de son déplorable égarement. On nous dit que les juges et les jurés de la Cour ont décidé d’aller individuellement lui faire d’honnêtes représentations. Cette résolution honore ces messieurs, et peut avoir le plus heureux résultat : l’orgueil d’un ambitieux sera flatté d’une déférence aussi marquée. Quand on ne peut rien attendre de la vertu d’un homme, on doit s’adresser à ses vices. Gustave ne veut cependant pas se soumettre à celui qui lui préparait, avec tant de persévérance, la flétrissure et l’opprobre : il le regarde comme un ennemi cruel, dont il ne peut espérer le pardon, et comme un méchant dont il méprise l’indulgence. Pour moi, à dire vrai, l’injustice de M. Dulinand n’est pas ce qui m’occupe le plus à cette heure : je suis tout entier au plaisir de voir mon ami rendu à là société, et à cette considération publique, dont la vertu ne devrait jamais être frustrée. Heureux d’avoir rempli des devoirs imposés par mon cœur, je quitte ces lieux pour me rendre où le service de l’État m’appelle. Je pars demain, avec le regret de ne pouvoir aller auprès de vous me réjouir de l’heureuse issue de l’affaire de notre ami ; mais je pense me dédommager le jour de son mariage. Il me semble impossible, dans l’état des choses, qu’il y ait de nouveaux obstacles. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE VI. - ASPAÏS A LAURENCE." type="chapter">
            <p> LETTRE VI.  ASPAÏS A LAURENCE.  QUE d’angoisses ! que de douleurs ! que de surprises ! Gustave est délivré, ton amie est satisfaite ; mais est-elle heureuse, est-elle rassurée ? Les émotions extrêmes ont laissé de profondes traces dans mon âme ; les horreurs de l’anxiété, et l’ivresse de la joie se sont réunies pour la déchirer ; elle fut trop agitée pour être tranquille, et est semblable à l’Océan que la tempête vient de bouleverser, et qui mugit encore après l’orage. Je suis languissante et troublée : le dépit de M. Dulinand a empoisonné ma joie : M. Audémar vous a écrit cette scène de fureur en pleine audience. Mon père est donc bien cruel ? n’a-t-il pu être désarmé par l’hommage que la justice vient de rendre à mon amour ? O ! combien mon digne ami doit lui être odieux ! Et que n’ai-je, dès le principe, connu toute la profondeur de sa haine, peut-être n’aurais-je point aimé tant ! Mais hélas ! pourrais-je aimer Gustave à demi !..  Maman, justement indignée de la dernière violence de son époux, et voyant qu’il était temps de se déclarer, a pris la défense de Montvald, qu’elle a nommé son gendre ; elle a juré qu’elle s’opposerait personnellement à toute autre union de sa fille. Cette énergique protestation tourne à ma gloire : comme tout se dit, on saura que je possédais l’approbation de maman, que mon amour naquit et se développa sous sa protection ; je serai plus excusée encore, mais serai-je plus calme. N’avais-je pas raison de voir dans l’avenir de nouveaux tourmens ? Mon père a trop manifesté l’intention de la vengeance ; il doit mettre son honneur à ne point se démentir ; sa haine poussée si loin ne voudra plus revenir sur ses pas, elle doit chercher son excuse dans ses excès : en faiblissant aujourd’hui, elle ferait l’aveu d’une origine douteuse, et ses longues fureurs ne paraîtraient plus que de la méchanceté calculée. Mon père tient trop à ses opinions et à sa réputation ; il aimera mieux passer pour un homme vindicatif que pour un malhonnête homme. Ainsi donc, il ne voudra jamais légitimer notre union, il n’y donnera jamais son consentement ; il faudra recourir aux lois, attendre trois années, et après tant de sacrifices et de douleurs, se livrer à des feux que la main d’un père n’aura jamais bénis... Est-ce à la loi humaine à dispenser d’un devoir sacré ? Ma vertu, dont je fais tant de cas, et que j’ai soutenue par tant d’efforts, viendrait-elle se cacher derrière une formalité ? Je fais aussi consister cette vertu à ne rien sacrifier à mon amant, que de la volonté libre des auteurs de mes jours. Si je leur désobéis légalement, en serai-je moins coupable, en serai-je moins humiliée à mes propres yeux ? Quand l’obéissance s’accorde avec l’honneur, le respect filial ne peut s’en affranchir. Mon père me demandant un parjure, et m’envoyant à la mort, m’a trouvée rebelle à ses ordres ; mon père refusant de légitimer ma flamme, me trouvera docile et résignée. Irai-je dans les bras d’un homme qu’il n’aurait pas déclaré mon époux ? Irai-je satisfaire ma flamme avec le dégoût de la savoir réprouvée ? Je dois oublier l’injustice de mon père, en pensant à l’austérité de mon devoir ; je me glorifierai de le remplir aux dépens de mon cœur. Malheur à moi si jamais la honte venait souiller la pureté de mes sentimens ; si les murmures de ma conscience s’élevaient contre mes plaisirs. Je suis trop chère à Gustave pour qu’il m’expose à rougir en le rendant heureux. Il partage déjà ma résolution. Les âmes sensibles, où la vertu règne, se devinent et s’entendent nous gémirons encore, nous mourrons de langueur, et nous ne voudrons jamais d’une félicité, qu’il faudrait payer par des remords. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE VII. - DE MONTVALD A SON AMIE." type="chapter">
            <p> LETTRE VII.  DE MONTVALD A SON AMIE.  GÉNÉREUSE Aspaïs, te faut-il de tendres remerciemens ou d’humbles protestations ? Pour le soulagement de mon cœur, je voudrais te voir sur le premier trône du monde, et incliner non front devant ta majesté ; je voudrais te placer un instant dans le ciel pour mieux t’adorer sur la terre. Femme incomparable ! femme divine ! je te dois trop, l’honneur que tu me rends, la félicité suprême que tu me donnes. Pourrai-je jamais m’acquitter d’une dette aussi démesurée ? Je vois que l’excès de l’adoration n’y suffit pas. Que n’ai-je mille cœurs pour te les offrir, et redoubler un millier de fois, la foule des sentimens épurés dont tu es le principe. J’ai toujours pressenti ta supériorité : je ne pourrais jamais franchir la distance qui nous sépare, si ton indulgence ne venait à mon aide. Mon pauvre cœur est si humilié en présence du tien qu’il n’ose se mettre au même rang ; il reçoit tes bienfaits avec l’excessive révérence d’un protégé qui s’en croit indigne. En ne bornant pas ta générosité, tu m’as rendu ingrat. Tes faveurs ont épuisé la source de la reconnaissance ; elles ont dépassé l’étendue des sentimens humains : il faudrait être un Dieu pour s’acquitter dignement envers toi : quand je me consumerais en efforts d’amour et de gratitude, je n’y parviendrais pas. Mais mon intention et mes vœux te doivent suffire ; si tu as plus de puissance à faire le bien que j’en ai à le reconnaître, c’est encore là un des priviléges attachés à tes perfections, auquel je ne puis prétendre, et dont je dois me consoler. Tu as vu mon embarras devant ma bienfaitrice ; je n’étais plus son heureux amant, mais son humble protégé. Mes obligations m’avaient fait oublier mes droits, tu voulus bien me les rappeler, et ce fut sans doute pour ajouter à tes bienfaits. Ce premier baiser, ce baiser si doux et si cruel, sollicité par la reconnaissance, et accordé par l’amour, en me le permettant, ta bonté ne songeait pas à ses ravages. Il a joint un nouveau feu à mes désirs brûlans, il a attisé l’ardeur qui me consume, il a jeté dans mon âme un poison subtil ; c’est la morsure d’une vipère, c’est le philtre de Lorilia. Jamais notre pudeur n’en avait osé affronter les dangers, jamais notre amour ne s’en était permis les trompeuses délices ; l’un en avait trop à redouter, et l’autre trop à souffrir. Un moment d’oubli nous a fait commettre une imprudence, nous en cueillerons les fruits amers. Je languirai dans de nouvelles privations, je serai dévoré de désirs, mes sens, dans le tumulte, me tyranniseront ; mais ma vertu, ferme et vigoureuse, me soutiendra, mais la tienne, plus épurée, viendra à mon secours ; si elles furent inébranlables dans des occasions périlleuses, elles doivent êtres fortes et vigilantes dans un temps de délire et de joie. O chaste Aspaïs, faisons hommages de toutes nos souffrances à cette estime de nous-mêmes, qui nous honore aux yeux de nos semblables, qui réduit le préjugé à nous admirer et à nous applaudir, qui force la malignité à nous plaindre, la haine à nous respecter. Combien nous serions plus méprisables si nous avions cherché à être plus heureux ! Que de regrets auraient troublé nos amours ! Que de pleurs se seraient mêlés à nos plaisirs ! Avec quelle profonde confusion aurions-nous paru devant la justice ! Notre passion n’est excusée qu’en étant honnête ; dépouillée de sa pureté, elle n’est plus qu’une faiblesse coupable. Point de justification, point d’indulgence, là où il n’y a point de vertu. Moins sages, nous eussions répudié notre gloire, et compromis notre bonheur : ta fermeté eût été désobéissance ; ma constance, séduction ; nos liaisons, un scandale, et notre nom un opprobre : au lieu qu’avec le calme de notre conscience nous avons conservé l’honneur, parce que nous avons aimé, comme le dit Ovide, sans craindre un témoin de nos amours. Ce prix de nos sacrifices les rachète tous, nous sommes récompensés sans être satisfaits, nous pouvons gémir sans pouvoir nous plaindre.  O tendre amie, vois.... hélas, de loin encore !.... mais vois le temps fortuné de notre union, où il nous sera permis de goûter tout ensemble la gloire et le plaisir, où nous ne serons plus obligés de macérer notre corps pour jouir de notre estime, où l’honneur viendra s’asseoir au banquet de l’amour, où la vertu sourira aux délices de la volupté ; vois cet heureux terme de nos peines ; si ton père nous en éloigne encore, les lois nous le présentent dans l’éloignement, il est vrai, mais nous l’atteindrons, nous l’embrasserons, comme le seul point de la carrière où nous puissions nous reposer de nos combats et nous réjouir de nos triomphes. Cependant je crois entendre à cette heure une voix secrète qui m’annonce de nouveaux scrupules ; je ne cherche pas à m’en rendre compte ; je sens qu’ils exigent trop, et je préfère les ignorer encore. Tu les as déjà éprouvés ; à leur nature, je vois qu’ils ont dû naître dans ton âme délicate ; mais au nom de notre amour, si l’événement qui les amènerait doit se réaliser, ne pousse jamais ces scrupules jusqu’à un rigorisme meurtrier ; songe que la religion ne refusera jamais ses autels à des noms épurés par la vertu... Mais ô ciel, ils seraient entachés d’une désobéissance... O devoir, tyran des cœurs honnêtes, où s’arrêteront tes cruelles exigeances !  Ton père doit revenir à d’autres sentimens : il est en proie à un dernier accès de rage qui nous promet de l’indulgence. Dans les situations violentes, l’excès est toujours à côté du relâchement : le calme succède à l’orage, la lassitude à la fureur ; on s’épuise dans les transports de la rage, on se refait avec la douce modération ; et souvent l’on, pardonne faute de pouvoir punir. D’un autre côté, je veux réduire de Vieuxnille à ne pouvoir plus animer les passions de M. Dulinand ; je vais le forcer à me demander excuse de ses outrages, ou à m’en rendre raison. Il y aura du sang versé, s’il ne veut point faire amende honorable de ses crimes aux pieds de ton père. La voix publique et l’arrêt de la justice m’ont assez vengé de ses calomnies ; mais je ne le suis pas de ses outrages. Il a travaillé à m’avilir à tes yeux, et c’est là un crime irrémissible. Il va, sans doute, continuer ses intrigues, je dois l’arrêter, mon honneur et mon intérêt l’ordonnent, et toi, ma digne amie, tu me l’as permis.  L’affaire que ton père m’a suscitée, a trompé sa vengeance. Maintenant il ne peut écouter un avis qu’il n’entende mon éloge et le blâme de Vieuxnille. La pitié m’entoure, l’estime m’accompagne ; on parle de notre vertu, de notre amour, on nous en proclame les modèles. Le cœur de M. Dulinand ne peut résister à ces témoignages publics ; il s’amollira, j’en ai la conviction. Mon Aspaïs, chasse tes craintes, ne vois plus dans l’avenir que notre félicité. Elle sera divine comme ta personne, et pure comme ton âme. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE VIII. - Réponse." type="chapter">
            <p> LETTRE VIII.  Réponse.  NE me fais pas honneur de ce que tu dois à la bonté divine. Ne profanes pas ton adoration, en me la consacrant ; élève tes actions de grâces jusqu’au trône de l’Éternel, et ne vois jamais en ton Aspaïs que l’amante dévouée, qu’un de tes soupirs paie plus que tous tes hommages : Y penses-tu bien ? je ne veux pas être placée dans les cieux tant que tu habiteras la terre. Si j’usurpais dans ton âme la place d’une déité, il serait à craindre qu’une simple mortelle vînt s’emparer de la mienne. Je suis peu jalouse de l’apothéose, mais beaucoup de ton amour : Diane, divinité de naissance, était moins heureuse dans le ciel qu’avec son berger Endymion sur la terre. Je trouve moi que le baiser, dont tu te plains, eût été trop difficile à prendre, s’il avait fallu franchir quelques milliers de lieues : il est vrai que, déesse et toute puissante, j’eusse fait presque tout le chemin ; et tu l’entendais bien ainsi ; car tu as soin de me dire que mon indulgence devait venir à ta rencontre. Mais je me hâte de quitter ce ton de plaisanterie que je me suis avisée de prendre, afin de te guérir de cette manie de voir toujours des différences entre nous : je ne t’en sais point de gré , parce que je suis certaine que, dans ces parallèles, j’ai toujours le dessous, et que tu te mens à toi-même en voulant me flatter. Après tout, qu’ai-je fait de si sublime, de si digne d’éloge ? j’ai suivi les élans de mon cœur, et il ne m’a fallu nul effort pour cela. Je n’ai pas même le mérite d’avoir travaillé à ta délivrance : mes sentimens ont excité mes actions, et dicté mes paroles : tout est parti de mon âme dominée par la tienne ; et s’il est une louange à donner, c’est toi seul qui en est digne. Ta justification est donc encore ton ouvrage ; tu n’as donc plus qu’à te remercier toi-même, pour être quitte envers moi.  Je ne puis être triste aujourd’hui, malgré que j’en aie sujet ; et ne devines-tu pas la raison de ma joie ? notre bonne maman m’a promis qu’elle nous faciliterait quelques entrevues à Pâris, où je suis emmenée demain. Le départ est fixé à six heures du matin. En faisant la même route, prends sur toi de ne point te montrer aux regards de mon père, en cherchant les miens. Tu paraîtrais le vouloir braver, et dans ce moment plus que jamais, il ne faut pas tenter son irritabilité.  J’espère un changement prochain de mon père, par les mêmes motifs que toi. Mais n’est-il pas inutile d’aller punir un rival indigne ! Il doit être si confus de son amour, si honteux de ses intrigues qu’il a dû y renoncer. Penses-tu qu’il mette encore la même persévérance à nous persécuter, lorsqu’il a vu avorter toutes ses entreprises ? A moins qu’il se plaise à faire le mal par le seul plaisir de nuire, je ne vois pas ce qui peut l’encourager ; toutefois, j’ai donné ma parole, je ne veux pas la rétracter : si ton honneur l’exige absolument, force un méchant au repentir, ou punis-le de ses torts ; mais songe toujours à ton Aspaïs.... Hélas ! je fais presque l’abandon de ma vie en autorisant une juste vengeance... Mais mon père demeurerait inexorable, si on le laissait sous l’influence du crime. Que ne dois-je pas exposer pour obtenir son indulgence. Quand mille morts me seraient données par ses refus obstinés, il est sage d’aventurer ma vie pour l’espoir de les éviter. Gustave, tu m’as devinée, et je n’ai jamais douté de ta prescience. Non, je ne serai jamais ton épouse, encore moins ta maîtresse, si mon père ne cesse de réprouver mes feux. Ta vertu s’accorde avec la mienne pour un tel sacrifice. Tu as raison de ne point oser l’envisager, il est effrayant ; mais il ne doit pas nous épouvanter : nous nous aimerons comme nous nous sommes aimés jusqu’à ce jour ; dans cet état n’avons-nous pas goûté d’assez pures délices ?... Mais l’espérance nous les assurait alors, maintenant le désespoir nous les ravirait. Oh ! oui, que le ciel nous anéantisse plutôt que de nous livrer à cet excès de tourment ! Punis, venge-toi, sauve-nous ; ne ménages pas ton ennemi s’il continue à l’être, ôte-lui la puissance de nuire ; détruis, par la terreur ou par le fer, son ascendant sur l’auteur de mes jours, et rapporte-moi ses dépouilles : elles ne sont autre chose que le cœur de mon père, dont il s’est cruellement emparé.  Tu as bien pris ton temps à me rappeler avec soin ce premier baiser que j’ai toléré. Oui, il a été donné par l’amour, mais l’amour n’y entendait pas malice : je te l’ai permis comme une bien faible récompense de tes grandes peines : j’en ai ressenti, il est vrai, un tourment inconnu, je le croyais plus innocent.... Tu viens m’en découvrir la perfidie ; tu n’auras plus de baiser.... Puisque tu me fais apercevoir qu’ils tiennent aux grandes faveurs, je les retranche de nos têtes-à-têtes. Ah ! fripon, c’est ainsi que tu tendais des pièges à mon innocence, que tu abusais de ma bonne foi, que tu ne m’avertissais pas du danger. Eh bien ! sois puni comme tu le mérites, aies de justes regrets ! Traître à toi-même, tu as été ton propre dénonciateur : est-ce le repentir qui t’a fait parler ? Mais pourquoi chercher à atténuer ta faute ? L’indulgence est à redouter avec toi. Pour être plus sage, il suffit que je sois éclairée. Ces précurseurs du plaisir sont trop cruels pour nous qui ne pouvons nous les permettre : ils bouleversent les sens, ils ameutent les désirs ; on s’oublie, on s’égare, et si la vertu allait fléchir ou se lasser !.... Oh ! proscrivons ces dangereux baisers, interdisons-les jusqu’au jour de l’hy ménée : dans notre situation présente ils ont un charme trompeur qui cache bien des périls. Cependant, on peut s’en donner par lettres, les faveurs de l’imagination n’exposent à rien ; on peut en être prodigue sans rien perdre. Reçois-en donc un millier, je te les donne en paiement de ceux que je te refuerai près de toi. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE IX. - DE MONTVALD A M. AUDÉMAR." type="chapter">
            <p> LETTRE IX.  DE MONTVALD A M. AUDÉMAR.  J’AI quitté Amiens. Aspaïs en est partie : je suis à Paris depuis deux jours. Mon respectable père y est avec moi ; il ne veut pas me quitter que je ne sois époux, tant il a de confiance aux événemens ; mon père a raison d’espérer : M. Dulinand se décidera en ma faveur, si je le délivre d’un lâche instigateur de vengeance ; il doit rentrer dans son caractère, une fois loin de la sujétion : nous n’aurons plus au moins que de l’opiniâtreté à vaincre, et elle ne peut long-temps résister à la force des circonstances. Je vais écrire à de Vieuxnille pour lui faire honte de ses noirceurs, lui demander un renoncement à ses prétentions sur Aspaïs, des excuses solennelles de ses torts envers moi, et à défaut, le menacer d’un juste châtiment. Peut-être ne devrais-je point me commettre avec un ennemi que je méprise : mais Achille dédaigna-t-il de punir Thersite qui l’avait offensé ? S’il y a plus de grandeur d’âme à oublier une injure qu’à s’en venger, ce n’est jamais quand cette injure doit se continuer ; alors il y a de l’imprudence à ne point l’arrêter et de la lâcheté à ne point la punir. Cher Audémar, si vous voulez y réfléchir, tout me commande de ne plus tolérer les coupables intrigues de Vieuxnille. Songez à la délicatesse de mon amour, à la vertu épurée de mon amie, et vous verrez qu’il faut renverser le seul obstacle qui nous prive du consentement libre de M. Dulinand. Avec ma bien-aimée nous l’avons dit dans le fond de notre conscience ; nous ne pouvons nous unir, nous ne pouvons goûter le bonheur tant que la bénédiction paternelle nous sera refusée. C’est en vain que la loi voudrait couvrir l’illégitimité de nos nœuds, nous la sentirions même dans nos plaisirs : nous verrions l’image menaçante d’un père irrité nous reprocher nos jouissances. Hélas ! notre cœur est trop honnête pour se contenter d’une apparence de légalité, pour s’étourdir sur nos véritables devoirs : il passe toutes ses actions au creuset de la vertu, et il sait qu’on ne doit jamais pousser la désobéissance jusqu’à la révolte. Mlle . Dulinand n’a point voulu suivre des ordres injustes, mais elle n’a pas manqué au respect filial : en refusant d’obéir, elle a sauvé ses jours, et a épargné un crime à son père. Aujourd’hui elle languira plutôt dans les souffrances que d’insulter à l’autorité de ce père. Moi-même je me félicite de sa résolution ; j’en souffrirai, mais je ne serai point infame : voudrais-je d’une épouse qu’il aurait fallu arracher du sein paternel ? pourrai-je supporter l’idée d’être uni à la famille Dulinand à l’aide d’une violence légale. Quand ces scrupules ne seraient pas dans notre cœur, nous devrions les professer encore : on a dit de Mlle . Dulinand, qu’elle a désobéi à son père ; elle doit montrer l’excès de son respect envers son père : on a dit de moi que je l’avais séduite, rendue rebelle à ses parens, engagée à la fuite ; je dois prouver que l’honneur de ma bien-aimée m’importe plus que sa possession même. Ainsi donc, tout me fait une loi d’enchaîner la méchanceté qui a encore le désir et les moyens de me nuire ; ce n’est point le triste plaisir de la vengeance que je cherche, mais la satisfaction de mettre à couvert la gloire de mon Aspaïs, l’intérêt de notre flamme, et mon propre honneur.  Digne ami, vous approuvez ma résolution, malgré qu’elle doive alarmer votre amitié ; mais ne tremblez point pour mes jours : de Vieuxnille doit savoir combien donnent de courage l’indignation et la vengeance ; il hésitera à se mesurer avec moi. J’espère même en son repentir, car l’impuissance de faire le mal doit donner le désir de la conversion : on peut se faire honnête homme, faute de pouvoir être scélérat.  Je n’ai trouvé aucun changement sensible dans Paris. Toutefois il en est arrivé un grand dans la famille royale : Louis XVIII vient de mourir. Son digne frère est monté sur le trône. La tranquillité publique n’a pas été troublée un seul instant : l’État a changé de chef sans la moindre commotion. En voyant cette marche ordinaire et paisible de tous les rouages de la société, en voyant ce calme à l’instant où les destinées de la France passaient dans d’autres mains, on ne pouvait s’empêcher de rendre hommage au principe de la monarchie, à l’hérédité de la couronne. Si pourtant l’on veut examiner les différences, elles sont jusqu’ici toutes en faveur du nouveau règne : le prince royal qui nous gouverne a fait, dans son deuil même, entendre des paroles de paix et de bonheur. Naguère d’un seul mot qui exprimait si bien la bonté de son âme, il a voulu rallier tous les partis ; maintenant il vient de gagner tous les cœurs par la sincérité de ses promesses, et la justice de ses actes : il a confirmé le serment de maintenir nos institutions, il a aboli une loi arbitraire, il est prêt de conjurer l’esprit de parti qui plane hydeusement sur notre belle patrie depuis plus d’un quart de siècle. Sa plus grande ambition est de se faire aimer de ses peuples, et il y parvient en s’instruisant de leurs besoins ; il appelle à ses conseils les lumières et les vertus de son auguste fils. Il a encore des ministres qui ne plaisent pas à tout le monde, mais tout mauvais qu’on veut les dire, et qu’ils sont peut-être, il fera bien de les garder, de peur d’en choisir de pires ; leur administration n’est plus à craindre si la loyauté et la vigilance ne s’éloignent jamais du trône. Enfin grâces à Charles X, il n’y aura plus en France de libéraux et d’absolutistes, mais des Français attachés à leurs rois légitimes et aux institutions qu’ils tiennent de leur sagesse. J’admire encore ici l’influence directe que les vertus d’un prince ont sur lé bonheur individuel des sujets. Mes intérêts se trouvent bien de cette volonté du monarque d’étouffer toutes les dissensions et les haines. M. Dulinand aura moins de raison de détester mon père : deux hommes à idées également exagérées vont presque s’entendre à la voix d’un prince qui saura accorder le pouvoir avec la liberté.  Le Docteur, dont vous connaissez les dispositions à fronder les gouvernemens, est enthousiasmé de Charles X. Il prétend que si Louis XVIII fut l’auteur de la Charte, celui-ci en sera le réparateur. Les royalistes constitutionnels, dont il fait partie, sont de bonne foi dans leur amour ; tous chériront leur roi jusqu’à l’excès, s’ils le voient le constant protecteur d’une loi protectrice.  Vous êtes parti d’Amiens avant que j’aie pu vous parler de mon entrevue avec ma bien-aimée. Un domestique de l’hôtel était gagné. J’arrivai avant l’heure, mon impatience, loin de m’être fatale, me servit bien. Les ordres étaient donnés, je parvins jusqu’à l’appartement d’Aspaïs. Mme . Dulinand attendait, pour se rendre aupr��s de sa fille, le moment qu’elle-même avait fixé. La complaisante aiguille avait encore à parcourir quelques minutes : sa lenteur favorisait ce tendre abandon de la joie où se livrent deux amans qui se revoient après une longue séparation et de cruelles peines. L’amour a des élans particuliers, un langage mystérieux, des expressions à lui, que trouble et comprime la présence d’un tiers même propice : il retrace son ravissement par des soupirs, des exclamations, des gestes dont l’indifférence ne doit pas être témoin. Mme . Dulinand parut. Elle ne me gronda pas d’avoir devancé l’heure, elle sait bien que notre vertu veille sur nous en son absence. Elle eut la bonté de m’annoncer qu’elle venait de prendre ouvertement ma défense contre son époux ; c’est une nouvelle raison d’espérer un heureux changement. M. Dulinand ne s’est point encore montré aux regards de sa fille. Sentant affaiblir ses résolutions, il craint peut-être d’en voir achever là ruine par l’attendrissement. Son opiniâtreté doit se rebuter de tant de résistances. Il doit reconnaître des fautes que tout lui signale : le sentiment de ses torts doit le disposer à l’indulgence. La sensibilité du cœur se rouvre aux douces impressions sitôt que l’esprit se débarrasse de ses erreurs. Si M. Dulinand prend des mesures pour résister encore, c’est moins par une coupable persévérance que par un reste d’amour-propre qui ne veut point paraître céder tout d’un coup. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE X. - DE MONVALD A ASPAÏS." type="chapter">
            <p> LETTRE X.  DE MONVALD A ASPAÏS.  NE crie point au blasphème, ton cœur en est complice : je souffre trop près de toi, je souffre moins en ton absence. Dévorer des yeux ces charmes ravissans ; voir cette taille élégante et souple, ces bras gracieux, cette main blanche et parfaite, ton sein palpitant, ton regard langoureux ou animé ; sentir ces accens amollis par l’amour pénétrer la substance de mon âme ; entendre cette voix douce et passionnée qui se perd en longs soupirs ; respirer presque ton haleine parfumée et enivrante, et ne pouvoir toucher à tant d’attraits, et retenir une main avide de les parcourir, et supporter l’ardeur de mes lèvres desséchées, ô Aspaïs, n’est-ce pas le plus affreux supplice, n’est-ce pas être déchiré par de cruels vautours, et mourir de mille morts ? Oh ! que l’on me remette en prison ! que l’on m’arrache à ta présence, que j’aille loin de toi reposer mes sens, éteindre le feu qui les consume, désaltérer la soif brûlante de mes désirs. La langueur est moins déchirante que la torture, une mort lente est préférable à un supplice cruel. Au moins, en ne te voyant pas, les fruits de mon imagination sont toujours entachés de quelques mensonges : je te représente à côté de moi, mais je sais que tu n’y es pas ; mes désirs s’éveillent, ils s’irritent, s’exaltent, mais ils n’arrivent jamais au point où ils se changent en tourmens. Tes charmes vus en image perdent de leur puissance, ils ne sont plus qu’un brasier éloigné qui échauffe sans calciner. Cependant je trouve un délice à mon tourment, je voudrais sans cesse te voir, souffrir à tes côtés, y mourir en te regardant. Semblable à ce papillon téméraire qui, curieux et à demi brûlé, revient, repasse et se précipite sur la lumière qui le dévore ; je suis consumé par les feux que ta présence allume, et je les cherche, et je les désire, et j’y reviens.  J’irai donc te revoir, ô Aspaïs ; mais permets-moi d’établir mes conditions : accorde-moi quelques grâces : si nous nous promenons dans le jardin, n’appuie plus ton bras sur le mien, garde-toi même de m’effleurer de ta robe. Si nous sommes assis l’un près de l’autre, ne place jamais ton pied trop près du mien ; surtout aies soin de ne jamais approcher ta main de la mienne, comme tu le fis hier sans y prendre garde sans doute ; si tes yeux se remplissent de tendresse, détourne-les de moi��: je préfère oublier mon bonheur que d’en être accablé. Quand j’arrive, dérobe à ma vue l’incarnat voluptueux de tes bras, dérobe-lui les mouvemens pressés de ton sein, cache-moi tes émotions, ton embarras, ta joie même. Quand je pars, renforce ton accens ; il est trop tendre, il me déchire l’âme par sa douceur.... Tendre Aspaïs ! que nous sommes à plaindre ! réduits à demander comme une faveur l’éloignement des plus délicieuses sensations, contrains de repousser comme d’odieux poisons les plus suaves plaisirs ! O vertu, à quelles terribles épreuves as-tu soumis tes plus fidèles serviteurs ! Mais pardonne ; les souffrances où tu nous abandonnes sont moindres que celles réservées par ton courroux : si nous cessions de te servir, nous aurions des remords ; en t’obéissant nous n’avons que des douleurs. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XI. - ASPAÏS A DE MONTVALD." type="chapter">
            <p> LETTRE XI.  ASPAÏS A DE MONTVALD.  NOTRE âme est-elle dégénérée ? résistera-t-elle moins aux sollicitations des sens ? tu m’avertis encore d’un danger que j’ignorais ; aimant à l’excès, je réfléchis peu au péril ; je me plais sous le charme : tu me signales les pièges qu’il renferme, je t’en rends grâce, vertueux ami. Reconnais donc ta supériorité : ta vue plane toujours sur l’horizon des orages, elle en calcule l’approche et la tourmente ; la mienne s’arrête là où finit la sérénité du ciel, ne voit que le calme trompeur qui l’environne, en goûte, sans mélange de crainte, tout le repos et la douceur. Je ne suis ni moins passionnée, ni moins pure, mais je suis plus imprévoyante. Comment fais-tu pour réprimer sans cesse l’ardeur de tes feux, pour éteindre un vaste incendie avec la rosée du ciel : ta vertu est divine, elle est formidable contre les attaques des sens ; et moi, faible et craintive, je m’y réfugie contre l’ennemi commun. Si donc je m’expose, si je m’abandonne, si je suis téméraire et inavisée, ne m’accuse jamais que d’avoir la plus juste confiance en ta force ; ton honnêteté me dispense de craindre pour la mienne ; je suis assurée et hardie, parce que tu es sage et puissant. Mais tu m’en fais apercevoir, je ne dois pas surcharger ton courage, ni fatiguer ta résistance. Sans tes cris d’alarmes et sans les craintes qu’ils font naître, je te dirais : « Laisse-moi me livrer au charme d’un innocent abandon, n’arrête point les timides entrainemens de mon amour, veille sur moi ; conjure d’une main le danger, de l’autre reçois ton amie heureuse et confiante. » Mais ne serait-ce pas trop prétendre de ta vertu, ne serait-ce pas lasser ton âme victorieuse. Oui, Gustave, nous nous sommes interdit les baisers : faisons plus ; ne nous permettons jamais le moindre geste, le moindre son de voix qui puisse irriter encore notre flamme ; mettons de l’austérité dans nos manières pour nous éviter des tourmens inouis ; toi surtout, chargé, pour ainsi dire, du soin de ton honneur et du mien, tu ne succomberais point par faiblesse, mais tu expirerais de lassitude. Viens donc maintenant me voir sans crainte ; je te promets de me conduire avec la plus grande circonspection : j’affecterai l’air réservé, le ton indifférent, et s’il le faut, la contrainte d’une prude. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XII. - DE MONTVALD A AUDÉMAR." type="chapter">
            <p> LETTRE XII.  DE MONTVALD A AUDÉMAR.  LES tourmens de l’amour ne trouvent un peu de calme qu’avec l’amitié. La vôtre, que le ciel m’a donnée en dédommagement de mes revers, est toujours mon refuge dans les grandes agitations de l’âme ; elle m’a soutenu dans le désespoir, dans ma captivité, dans les alarmes. Combien de momens heureux passés avec vous ; combien votre présence seule adoucissait mes peines ! Ces conversations où nous traitions de nos intérêts, ces prières pour vous engager aux soins de vos propres affaires, et ces tendres refus légitimés par le plaisir de me consoler, nos épanchemens si doux, nos souvenirs si heureux et cette généreuse intelligence de nos cœurs qui faisait nos délices : j’oubliais ainsi la méchanceté , l’injustice et les maux dont elles m’abreuvaient. Comme nous aimions à retracer les premiers temps de notre connaissance, à bien détailler les circonstances, l’heure, le lieu où elle prit naissance : qui se parla le premier, qui fit les avances, la raison de notre penchant réciproque, l’attrait qui nous détermina. Par ces doux aveux, par cet abandon plein de charmes, nous semblions réserrer encore plus fortement les liens qui nous attachaient. C’est la manière des sentimens affectueux de revenir sur le temps de leur naissance ; on aime tant à remonter à l’origine de son bonheur ; c’est ainsi que nous sommes ravis et transportés en revoyant le berceau de notre enfance.OAudémar ! pourquoi mon amitié est si tranquille, et mon amour si orageux ! Je me suis rapproché d’Aspaïs, je puis la voir, l’entendre, et je suis plus à plaindre qu’en ne la voyant pas : elle m’a fait aller chez elle, je l’ai vue tantôt au jardin de l’hôtel, tantôt dans ses appartemens ; j’ai eu des entretiens en présence de sa mère, j’en ai eu de particuliers ; eh ! bien, toutes ces faveurs inappréciables faisaient mon supplice : la vertu, cette cruelle vertu, et que j’aime et qui me déchire, mêlait tant de douleurs à mon contentement, que j’ai essayé de le fuir ; j’ai écrit à Aspaïs de ne plus s’abandonner à sa tendresse en ma présence, j’ai brisé le charme de son cœur, j’ai fait injure à l’innocence de ses manières ; je me suis montré austère, parce que je me sentais trop faible. Hélas ! la pauvre Aspaïs m’a obéi sans murmures, elle a voulu m’éviter de trop pénibles combats, elle s’est sacrifiée à mes craintes, et maintenant encore, je ne suis point satisfait ; je trouve qu’elle contrefait trop bien l’indifférence, elle est d’un sérieux à me rendre confus ; plus de regards tendres, plus de sourire engageant, sa voix est moins douce, ses accens plus renforcés ; elle me reçoit avec ce ton de cérémonie qui me déconcerte ; la froideur de son adieu me fait mal. Je me répète sans cesse, elle déguise ses sentimens pour mon repos, et sur mon ordre : cette certitude même ne peut me consoler. Que me faut-il donc pour rendre supportable mon état ? Ah ! je l’avoue à ma honte, il me faut la mort ou la possession de mon amie. N’ai-je donc pas assez d’énergie pour apaiser le tumulte de mes sens, pas assez d’honnêteté pour comprimer mes désirs ? ne puis-je vaincre qu’au milieu des lamentations ? Mais un excès de vertu ne m’a-t-il pas jeté moi-même hors de la nature ; mes souffrances viennent-elles de mes scrupules. En respectant moins mes devoirs, ne serais-je pas moins à plaindre ? O ciel, non, je passerais d’un supplice tolérable à un supplice affreux : mes sens plus calmes me laisseraient en proie au regret, les souffrances de l’âme succéderaient aux douleurs physiques, et je serais plus infortuné avec la honte, que je le suis avec des tourmens. Mais, Audé mar, tandis qu’il y a encore de l’espoir, ce serait trop indigne de moi de m’arrêter plus long-temps à gémir sur mon sort. Je vais travailler à le rendre meilleur, il n’en est qu’un moyen, c’est de contraindre mon ennemi à réparer ses outrages, ou de le réduire à ne plus les continuér.  P. S. Sans que je vous le dise, vous le pensez bien, je n’ai pu faire un si mauvais usage de mon retour à la liberté que je n’en ai employé les premiers instans à me rendre auprès de M. et Mme . d’Orneuil. Le second jour de mon arrivée à Paris, j’ai volé à Neuilly. On ne peut être reçu avec plus de joie, on ne peut manifester sa reconnaissance avec plus de transports : ce n’étaient qu’embrassemens et félicitations. J’ai encore passé avec ces bons amis une journée délicieuse. Il est donc de ma condition d’être le jouet de tout ce que le cœur humain a de meilleur et de pire ; personne n’a eu d’amis plus dévoués, et d’ennemis plus implacables, et je dois encore rendre grâce au destin. Ne vaut-il pas mieux souffrir beaucoup et commander l’estime, que de vivre-sans douleur, et n’inspirer que le mépris. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XIII. - ASPAÏS A DE MONTVALD." type="chapter">
            <p> LETTRE XIII.  ASPAÏS A DE MONTVALD.  Tu l’as voulus, je t’ai obéi ; tu m’as fait souffrir, et toi, es-tu satisfait ? viendrais-tu me le persuader ? Que disait cet air chagrin, ce regard inquiet, cette contenance embarrassée ? Que m’annonçait ces paroles incertaines, ce vague dans les idées, ce trouble, cette confusion. Que faisais-tu pendant que je me tenais à affecter l’indifférence ? tes regards se remplissaient d’amour, tes accens étaient plaintifs, tu paraissais triste, et tu ne songeais pas à nies maux ; tu ne voyais que les tiens. Oubliant tes volontés de la veille, et mes sacrifices du moment, tu laissais entrer dans ton esprit un doute injurieux à ton amie, et cruel à toi-même. Mais cette tendresse que tu montrais, cette tendresse, cruelle pour la première fois, me déchirait l’âmé. Il me fallait contenir les agitations de mon cœur en soutenant les attaques du tien. Infortuné Gustave, tu nous avais mis tous deux à la torture ! Tes nouvelles frayeurs n’étaient-elles pas mille fois plus insupportables que les souffrances dont tu voulais t’affranchir. Pouvons-nous, dans notre faiblesse, vaincre les mouvemens de la nature ? Est-ce à nous d’opprimer notre cœur ; n’est-il pas assez pur, assez honnête ? Qu’irions-nous lui envier encore ? La liberté de soupirer et de se plaindre. Ah ! n’ajoutons plus à la contrainte que le devoir lui impose, les outrages d’une austérité impitoyable. Viens me voir, viens-y sans défiance, maman sera de tous nos entretiens ; sa présence émoussera les aiguillons de l’amour. Ne devrions-nous pas être humiliés de recourir à de telles précautions ? Y être réduit, n’est-ce pas s’avouer coupable ? Où est donc notre vertu, s’il faut des gardes pour nous empêcher le crime.... J’ai tort sans doute de calomnier nos intentions ; c’est pour souffrir moins, et non pour être dispensé de combattre que nous évitons un tête-à-tête. En nous y exposant encore, nous mourrions vertueux, mais nous péririons de tourmens. Lorsque l’estime de soi-même ne peut se perdre, n’est- il pas plus sage de se dérober à la douleur que de s’y abandonner pour la gloire d’en triompher ; nous ne cherchons pas les honneurs du martyre, mais le calme des sens, et le bon témoignage de la conscience. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XIV. - DE MONTVALD A DE VIEUXNILLE." type="chapter">
            <p> LETTRE XIV.  DE MONTVALD A DE VIEUXNILLE.  MALGRÉ vos criminelles intrigues, je suis sorti triomphant et justifié d’une accusation que seul vous avez dictée. Aujourd’hui, je mériterais l’ignominie et les malheurs que vous me réserviez, si je ne me vengeais de vos outrages, en y mettant un terme. Mais je veux, auparavant, essayer de parler à votre conscience, toute noire qu’elle est. Elle aura peut-être honte de ses noirceurs.  Vous avez fait servir le prix de l’honneur à l’action la plus infame, vous avez corrompu le cœur d’un homme de bien, par le prestige de votre crédit ; ces biens que vous tenez de vos ancêtres, ces faveurs que font rejaillir sur vous les dignités d’un parent vertueux, vous les avez avilies dans vos mains. Ne rougirez-vous donc jamais de faire un aussi indigne usage de ce qui attire le respect des hommes : vous avez tenté l’ambition d’un père pour en faire le tyran de sa fille ; vous avez envenimé la vengeance pour la perte d’un innocent ; infatigable dans le crime, vous nous avez persécutés sans relâche ; et non content de profaner votre propre considération, vous avez compromis celle d’un homme respectable ; vous vous êtes emparé de ses passions pour les faire agir au gré de votre méchanceté. Vous avez outragé la nature, en fermant le cœur d’un père aux douceurs de la tendresse, en le rendant insensible aux prières de ses enfans. Mais ce qui ajoute encore à tous vos attentats, c’est que vous les avez commis sans espoir d’en recuillir le moindre avantage : après les dédains réitérés de Mlle . Dulinand, après l’avis que je vous donnai, pouviez-vous vous flatter de quelques succès ; et n’ayant sans doute pour cette personne adorable qu’un penchant brutal, osiez-vous bien espérer de le faire prévaloir sur la pureté de mon amour ? Pouviez-vous croire qu’en me flétrissant, vos projets abominables réussiraient ; qu’en m’accusant d’un crime, vous feriez triompher les vôtres ? Ces calomnies que vous semiez avec une si détestable avidité, ne saviez-vous pas qu’elles allaient s’évanouir au jour de la vérité. Que d’imprévoyance dans vos desseins ! Que de méchanceté dans vos actions ? N’en êtes-vous pas confus aujourd’hui ? N’en êtes-vous pas accablé !.. Vos remords doivent être cruels, car vos crimes n’ont pas même pour excuse la raison d’utilité. Vous nous avez fait du mal sans motif, la haine seule vous a fait agir. Mais pourquoi nous haïr ! Avions-nous troublé votre bonheur, terni votre réputation, attenté à votre puissance ? Au contraire, j’aimais en vous un ancien camarade, quand vous êtes venu m’outrager ; Mlle . Dulinand vous plaignait en repoussant vos hommages ; elle avait déjà donné son cœur, elle ne pouvait combler vos vœux ; mais vous croyant sincère, elle avait presque regret de ne pouvoir vous aimer. C’est donc vous seul qui avez fait naître notre haine pour vous, et qui avez pris le soin de la justifier. Nous vous eussions chéri, si vous ne nous aviez persécutés ; et encore à cette heure, nous vous détesterions moins, si vous répariez loyalement vos torts ; nous les oublierions même, car dans les belles âmes la haine ne s’acclimate jamais.  Ramenez donc à ses devoirs un homme que vous en ayez écarté ; ayez le courage de lui confesser vos torts, et en ne le berçant plus de l’espoir de votre alliance, qu’il apprécie trop, rendez-le aux véritables sentimens de la nature et à ceux de la justice. C’est, Monsieur, le seul moyen de trouver grâce auprès de moi, et c’est la seule réparation que j’ambitionne : que si vous vous y refusez, vous êtes indigne de pardon, et mon honneur outragé vous demande vengeance. Voyez ce que vous avez à choisir, de mon indulgence ou de mon courroux. Si vous mettez encore du prix à l’estime publique, si votre cœur n’est pas fait pour le crime, vous n’hésiterez pas un instant. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XV. - Réponse." type="chapter">
            <p> LETTRE XV.  Réponse.  POURQUOI tant d’imputations, et surtout tant d’injures pour me dire qu’il faut se battre avec vous. Je suis prêt, Monsieur. Est-ce un honteux succès qui vous rendrait si fier ? ou rapportez-vous l’insolence des lieux d’où vous sortez ? Je devrais mépriser vos avantages, ils me font pitié ; mais ils attaquent mon honneur, je dois vous en punir. Le mal que j’ai voulu vous faire, vous le méritiez ; rendez grâce à la faiblesse humaine qui vous en a injustement affranchi. La haine de M. Dulinand est aussi indestructible que votre crime est ineffaçable : la démarche que vous attendiez de moi serait infructueuse, si j’avais la bassesse de m’y soumettre. Vous connaissez trop bien vos torts pour m’en imputer de bonne foi à moi-même. Vous savez assez que je n’eusse jamais employé à vous poursuivre ce crédit et cette puissance, dont vous me reprochez d’avoir fait un mauvais usage, si je n’avais vu en vous le coupable suborneur de la fille d’un honnête homme. M. Dulinand était de mes amis, je devais être son gendre ; vous êtes venu briser des rapports que nous nous plaisions à former. J’eusse comblé ses vœux, que votre alliance devait troubler. La main d’une femme qui me convenait était le prix que j’avais mis à ma protection. J’avais les moyens de satisfaire l’ambition d’un roya liste dévoué, vous n’en avez que pour détruire ses plus justes espérances : vous prétendez à son alliance quand vous lui faites horreur. Le penchant coupable de sa fille vous fait oublier vos propres indignités. Ne vous énorgueillisez pas sitôt de sa possession, elle parait vous aimer, mais elle ne vous appartient pas encore. — Avant que vous puissiez user du bénéfice de la loi, son cœur aura changé d’objet : elle est plutôt séduite que passionnée ; tremblez de joindre au remords d’avoir troublé la vie du père, le regret mortel de perdre l’affection de la fille. Mais je désire que vous soyez son mari pour jouir des tourmens qu’elle vous préparer. Dieu me garde d’empêcher désormais une telle union ; je vous déteste trop pour souhaiter le repos de vos jours : votre fatal hymen fera ma joie : soyez époux et je serai vengé. Je veux supposer que Mlle . Dulinand vous chérit ; on le dirait presque à tout ce qu’elle a fait jusqu’ici ; je veux croire qu’elle vous adore, en serait-elle moins infidèle étant votre épouse. Elle est trop belle, elle aura des soupirans ; elle est trop sensible, elle en aura pitié. Une fois sous le joug, elle en maudira la pesanteur ; le mariage est exclusif de l’amour, on se dégoûte de ce qui rassasie ; l’idée que l’on est uni pour toujours à la même personne, que l’on doit en recevoir les mêmes impressions, que l’on est condamné à des plaisirs toujours les mêmes, cette idée d’inquiétude et de dégoût inspire l’ardeur du changement, donne le violent besoin de chercher ailleurs des sensations plus vives. Les désirs emprisonnés dans la monotonie s’allument au flambeau de l’imagination ; avide de satisfaire leurs nouvelles exigeances, ils courent après des délices nouveaux, leur impatience renverse tous les obstacles, comme leur ardeur brise tous les devoirs. Je ne crois pas à la fidélité dans le mariage, elle est contre nature. Si nous n’avons sans cesse des sensations vives et variées, nous sommes ennuyés, languissans, malheureux. L’état de tranquille possession n’a rien d’attrayant, nous le fuyons ; les plaisirs sans un peu de crainte, ne sont pas de vrais plaisirs, et les jouissances trop permises, sont des jouissances sans vivacité : en l’absence de l’appétit, les mets sans saveur sont insipides. Vous éprouverez, plus qu’un autre, le sort des maris ; la certitude que j’en ai me console de vos petits triomphes. Si je me suis arrêté à vous le démontrer, c’est afin que la vérité vous tourmente une bonne fois. Avec un pareil penchant à vous faire tout le mal possible, n’espérez plus en ma prétendue conversion. Vous me proposez un choix qui m’a fait rire de votre bonhomie ; pouviez vous croire que je balançasse un instant entre la honte dé supporter vos injures et le plaisir de vous en châtier. Je suis prêt à marcher, Monsieur ; fixez le lieu, le jour et l’heure ; quant aux armes, elles me sont indifférentes ; si pourtant vous étiez capable de générosité, et que je voulusse user de mes droits, je pourrais les choisir. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XVI. - Réponse." type="chapter">
            <p> LETTRE XVI.  Réponse.  ON ne peut être plus habile à inspirer l’horreur, et à s’attirer le mépris ; vous semblez mettre à contribution tous les vices pour vous montrer encore plus hideux : je suis confus d’être obligé de m’aller mesurer avec vous. Homme abominable, qui alliez l’impudence et l’hypocrisie à l’immoralité la plus révoltante, venez recevoir votre juste châtiment, demain matin à neuf heures, au bois de Boulogne, allée de Passy. Avec un lâche on se dispense de générosité , mais on peut lui accorder une grâce ; je prendrai l’arme que vous préférerez : Dieu sait qui est l’offensé de nous deux, et il saura punir le véritable aggresseur ; ne vous faites point attendre. </p>
          </div>
          <div title="BILLET. - ASPAÏS A DE MONTVALD." type="chapter">
            <p> BILLET.  ASPAÏS A DE MONTVALD.  TENDRE ami, l’occasion est favorable ; demain, mon père ne sera pas à l’hôtel, tu peux venir à onze heures du matin ; demande au suisse Mme . Dulinand. Un domestique ira t’ouvrir, il te conduira au jardin où nous t’attendrons. Dépose toute crainte à là porte, entre sous les auspices de l’amour ; la tendresse maternelle a arrangé le rendez-vous, elle en doit éloigner l’indiscrétion. Adieu. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XVII. - DE MONTVALD AU DOCTEUR." type="chapter">
            <p> LETTRE XVII.  DE MONTVALD AU DOCTEUR.  Vous me le disiez hier, de Vieuxnille est un monstre de perversité, incapable de repentir, endurci dans le crime : il tournera en dérision vos remontrances, il se moquera de vos reproches, il cherchera même à les justifier. Vous disiez vrai, et je ne réfléchissais pas que la méchanceté cherche toujours de nouveaux méfaits pour se soustraire aux remords. De Vieuxnille m’a écrit une lettre infame ; nous devons nous battre demain à neuf heures. Alphonse de Sulgny sera mon témoin, j’en choisirai un autre dans la journée. Venez me voir, je vous prie, j’ai besoin de me distraire avec vous d’un violent chagrin. Aspaïs vient de m’inviter par un billet à me rendre auprès d’elle, demain matin, à onze heures. Elle ignore que j’ai écrit à de Vieuxnille ; elle sait pourtant que je devais le faire ; mais ne l’ayant pas avertie, à dessein de ménager sa sensibilité , elle ne se doute pas aujourd’hui que je doive me battre. A quoi se résoudre, faut-il l’instruire..... Hélas ! demain, si j’étais blessé, si j’étais..... Ne me voyant pas venir !.... sa douleur..... son désespoir..... ! Ce rendez-vous si précieux, si doux en tout autre moment, me donne mille angoisses à cette heure..... Mon courage en murmure, mais s’il arrive un malheur, combien mon Aspaïs va être à plaindre ! Vous irez la calmer, n’est-ce pas, cher ami ; vous lui cacherez la vérité, vous tromperez son effroi, vous lui ferez espérer...., le temps pourra la consoler.... oh ! non, malheureuse Aspaïs, tu en mourrais. Mais point de plaintes vaines, point de faiblesses indignes, le ciel est juste, préparons-nous à vaincre. Je viendrai déposer à ses pieds les dépouilles d’un odieux ennemi, j’arriverai auprès d’elle pour lui rendre le cœur de son père que, j’aurai délivré de l’empire d’un monstre. C’est elle qui l’a dit, c’est elle qui le veut, ne songeons à cette heure qu’à lui obéir. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XVIII. - LE DOCTEUR A DE MONTVALD." type="chapter">
            <p> LETTRE XVIII.  LE DOCTEUR A DE MONTVALD.  Oui, je ne me suis pas trompé, de Vieuxnille est incorrigible, il se plaît dans le mal. Que ne pouvez-vous rendre vaines ses noirceurs sans aller exposer vos jours, que ne pouvez-vous le laisser se débattre dans une rage impuissante, et éviter, sans périls, les efforts et l’aspect de ses crimes ; un méchant de plus dans la société ne vous empêcherait pas l’exercice de vos vertus. Mais de Vieuxnille a juré de verser tout le venin de sa perversité sur votre existence et sur celle de votre amie, il s’est attaché à deux être aimans et vertueux, pour troubler leur innocente félicité. Il vous suit dans la carrière de la vie, comme ce loup ravisseur suit dans la plaine de paisibles agneaux pour saisir l’instant de les dévorer ; vous devez l’arrêter, vous devez-même le punir, votre sûreté l’exige.... Hélas ! cher ami, le sort des armes est douteux, ce pressentiment qu’est venu éveiller en vous le billet d’Aspaïs ma fait trembler..... Quelle épouvantable catastrophe, si après tant de douleurs souffertes, de périls évités, vous veniez à perdre la vie, si la main de l’auteur de tous vos maux vous arrachait encore à vos affections. Une amante désolée, le deuil de votre famille, la consternation de vos amis, les pleurs, le désespoir seraient les tristes résultats du désir de la plus juste vengeance. Mais où m’abandonne la tristesse de mon cœur, j’effraie encore votre imagination, et je ne songe pas qu’il faut combattre. Toutefois je viens de prononcer le mot honneur ; à ce mot, toutes les terreurs doivent disparaître ; je veux vous suivre, demain, je veux être le témoin de votre victoire, vous y animer par mes paroles, par mes regards. Je vous parlerai d’Aspaïs, de sa joie en vous voyant revenir triomphant ; je fortifierai votre courage, j’assurerai votre, confiance. Injuste ami, vous n’aviez pas pensé à moi ; vous dédaigniez mon appui, je ne devrais pas être le témoin de votre duel, par vos soins un autre en devait avoir l’honneur. Vous défiez-vous de mon zèle, ou craignez-vous que les glaces de mon âge ne pussent résister aux transes d’un combat incertain. Oh ! détrompez-vous, mes forces renaîtront pour redoubler les vôtres, je redeviendrai jeune pour animer votre jeunesse : demain, je ne vous quitte pas, ce soir je vous verrai. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XIX. - ASPAÏS AU DOCTEUR." type="chapter">
            <p> LETTRE XIX.  ASPAÏS AU DOCTEUR.  BON M. Duvilliers, qu’avez-vous fait de Gustave ? Qu’est-il devenu ? Où est-il ? Je l’ai attendu, il devait venir hier, l’heure a passé sans qu’il arrive ; la soirée, la nuit, la matinée se sont écoulées sans qu’il envoie de ses nouvelles. Oh ! oui, quelque accident..., il ne me livrerait pas ainsi aux alarmes...., il ne manquerait pas au rendez-vous... Ciel ! quelle funeste idée !.. Mon sang se glace... De Vieuxnille n’aura pas voulu reconnaître et réparer ses torts.... Ils devaient alors se battre.... mais sans m’en avertir, mais au moment où il devait me voir ; non, c’est improbable, c’est impossible, il ne s’est point battu.... Pourtant ce que maman a dit ce matin du bruit d’un duel entre des jeunes gens, qui a eu lieu au bois de Boulogne, l’initiale de leurs noms que j’ai vue hier sur le journal du soir... Tout s’accorde pour justifier mes alarmes ; on dit que les deux adversaires, encore inconnus au public, sont l’un et l’autre dangereusement blessés ; on dit, ô Dieu ! si c’était Gustave... ! le désespoir..., la mort..., je joindrais mon âme à la sienne.... Mon excellent ami, vous devez être informé, ne me cachez rien, que n’avez vous déjà volé auprès de moi ! ne vous représentez-vous pas mes peines ? craignez-vous de m’annoncer un coup fatal ? Oh ! venez, et ne me trompez pas, apprenez-moi la vérité ; quelque terrible qu’elle soit, elle le sera moins que mon anxiété ; et Aspaïs n’a-t-elle pas un prompt remède à tous ses maux ?  P. S. Mon père est avec la cour à Compiègne ; il ne revient que demain, vous pouvez vous présenter à l’hôtel ; maman vous attend aussi, elle n’est pas moins troublée que sa trop malheureuse fille. </p>
          </div>
        </div>
        <div title="CINQUIÈME PARTIE." type="part">
          <p> CINQUIÈME PARTIE. </p>
          <div title="LETTRE Ire. - LE DOCTEUR A M. AUDÉMAR." type="chapter">
            <p> LETTRE I re .  LE DOCTEUR A M. AUDÉMAR.  ACCOUREZ, malheureux ami, Gustave est en danger de mort. Je n’ai pu empêcher une terrible catastrophe. Il a fallu même en être le témoin. Ce duel exécrable, et pourtant nécessaire, a eu lieu. Deux tigres voulant s’arracher la même proie eussent été moins irrités. De Vieuxnille, piqué de quelques mots de Montvald sur le choix des armes, a voulu se battre à l’épée, ensuite au pistolet, il a voulu montrer qu’une arme ne lui donnait pas plus d’effroi que l’autre. Il y a donc eu deux duels, Montvald a blessé son adversaire fort légèrement, après un combat à l’épée, d’un quart d’heure, pendant lequel tout mon sang s’est bouleversé. Ils en étaient convenus ; ils ont changé d’armes. Je voulais user d’une fraude secourable ; les pistolets nous en permettaient l’emploi ; j’avais décidé les autres témoins à substituer à la charge ordinaire des balles de liège dont je m’étais muni. Mais de Vieuxnille avait porté ses pistolets, il a voulu les voir charger ; bien plus, ayant osé accuser de Montvald de craindre l’arme à feu, celui-ci a placé la balle dans son pistolet, et a exigé que de Vieuxnille la glissât également dans le sien. Cette misérable dispute de point d’honneur, qui me faisait souffrir le martyre, les a exaspérés encore davantage. Malgré nos représentations, malgré nos prières, ils se sont mis à une distance si rapprochée qu’il était impossible de se manquer, et encore ils n’ont pas voulu laisser leur vengeance au hasard du sort : contre l’usage et la règle, ils ont convenu de tirer l’un sur l’autre au même instant, en sorte que leur vie dépendait moins de leur habileté que de leur promptitude à lâcher la détente. Nous les implorions, nous versions des larmes, nous voulions les empêcher de consommer leur fureur ; les insensés ! ne nous ont-ils pas menacés de leurs armes. Il n’est pas d’animaux plus féroces que deux hommes animés l’un contre l’autre : les caractères les plus doux deviennent les plus intraitables. Je n’étais pas surpris de la brutale fureur de Vieuxnille, mais. Montvald, si humain, si sensible, si généreux, je ne le connaissais plus ; pauvre jeune homme, n’avais-tu pas raison d’être furieux, on avait voulu te déshonorer, te réduire au désespoir, et ton odieux persécuteur t’accablait d’injures. Les deux coups partent ; je vois tomber mon ami, je me précipite sur lui, son sang jaillit, il m’en inonde, je défais, je déchire ses vêtemens ; ô ciel... la blessure est à la partie supérieure de la poitrine ; je prodigue les secours de mon art à mon ami, et je ne voyais ni ne songeais à de Vieuxnille ; mais ses amis viennent pour m’arracher d’auprès de Montvald, ils me supplient d’aller donner mes soins à de Vieuxnille qui avait la balle dans le ventre, et qui était expirant. Je savais tout ce que je devais à l’humanité, même à l’égard d’un méchant ; toutefois mon cœur ne me permettait pas de quitter mon ami que je n’eusse achevé les premiers soins indispensables ; je me hâtai pourtant, et je courus à de Vieuxnille ; il était sans connaissance, je fermai la blessure de mon mieux, mais ses principaux intestins doivent être endommagés, et la balle n’est pas sortie comme chez de Montvald. Je crains que de Vieuxnille ne puisse en échapper. Le père de Montvald est dans un état difficile à dépeindre ; il a rassemblé autour de son fils les meilleurs chirurgiens de la capitale ; tous les secours ont été prodigués, mais on ne peut prononcer encore. Pour moi je ne sais si je dois espérer, mais il est certain que je ne désespère pas.  Mlle . Dulinand vient de m’écrire ; elle n’a pas vu Montvald, elle soupçonne la déplorable vérité, et elle me place dans le plus cruel embarras. Si je vais tout lui apprendre, elle risque d’en mourir ; si je lui déguise tout, et qu’un sinistre événement arrive, elle se portera à quelqu’acte de désespoir, et n’est-ce pas assez d’une victime. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE II. - ASPAÏS A LAURENCE." type="chapter">
            <p> LETTRE II.  ASPAÏS A LAURENCE.  LAURENCE, si tu ne le sais encore, apprends de mes pleurs les dangers de Montvald. L’infortune épuise tous ses coups sur ma tête. Rien ne peut donc désarmer le courroux du ciel, ni mes sacrifices, ni la pureté de mes sentimens, ni l’honnêteté de mes actions ; il est plus inflexible que mon père, il me fait trembler pour les jours de Gustave, après m’avoir fait craindre pour son honneur. Il n’aurait pu me traiter plus cruellement, si, infame et avilie, je m’étais abandonnée à ma passion. Gustave n’a pu retarder plus long-temps sa vengeance, et l’infortuné est allé peut-être au devant de sa mort. Notre ennemi ne voulait pas cesser de nous nuire, il a fallu l’en empêcher. Le combat a été funeste à tous deux, ils sont l’un et l’autre prêts d’expirer.... Je ne survivrai pas à mon ami ; que sa blessure s’aggrave, qu’il succombe à l’excès du mal, et tu n’as plus d’amie. Dès long-temps, je me suis faite à une telle extrémité ; l’habitude de la douleur m’a familiarisée avec le désespoir, je puis sans trouble me disposer à ses horreurs, comme je puis sans effroi exécuter tous ses actes. Mon âme délivrée de cette terre d’oppression et d’injustice s’élevera dans le séjour bienheureux de l’éternité, elle ira s’unir à la moitié d’elle-même.  Gustave sans doute pour prévenir mes angoisses, m’avait tout caché, et la lettre à de Vieuxnille, et la réponse insolente qu’on lui fit, et les provocations et les cartels : sans crainte ni défiance, ne pensant qu’à jouir de sa vue, je lui écrivis de se rendre à l’hôtel, c’était précisément le jour où il devait s’entregorger avec son ennemi. Gustave n’arrivait pas, maman et moi nous l’attendions avec une inquiétude amère, nous eûmes des pressentimens, des soupçons, bientôt d’effrayantes probabilités ; j’écrivis au Docteur, il est venu nous voir. A son abord, je reconnus l’étendue de mes nouveaux chagrins, son air défait trahissait son langage, il nous annonça l’événement. Mais en affirmant que la blessure de Montvald n’était pas mortelle, il avait un regard si abattu, que je devinai la terrible vérité. Hélas ! le bon Docteur est trop sensible pour tromper avec succès, et il avait trop souffert ces jours-ci, pour que sa figure changée inspirât la sécurité. Je poussais des cris effrayans, je croyais Montvald prêt à rendre l’âme ; je voulais l’aller voir et mourir avec lui ; maman et le Docteur essayaient de me calmer. Était-ce au pouvoir de quelqu’un ! La vue de Gustave, la vue de son mal pouvaient seules y parvenir ; ma sensible mère le reconnut, et autant pour me contenter que pour voir elle - même le malheureux Gustave, elle décida que nous nous rendrions à l’instant auprès de lui. Le Docteur balançait à nous le permettre, il prétendait que l’émotion violente dont je serais cause, nuirait à mon ami ; je prétendais le contraire, j’étais transportée, impatiente ; je ne voulais pas même attendre que l’on attelât les chevaux au carrosse. Oh ! seule, à pied, j’eusse été bien plus vite que les plus vigoureux coursiers ! Le Docteur ne pouvant nous retenir, nous fit promettre que nous ne partirions qu’après lui avoir donné le temps d’aller préparer Gustave à notre visite.  Que servirait-il de te retracer toutes les pénibles émotions de ton amie : j’ai vu Gustave dans son lit de douleur, pâle, faible, pouvant à peine parler ; il s’est ranimé en me voyant, il a eu la force de me tendre la main, et de me demander pardon, mais d’une voix si languissante, et encore si tendre ; maman qui me voyait sur le point de fondre en larmes, se présenta à lui et me fit signe de m’éloigner un instant. Oh ! elle eut raison. J’allai vers une croisée me soulager par des pleurs, et en revenant près de Montvald, je tâchai d’avoir un visage moins affligé. Que de mal je lui eusse fait, s’il avait vu ma désolation ! Notre présence semblait lui être salutaire. Les chirurgiens sont venus poser l’appareil et panser la blessure. On nous a fait passer dans un appartemen tassez éloigné pour que je n’entendisse pas ses cris ; hélas ! je les supposais : ce n’aurait pas été la première fois que j’en eusse été déchirée ; à la ferme de Simon, je les avais recueillis dans mon cœur, et il me semblait les entendre encore, mais avec une plus forte expression de souffrance. Je ne puis me le cacher, Gustave est dangereusement blessé ; on me trompe, je crois : on me dit que sa blessure est à l’épaule, mais ce peut être un peu plus bas, à la poitrine. Le fidèle James a repris son service ; c’est lui et un de nos domestiques qui nous apportent, chaque demi - heure des nouvelles de Gustave. J’apprends ou plutôt on me dit toujours qu’il souffre beaucoup, mais qu’il ne court aucun danger. O mon Dieu ! ayez pitié de nous, ne nous ayez pas donné la vie pour la perdre des mains d’un méchant ; si nous sommes vraiment coupables, vous pourriez nous réserver un plus digne supplice. Oh ! votre justice est grande, elle est infinie ; la mesure des épreuves n’est-elle pas encore remplie ! l’égarement de notre passion a mérité votre courroux, mais la constance de notre vertu est digne de votre pitié. Nos fautes doivent être expiées par les châtimens nombreux que vous nous avez infligés ; ne regardez donc plus qu’à la pureté de nos âmes, et soyez-nous favorable. Bonne amie, viens auprès de moi fortifier l’espérance que je place en la bonté divine ; je sens que la religion seule console de tout. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE III. - LE DOCTEUR A M. D’ORNEUIL." type="chapter">
            <p> LETTRE III.  LE DOCTEUR A M. D’ORNEUIL.  AVANT de partir, vous m’avez recommandé de vous instruire de l’état de M. de Montvald ; je m’empresse de vous satisfaire. Hier vous l’avez laissé un peu mieux. Cette nuit les douleurs ont été plus vives, la fièvre a redoublé ; mais ce matin, il y a eu du calme. Nous sommes au cinquième jour, nous pouvons même espérer pour la vie ; les poumons n’ont pas été lésés ; la perte du sang empêchera la phlogose ; il est seulement à craindre que des squilles osseuses du sternum ou de la première côte, détachées par la balle, ne restent dans la plaie ; nous en avons retiré toutes celles que nous avons pu atteindre ; il doit y avoir aussi des parties de l’omoplate brisées, l’articulation du bras droit s’en ressentira ; les tendons du déltoïde et d’autres muscles environnans, peuvent aussi avoir été séparés. La blessure est grave sans être mortelle ; elle a fait plus de ravage que de mal. L’excellente constitution de M. de Montvald et les soins recherchés qu’on lui prodigue, doivent nous rassurer sur ses jours. C’est une justice du ciel ; notre ami doit nous être conservé pour nous épargner des blasphèmes. Peut-être douterions-nous de la Providence elle-même, si le meilleur des hommes périssait victime de la fureur d’un monstre. La foi peut s’ébranler au spectacle constant des vertus flétries. La croyance qui ne va pas jusqu’au fanatisme, se rebute par le triomphe d’une iniquité révoltante ; Dieu qui a mis le principe de la justice dans l’âme humaine, ne peut le contrarier sans cesse par ses actes. Voudrait-il que des créatures faibles qu’il a environnées de mille passions, fussent toujours justes, quand lui, être puissant et infaillible, nous donnerait l’exemple de l’injustice. Les hommes doivent se régler sur ses œuvres et prendre pour guide sa sagesse infinie, s’il la démontait, sans cesse il les précipiterait dans le doute, et semblerait les autoriser au crime. Mais préparons-nous à lui rendre des actions de grâces : il ne veut pas nous faire désespérer de sa bonté, il nous J’a montrée dans la punition de de Vieuxnille ; il va peut-être la faire éclater dans son repentir. Cet homme, au lit de la mort, me fit appeler hier au soir ; je l’ai vu dans un état effrayant : la douleur déchirait ses entrailles, et le remords rongeait son âme ; prêt à paraître devant le souverain juge, il avait regardé à ses propres souillures, et s’en trouvant tout couvert, il avait eu horreur de lui-même ; je le trouvai entouré de personnes qui le soignaient ; il demanda à être seul avec moi, on obéit : et j’attendis qu’il me parlât, j’attendis long-temps ; ses yeux roulaient dans leurs orbites, sa poitrine haletante se gonflait, sa bouche était agitée de mouvemens convulsifs, il paraissait suffoqué d’un poids énorme, et dévoré de mille tourmens. Combien est épouvantable l’aspect d’un homme se débattant avec les Euménides avant de tomber dans les bras de la mort ! Qu’on ne se fatigue plus l’imagination à concevoir et à décrire les supplices de l’enfer ; on les voit tous réunis dans une épouvantable réalité auprès d’un méchant à l’agonie. De Vieuxnille s’agitait péniblement pour me parler ; il s’épuisait en efforts et je n’entendais que des mots sans suite, entrecoupés de profonds soupirs et de cris de douleur : malheureux que je suis..... mes fautes.... j’ai mérité.... dites à Montvald.... pardon.... mes crimes seront réparés.... Dieu ! un instant de calme !.... Je le compris, j’essayais par quelques mots de consolation d’adoucir son état ; mais il devenait alarmant. Son pouls était d’une agitation et d’une inégalité désespérante ; je sonnai, on vint ; j’ordonnai quelques potions calmantes, et je débarrassai ce malheureux de ma présence accusatrice. Je demeurai pourtant dans son hôtel jusqu’à ce qu’on vint m’apprendre qu’il était tombé dans une sorte de léthargie : si elle n’amène pas la mort, elle lui rendra un peu de repos ; puisse-t-il en profiter pour réparer son crime ! J’ai quittai le séjour du remords, je suis venu auprès de la vertu souffrante reposer mon effroi ; j’ai vu l’infortuné Montvald dans le calme au milieu de ses souffrances ; son corps est malade, mais sa conscience est saine : il souffre, il se plaint ; mais il ne pousse pas des cris de désespoir ; ses traits abattus par la douleur, expriment la sérénité de son âme ; c’est le repos du juste à la veille de monter au ciel. Mais celui-ci n’y montera pas encore, il fournira la carrière d’une vie sans reproche, et réjouira notre existence en l’embellissant de la sienne. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE IV. - DE VIEUXNILLE A M. DULINAND." type="chapter">
            <p> LETTRE IV.  DE VIEUXNILLE A M. DULINAND.  HOMME dont j’ai égaré les passions, père que j’ai rendu cruel, entendez la voix de mes remords, j’en suis déchiré au bord de la tombe ; redoutez de partager ma destinée...ODieu, dont je vois les foudres vengeresses prêtes à m’engloutir dans l’abîme, suspendez encore un instant votre courroux, permettez-moi de faire l’aveu de mes crimes. Monsieur, je suis l’auteur de toutes vos fautes, c’est moi seul qui en ai la responsabilité , et qui en porte le juste châtiment : ne l’attirez pas sur votre tête cette punition terrible, en persévérant dans la conduite que ma vengeance vous a tracée ; mais pour vous en détacher avec plus d’indignation, écoutez le récit de mes forfaits. Je n’ai jamais aimé votre fille ; j’ai convoité ses charmes, mais je les eusse méprisés et outragés même après leur possession. Je ne vous ai jamais estimé, je voyais en vous un homme vain et ambitieux qui, pour mieux ramper aux pieds des idoles du jour, aspirait à leur alliance. J’ai haï de Montvald, parce qu’il m’empêchait de satisfaire ma brutale passion avec son amante ; je me suis emparé de vos ressentimens pour le persécuter et l’éloigner à jamais des bras de votre fille. Après m’être servi de la fausseté envers vous, et de la calomnie contre l’honnête de Montvald, j’ai attenté à ses jours, je lui ai peut-être donné la mort ; je l’ai reçue de lui, mais il ne serait point encore défrayé de mes injustices, si je ne les réparais aujourd’hui. Ce vertueux camarade, malgré les outrages dont je l’avais accablé, voulait me ramener à mon devoir ; il m’offrait son indulgence, son pardon, son amitié même, si j’essayais seulement de faire oublier mes torts ; je me suis moqué de ses offres, je l’ai couvert de sarcasmes et d’injures ; poussé par le génie du mal qui dès long-temps souillait dans mon âme tous les genres de perfidie, j’ai cherché de me défaire d’un homme à qui je ne pouvais pardonner ses vertus : un funeste exercice m’a rendu habile à tirer le pistolet ; mes violences ont obtenu de la générosité de mon adversaire que nous nous servirions de cette arme. Je l’ai visé au cœur, j’étais sûr de mon coup ; Dieu seul l’a détourné , car mon œil féroce l’avait trop bien dirigé.... O vous en qui je crois encore quelques vertus, rougissez pour moi de toutes mes noirceurs, rougissez surtout d’en avoir été le complice ; reconnaissez votre aveuglement, détestez-le et reconciliez-vous, tandis qu’il en est temps encore, avec la justice divine, en faisant le bonheur de deux êtres innocens et vertueux que nous avons pris tant de soins de persécuter. Mais cet infortuné ne l’aurai je point tué de ma main ? Pourrait-on le sauver encore ?.... O mon Dieu, sauvez-le ; si les accens d’un réprouvé peuvent aller jusqu’ à vous, accordez à mon repentir l’existence de Montvald ; qu’il vive, et du moins mes injustices ne seront point consommées, et mes mânes pourront espérer quelque soulagement.... Mes regrets, le tourment de mon âme.., le déchirement de mes entrailles... Je succombe... ; je vois s’entrouvrir le gouffre des supplices sans fin..., on m’y précipite... ; hâtez-vous d’effacer vos torts pour ne jamais m’y rejoindre. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE V. - ASPAÏS A LAURENCE." type="chapter">
            <p> LETTRE V.  ASPAÏS A LAURENCE.  JE puis respirer, Gustave est hors de danger, tous les médecins l’ont reconnu ; la nouvelle nous est venue par le Docteur, qui, à notre grand étonnement, a eu ce matin une entrevue avec mon père ; il a pu nous voir dans nos appartemens, et nous annoncer que la blessure de Montvald était seulement dans les chairs, et qu’aucune partie délicate n’avait souffert ; il prétend que la cicatrice s’opérera en l’absence de la fièvre, et il espère de se rendre maître de cette fièvre dans quelques jours. Hélas ! si mes peines pouvaient finir ! si des horreurs, des alarmes, nous allions passer au délire de la joie. Je n’ose encore me flatter, mais un sécret pressentiment semble me prédire le terme de mes épreuves ; il m’occupe agréablement ; il n’a rien de pénible comme ceux qui m’ont agitée depuis mes malheurs, et qui me les ont tous fidèlement annoncés. Le Docteur a gardé le mystère sur le sujet de l’audience de mon père ; nous ne lui avons fait aucune question indiscrète, mais il est facile de deviner. M. Dulinand a fait appeler un ancien ami pour qui il avait conçu tant d’éloignement ; parler à un homme qu’il paraissait mépriser avec tant de force, n’est-ce pas d’un bon augure ? Tu m’as quittée hier bien affligée, aujourd’hui je suis tout autre. J’ai les plus douces espérances, Gustave va m’être rendu, et je vais être unie à lui ; tout semble me le dire. Pour la première fois, depuis mon retour à la maison paternelle, je me suis assise à table avec mon père ; il m’avait constamment fuie ; craignant de s’attendrir, il se prémunissait contre son propre cœur. Cette nécessité révoltante aurait dû le rebuter ; il aurait dû rentrer en lui-même en se voyant réduit à forcer la nature. Aujourd’hui il est venu se placer entre maman et moi ; on voyait qu’il savourait un plaisir dont il s’accusait de s’être privé trop long-temps. Sa satisfaction, mêlée de regrets, n’en était que plus vive ; il ne pouvait presque la contenir ; il me servait de tous les mets, j’étais la première qu’il voulût servir ; il ne parlait pas, mais il me regardait avec attendrissement ; et lorsque ses yeux rencontraient les miens, il les baissait comme s’il n’eût pas voulu être surpris. Ma bonne mère était ravie de cet heureux changement, elle semblait de son côté vouloir lui en montrer toute sa gratitude par de petits soins et une prévenance inaccoutumée. Imagine-toi les torrens. de joie qui descendaient dans mon âme à la vue de ces doux efforts de réconciliation ; j’en étais l’objet, j’en devais recueillir les fruits ; tous mes sentimens s’en réjouissaient à la fois : la nature, l’amour, le devoir, tout se ressentait du charme de l’attendrissement et de l’espérance. Nous étions à l’issue du dîner, mon père ne paraissait pas disposé à nous quitter, il prenait plaisir à prolonger notre réunion. Un domestique vint lui annoncer une visite et lui dit à l’oreille le nom de la personne ; il se lève avec précipitation et dit au laquais de faire entrer dans son appartement particulier. Ce mystère pique vivement notre curiosité déjà excitée par l’étonnante visite du Docteur ; nous supposons que c’est encore lui revenant conférer avec M. Dulinand ; ma mère, pour confirmer nos soupçons, interroge le suisse ; le portrait que celui-ci fait des deux individus demandant mon père, ne nous laisse aucun doute ; l’un était le Docteur et l’autre M. Montvald père. Laurence, juge de ma joie ; je vais peut-être trop loin avec mon imagination fougueuse. J’étais si préoccupée dans ma dernière lettre du péril de mon ami, que je ne t’ai pas dit un mot de la connaissance faite avec son père. C’est un vieillard fort respectable, dont les manières nobles et les usages polis se ressentent de l’ancienne galanterie. Un républicain n’est donc pas si noir qu’on le disait dans la société de mon père ; il m’accueillit avec bonté et presque avec admiration. « Ah ! c’est donc vous, mademoiselle Aspaïs Dulinand, c’est vous dont les charmes ont tant fait de mal à mon fils, et dont le cœur aimant et généreux lui ont tant fait de bien. Que j’ai du plaisir à vous voir, que j’en aurais à vous appeler ma fille, si le ciel me conserve un fils et à vous un époux. » Il continua à dire à maman mille choses agréables de moi ; il nous conduisit auprès de son fils, c’est alors que se passa la scène attendrissante dont je t’ai parlé. On ne peut guère juger les hommes à la première vue ; ils veulent tous donner une idée avantageuse de leur caractère, et ils ont soin d’en bien masquer les défauts. Je crois deviner celui de M. Montvald ; la probité en est le fond, et la franchise l’ornement : dans le court entretien que nous avons eu, il a montré de la sensibilité, une tendre affection pour son fils. Puisse mon père reconnaître ces heureuses qualités, et ne plus haïr un homme aussi estimable. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE VI. - LE DOCTEUR A M. D’ORNEUIL." type="chapter">
            <p> LETTRE VI.  LE DOCTEUR A M. D’ORNEUIL.  LA mort violente d’un homme, quelque méchant qu’il soit, est toujours à regretter. On ne demandait pas son sang, on ne voulait que son repentir. De Vieuxnille vient d’expirer, nous lui devons quelques larmes ; il a quitté la vie avec le remords de ses fautes, il les a même toutes réparées ; pleurons sur sa funeste destinée qui ne lui a permis de reconnaître ses crimes qu’au lit de la mort. J’ai voulu que l’on cachât cet événement à Montvald, il en serait trop affecté ; dans son état de faiblesse, il faut lui épargner les forts ébranlemens de l’âme : l’idée d’avoir arraché la vie à son semblable est trop accablante pour un cœur honnête et sensible. Elle ne sera peut-être jamais effacée dans l’esprit du vertueux Montvald, même par le souvenir de son bonheur qui dépendait tout entier de la mort ou du repentir de Vieuxnille. C’est ici un cas particulier ; la prudence et la raison invitent à vous défaire d’un méchant qui médite votre perte, la charité chrétienne prescrit bien de supporter les outrages d’un ennemi plutôt que d’attenter à ses jours, mais la société a ses lois, la nature ses besoins ; faut-il sans cesse enfreindre les uns et contrarier les autres ; faut-il être méprisé et malheureux pour vivre sans scrupule, et après tout quel reproche a-t-on à se faire ? De quoi peut-on s’accuser quand on repousse le crime, quand on l’enchaîne, et que le voyant obstiné et furieux, on le replonge dans l’enfer d’où il n’aurait dû jamais sortir. Dieu arme quelquefois du glaive la main de la victime pour qu’elle se fasse justice elle-même.  Je me réserve de faire tous ces raisonne-mens à Montvald, et il a assez de philosophie pour les sentir lui-même ; je ne pense pas qu’il veuille long-temps se lamenter d’une mort dont il a reçu la vie. De Vieuxnille, emporté par ses passions injustes, nourrissait dans son âme des vices corrupteurs, il n’eût jamais cessé de le persécuter ; nos jeunes amans eussent succombé à la fin de lassitude et de misère ; leur vertu eût été complice de l’égaré-ment de M. Dulinand pour consommer leur perte. Jamais on ne les eût vus se présenter à l’autel qu’entourés de la malédiction paternelle ; il était donc nécessaire de périr ou de se soustraire aux coups de la perversité. Montvald n’a eu recours au fer qu’après avoir essayé la remontrance ; il a prié avant de punir, il est donc excusable aux yeux de la religion et de la morale ; il l’est aux yeux de la société, car il s’est livré à une légitime défense. Dans le duel l’agresseur commet un crime s’il donne la mort à son adversaire, l’offensé rend une justice en ayant même le malheur de tuer son ennemi : l’un assassine, l’autre se venge.  Cependant remercions le ciel de la plus grande faveur ; Montvald est hors de péril, nous avons reconnu que sa blessure, loin d’être mortelle, n’était pas même grave ; il en sera quitte pour garder le lit encore une vingtaine de jours ; il y en a quinze qu’il est épuisé par la perte de son sang ; déjà il s’impatiente, il parle d’Aspaïs, il l’appelle sans cesse ; nous lui avons permis de lui écrire aujourd’hui, mais nous avons rigoureusement fixé les bornes de la lettre ; il ne faut pas dans son état qu’il se fatigue trop ; il est vrai que notre sentence part de la froide austérité doctorale ; nous n’avons pas songé qu’écrire à l’objet aimé la plus longue des épîtres, c’est soulager son âme et non fatiguer son corps. Nous n’avons vu en cet acte que l’irritation des sens par l’ardeur de l’imagination. L’amour doit nous maudire si la faculté nous approuve. </p>
          </div>
          <div title="BILLET - DE MONTVALD A ASPAÏS." type="chapter">
            <p> BILLET  DE MONTVALD A ASPAÏS.  ASPAÏS, ne t’afflige plus, je vais mieux, je te serai conservé, je ne te quitterai pas : la vie, le temps, l’éternité, nous les passerons ensemble, mon mal se guérit, mon cœur seul se plaint. Tu ne viens pas... ; dix jours que je ne t’ai vue : c’est pourtant ta présence qui m’a sauvé... Elle régénéra mes forces épuisées, elle produisit une crise salutaire. Tous ces fils d’Esculape ne veulent pas convenir que flatter les passions du malade, c’est le guérir de ses maux physiques. Ils osent retenir ma plume qui volerait au gré de mon âme ; j’en ai deux là qui m’observent, le Docteur est du nombre ; croirais-tu qu’il est devenu un petit tyran depuis ma maladie ; la crainte de me perdre le rend peu aimable. Il me contrarie sans cesse. Le croiras-tu encore : il ne veut pas que je rêve trop à toi, il ne veut pas que je t’écrive beaucoup ; fais-moi justice de cet incommode officieux. Mais je le vois, ses intentions te feront pardonner ses rigueurs ; et aussi t’a-t-il un instant fait manquer des bulletins de ma santé ? n’est-ce pas lui qui t’a appris hier que j’étais sauvé ? oui, je le suis, et c’est pour toi que je n’ai pu mourir, et c’est pour t’en convaincre que je t’écris. Mon état s’améliore à chaque instant, je t’écrirai ces jours ci plus librement et plus longuement, ou je rompts avec tous les docteurs du monde. Adieu ; on l’exige. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE VII. - LE DOCTEUR A M. d’ORNEUIL." type="chapter">
            <p> LETTRE VII.  LE DOCTEUR A M. d’ORNEUIL.  LA Providence vient d’opérer un véritable miracle, elle vient de faire sortir de l’agonie d’un repentant le bonheur et la paix de nos amis. De Vieuxnille, avant d’expirer, a écrit à M. Dulinand ; sa lettre a dû désabuser de toutes ses illusions un homme plus égaré que coupable ; mon ami, car il le redevient dès qu’il abjure ses injustices, mon ami m’a fait appeler hier chez lui, j’y volai ; en me voyant il me sauta au cou, il était si ému, si transporté, qu’il ne pouvait rien me dire. Je répondis de mon mieux à ses démonstrations ; mon cœur était gros d’attendrissement, je lui eusse presque pardonné ses torts, quand même il ne les eût pas condamnés ; je ne pus me retenir, pourtant je lui en dis quelques mots : son œil devint morne, sa contenance embarrassée, il ressemblait à un criminel prêt à faire l’aveu de ses attentats ; puis cet amour-propre qui fait nier les fautes et dont on s’accuse en secret, cette fierté de caractère qui ne peut s’abaisser jusqu’au repentir, vinrent reprendre leur ancien empire. Dulinand renouvela l’exposé de tous ses griefs envers les de Montvald ; mais dans tout ce qu’il dit je ne remarquai pas qu’il voulut justifier sa haine, ni même ses persécutions. Ce n’était plus des injures grossières qu’il vomissait contre nos amis, mais il leur adressait des reproches modérés ; le nom de Vieuxnille qu’il s’efforçait d’éloigner de sa bouche, et qui en échappa, le fit entrer dans une sorte de fureur, qui se termina par l’humilité. Oui, c’est ce monstre de fausseté et de noirceur, qui ma poussé à la plus dégoûtante vengeance, qui a compromis ma réputation en paraissant prendre intérêt à mon honneur, qui a détruit mes espérances en animant mon ambition, qui a étouffé les plus doux sentimens de la nature, en me parlant sans cesse de mes devoirs de père. Et il me méprisait, et il a osé me le dire, et je n’étais que le vil jouet de sa scélératesse ! O honte ! ô douleur ! mon ami, je t’en supplie, ne reviens plus sur le passé , pardonne mon égarement : sans doute j’ai poussé la fureur jusqu’à l’injustice, mais je croyais travailler à la splendeur de ma maison, je croyais élever ma famille. On me disait que ma fille était séduite et déshonorée : on me disait que l’on voulait rétablir son honneur et la rendre heureuse.... Mais ne vient-on pas de me dire qu’en la possédant on eût outragé ses charmes et flétri sa vertu..... Malheureux que je suis ! ai-je pû être si crédule, à mon âge, avec mon expérience ! je me suis abandonné à tous les pièges d’un jeune homme, et d’un jeune homme immoral et méchant !.... Ses remords m’évitent de bien plus grands supplices ; je puis encore réparer ses crimes et mes erreurs. A ces mots Dulinand me tendit la main, il ajouta : Je vous en conjure, allez prier M. de Montvald de venir me voir, ou demandez-lui l’heure à laquelle je pourrais le trouver chez lui. Jugez de ma joie ; je voyais enfin la vengeance tomber expirante faute d’aliment, et le bonheur de nos amis se réaliser. Je pris aussitôt congé de Dulinand, en lui promettant de revenir dans quelques heures. Cependant je ne voulais pas sortir de son hôtel sans voir Mme . et Mlle . Dulinand, mon apparition seule devant leur faire deviner le reste ; j’en demandai la permission à mon ami, qui me l’accorda sous la condition de garder le silence sur ce qui se passait. A l’abord de ces dames, je trouvai la surprise, au départ je laissai l’espérance. Content de ma petite expédition, je courus en remplir une plus importante. J’arrivai chez de Montvald, il était auprès de notre malade. Je dis au fils qu’il y avait de bonnes nouvelles, et j’emmenai le père dans ma voiture ; je le conduisis chez moi, pour le préparer et pour l’instruire. « Je savais bien, me répétait-il toujours en se frottant les mains, que cela finirait ainsi. » Nous nous rendîmes chez Dulinand, il dînait ce jour-là avec sa famille ; on nous annonça avec mystère, on nous fit entrer dans un cabinet, il parut, et je fus le témoin de la scène la plus ravissante : deux vieillards qui avaient passé leur vie à se haïr et à vouloir se nuire, s’embrassent et se pardonnent ; ils invoquent, pour rapprocher leurs cœurs qui s’étaient si long-temps repoussés, le nom chéri d’un roi qui, à son avènement au trône, a effacé , par un prodige de sa loyauté, les différences d’opinions, et proscrit les haines de partis ; ils disaient-tous deux : oublions nos torts, oublions nos vengeances : Charles X ne veut que des Français unis et fidèles ; aimons-le comme un père commun, comme un prince juste ; et nous, aimons-nous toujours comme des citoyens d’une patrie heureuse, puissante et libre. Je me plaisais à les laisser dans celte fusion de sentimens, et dans cet accord de principes ; c’était le dernier remède à l’engouement de leurs anciennes erreurs. Je leur parlai ensuite de l’intérêt qui devait mieux les rapprocher. Oh ! il n’y eut plus de difficultés, ils se serrèrent la main en gage de l’union de leurs enfans, et au milieu de l’enthousiasme d’une si heureuse réconciliation, ils se décidèrent à en porter à l’instant la nouvelle au pauvre Montvald. Nous partons, nous arrivons dans la chambre de mon jeune ami. A sa vue M. Dulinand perd sa gaîté, il retombe dans ses regrets, il accuse de Vieuxnille, il s’accuse lui-même ; il fait plus, il se penche vers le lit de Gustave, il lui demande pardon de tout le mal qu’il lui a fait. Celui-ci oublie qu’il est blessé ; transporté et ravi, il se lève sur son séant, il parle, il gesticule, il veut, par tous les signes, prouver que lui-même a plus besoin d’indulgence que le père d’Aspaïs de pardon : son appareil est dérangé, sa blessure est découverte, l’émotion de Dulinand redouble, et moi, qui, malgré mon contentement, voyait cette scène devenir toujours plus pathétique, et qui craignait surtout de voir se rouvrir la blessure de Montvald, je mis fin à l’attendrissement par une plaisanterie ; je dis à Gustave : embrassez le papa beau-père, et que je vous pense. Cette facétie eut le meilleur effet, M. Dulinand se prêta de la meilleure grâce à l’accolade de son gendre futur, et je pris soin de mon malade. L’on causa avec plus de calme, l’on chassa tous les regrets et les fâcheux souvenirs, et il fut convenu que le mariage se célébrerait dès la convalescence de Montvald ; je déclarai donc que ce serait dans une quinzaine.  Mais l’honnête M. Audémar va nous joindre. Dans mes frayeurs je l’ai appelé, il croit en arrivant trouver son ami mort et enterré, et il le verra marié et heureux ; sans y penser, et sans malice, je lui ai ménagé une singulière surprise ; je le fais venir à des noces, lorsqu’il croit assister à des funérailles, il tremble de voir son ami entouré des cyprès de la mort, et il va le voir couronné des fleurs de l’hyménée. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE IX. - DE MONTVALD A ASPAÏS." type="chapter">
            <p> LETTRE IX.  DE MONTVALD A ASPAÏS.  IL ne fallait que te voir pour ne plus souffrir ; ma blessure se cicatrise, et mon bras reprend ses mouvemens ; on dirait que tu possèdes encore un charme plus puissant que celui de tes attraits, et que tu l’as fait servir à ma guérison ; je te remercie, divine enchanteresse : c’est peu de remplir mon âme du plus délicieux sentiment, tu rappelles encore mon corps à la santé, et je te dois le bien-être et le bonheur. Ne cherchons pas à définir une joie ineffable ; on ne l’examine pas, on la sent ; pour moi toute la substance de mon être en est imprégnée, et malgré ma raison, je suis agité d’une sorte de délire ; il y a quelques jours, je voyais la tombe s’ouvrir devant moi, je t’apercevais éplorée et inconsolable, faisant des efforts inouis pour t’y précipiter avec moi, arrêtée et entraînée par des ennemis furieux ; j’entendais tes cris, je voyais ton désespoir, et mon cœur plein de tendresse et d’amertume regrettait encore une vie orageuse qui semblait le fuir. Aujourd’hui je me trouve rendu à une existence paisible, à une félicité parfaite. La surprise, le saisissement, la facilité de te voir, la certitude de te posséder, notre vertu triomphante, notre amour couronné, tout me ravit, m’enchante, me transporte, je suis véritablement heureux ne pouvant plus me défier de mon bonheur.  Ton père n’est plus coupable aux yeux d’un honnête homme qu’il comble de faveurs, son retour à la nature est louable dans ses motifs sitôt qu’il est réparateur dans ses effets : je ne vois plus que la bonté de M. Dulinand ; ses torts sont oubliés à jamais. Selon moi, un repentir sincère couvre toutes les fautes, et un bienfait rachète tous les outrages ; j’apprécie l’acte, et j’excuse l’intention : les ingrats seuls recherchent des vices dans le bienfait pour se dispenser de reconnaissance. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE X. - ASPAÏS A DE MONTVALD." type="chapter">
            <p> LETTRE X.  ASPAÏS A DE MONTVALD.  GUSTAVE, que nous arrive-t-il ? Quel excès de bonheur ! Est-ce bien vrai ? M. Dulinand, mon père, aurait-il reconnu ses torts ? oui, mes sens ne m’abusent pas, sa main est prête à nous unir ; cette main si féconde en persécution, est aujourd’hui prodigue de faveurs, ce père si inexorable et si cruel est devenu le plus bienfaisant des pères. O miracle d’un amour inaltérable et honnête ! ô triomphe de la nature et de l’honneur ! Pour la première fois, il m’est permis de goûter une satisfaction pure, ma joie n’est plus mêlée de craintes ; je puis m’enivrer du charme de me sentir heureuse. Hier, nous nous entretenions avec maman de nos espérances, mon père vint les accomplir ; il avait le sourire sur les lèvres, et dans la bouche ces paroles précieuses : « Ma fille, embrasse ton père, il te donne à de Montvald. Je volai dans ses bras, je tombai à ses pieds, j’embrassai ses genoux, je couvris ses mains de mes baisers, et je m’écriai : ô mon père, nous fûmes toujours dignes de votre bénédiction ; moi seule peut-être je ne mérite pas tant de bontés. » Il me releva, il me pressa contre son sein, j’y demeurai attachée. Oh ! tu ne saurais croire combien j’étais soulagée dans cette position, combien je m’y sentais glorieuse ! tous mes sentimens paraissaient s’anoblir, et mon amour, revêtu de la sanction paternelle, me rendait fière et heureuse.  Il est donc vrai, nous allons être unis par un lien plus légitime, le feu sacré qui brûle dans nos cœurs va s’épurer encore aux pieds des autels ; Dieu et la nature vont sourire à nos amours. Le sein d’un père s’ouvre pour nous recevoir, allons nous y précipiter, cédons au charme qui nous y attire ; en oubliant le passé, gardons-nous bien de discuter sur le motif du changement de mon père ; si nous étions capables d’en diminuer le mérite, nous serions indignes d’en recueillir le fruit. Pour moi, je lui sais presque gré d’avoir été injuste par le plaisir que me donne son repentir inespéré. J’éprouve une joie si pénétrante que mon âme ne peut y suffire : serait-ce, qu’accoutumée à la douleur elle ne sait plus se plier au plaisir, ou qu’elle est plus forte dans la disgrâce que dans la prospérité ? Je suis transportée, j’ai la fièvre, je suis folle, je tombe dans l’épuisement, je m’en relève pour parler de toi à tout ce qui m’entoure ; je regrette que les êtres inanimés ne puissent m’entendre. Charlotte qui avait pris du service chez une amie de maman, m’a été rendue ; c’est la première faveur que j’ai demandée à mon père. Depuis hier qu’elle est avec moi, je n’ai employé son zèle qu’à suivre ma conversation. Maman se plaît beaucoup à m’entendre, mais je dois lasser sa complaisance. Des souvenirs confus me rendent plus réservée envers mon père, mais il me met à mon aise, et prévenant mon désir, il ne m’aborde pas sans me dire quelque chose de toi. Je t’appelle dans mon délire, je demande à te revoir. On a enfin décidé de me satisfaire, demain matin j’arrive près de toi. </p>
          </div>
          <div title="LETTRE XI. - DE MONTVALD A SON AMANTE." type="chapter">
            <p> LETTRE XI.  DE MONTVALD A SON AMANTE.  Nous arrivons enfin au jour du bonheur suprême ; demain nous allons nous jurer une fidélité éternelle, en présence d’un Dieu qui connaît notre sincérité et notre constance ; ce serment que nous avons fait dans l’effusion de nos cœurs, nous le répéterons solennellement en face des autels ; sans en être plus inviolable, il en sera plus sacré. Avec quelle noble assurance nous entrerons dans l’église. Avec quelle joie pure nous recevrons la bénédiction du prêtre. Nos promesses seront exemptes de toute perfidie : nos âmes se sont confondues, nos esprits ont mélangé leurs essences, nos corps se rapprochent par un invincible attrait, nos deux êtres n’en font qu’un, et il serait plus facile à la nature de détruire les rapports de leurs organes individuels, que de relâcher les liens impérissables qui les unissent ; il lui serait plus facile de me faire perdre la raison que de me détacher de mon Aspaïs. Nous ne pouvons jamais être parjures ; dans le sanctuaire de la religion nous ne connaîtrons point ce trouble dont est saisi l’époux perfide : il jure d’être fidèle avec la honteuse résolution de trahir un jour ; son cœur est vide de sentimens, sa bouche pleine de faussetés, et sa conscience irritée le fait trembler sur les marches de l’autel. Qu’on le délivre au plus tôt de ce lieu accusateur, qu’il aille au sein d’une société corrompue, s’étourdir sur sa perfidie, et chercher pour un temps l’impunité à son parjure. O mon Aspaïs ! nous y figurerons dans cette société, mais comme d’éclatans modèles d’amour et de constance ; puissions-nous y opérer une heureuse révolution ! que notre exemple nous crée des imitateurs, qu’elle y fasse des convertis ; que l’histoire de nos disgrâces et de nos félicités demeure comme un éternel monument de la puissance de la vertu. Nous semblerons dire aux jeunes amans : « Soyez chastes pour prévenir le dégoût, atti-  » sez long-temps le feu de vos désirs par les  » scrupules de l’honnêteté, et quand vous en  » serez entièrement consumés, ne craignez  » plus le froid de l’indifférence, vous brûlerez  » jusqu’à votre dernier soupir de la flamme la  » plus pure. »  Combien nous serons au-dessus de ces amans qui excusent leurs désordres sur la véhémence de leur passion, qui se hâtent de jouir croyant payer tribut à la véritable tendresse, et qui ne font que sacrifier à l’impudicité. Leur cœur est dupe des sens ; ils n’aiment pas, ils désirent ; dans leur amour la convoitise est tout, l’affection n’est rien ; ils se recherchent avec délire et se quittent avec tiédeur, et quand la satiété se fait sentir, le dégoût commence. En effet, quelle union solide peut-il exister entre des rapports charnels et périssables ? les seuls liens indestructibles se trouvent dans l’âme, dans cette émanation de l’esprit immortel qui nous anime.  Divine Aspaïs ! l’innocence de nos feux nous en garantit la durée ; il n’y a d’union solide que dans la pureté des mœurs ; l’amour sensuel ne fut jamais qu’un amour fragile. Si nous eussions contenté nos sens, le plaisir eût .éteint nos feux ; notre tendresse n’eût pas eu le temps de s’enraciner dans nos cœurs, et bientôt il n’y aurait plus rien eu de commun entre nous que le souvenir accablant de nos fautes.  Nous n’allons pas entrer dans le temple pour y effacer des fautes, mais pour y sanctifier nos vertus ; nous y allons en triomphateurs recevoir une récompense, et non en suppliant demander un pardon. Que je plains ces amans coupables, qui osent implorer la clémence d’un Dieu qu’ils outragèrent ! De quel front osent-ils soutenir les regards de ce Dieu, dont ils ont méprisé les commandemens ! Des plaisirs non autorisés sont des désordres, et ils se les permirent, et ils s’en abreuvèrent ; chacun de leurs soupirs fut un blasphème, chacun de leurs transports une profanation. Ils arrivent encore tout couverts de leurs impuretés, tout flétris des débordemens de la veille ; Dieu s’indigne à leur aspect, il frappe leur hymen de réprobation, il condamne des liens formés par la licence ; il ordonne à l’amour de s’en éloigner et de n’y laisser que le dégoût et les remords. Digne châtiment de deux cœurs rebelles et déshonnêtes.  Pour nous, ô ma douce amie ! nous n’avons pas à redouter ce courroux céleste, le bonheur le plus enivrant nous est réservé. Tu crains que les plaisirs de l’amour ne soient trop forts à soutenir ; rassure-toi, leur charme délicieux ne peut tenir de la fureur ; l’âme y aura la plus grande part, ce sera un long extase après un court délire ; la joie qui t’agite aujourd’hui n’est que la fièvre de l’impatience, les délices de demain seront le doux ravissement de la jouissance. Viens, ô mon Aspaïs ! viens dans les bras de ton amant fidèle ; viens, ô amante chaste, sur le sein de ton époux chéri, viens y recueillir et y partager le prix de l’amour décerné par la main de la vertu.  FIN DU TROISIÈME ET DERNIER VOLUME. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
