<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La fille du vieux chanteur</title>
        <author from="1???" key="" name="Giberton, Theodore" sex="male" to="1???"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="Delaunay, libraire" where="Paris"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1829"/>
        <date type="issued" when="1829"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>roman historique</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main=""/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="CHAPITRE PREMIER." type="chapter">
        <p>CHAPITRE PREMIER.</p>
        <p>DANS les dernières années du règne de Louis XII, alors que l’attention de la France entière était dirigée vers l’Italie, les habitans de la ville de Tours étaient souvent obligés de souffrir le passage de bandes d’aventuriers français qui se dirigeaient vers les Alpes. L’Italie était depuis plus de douze ans le théâtre d’une guerre sanglante, mais féconde en grands événements. Les Français, presque toujours victorieux, avaient néanmoins éprouvé des revers ; et à l’époque dont nous parlons, la défection des Suisses et du plus grand nombre des autres alliés de Louis XII, avait mis l’armée en péril et fait hâter l’envoi de nouvelles troupes.</p>
        <p>Le jour où commence notre histoire, un groupe nombreux de gens appartenant aux dernières classes de la société, s’était rassemblé dans un des carrefours les plus fréquentés de la ville de Tours, non loin de l’abbaye de Saint-Julien, L’observateur le plus attentif aurait eu peine à comprendre au premier abord la cause de cet attroupement, et je crois même qu’un grand nombre de ceux qui le composaient, s’étaient arrêtés là par curiosité et ignoraient encore ce qui se passait au centre du rassemblement.</p>
        <p>Quelques personnes dont l’habillement et le maintien annonçaient un rang plus élevé, se faisaient remarquer çà et là en petit nombre, cherchant à pénétrer dans la foule et recueillant avec l’air d’une inquiète curiosité les paroles de ceux qui paraissaient au courant de l’affaire.</p>
        <p>Les personnes qui, ignoraient encore pourquoi tant de monde s’était assemblé au carroir de Saint-Julien, ne tardèrent pas à en connaître la cause. Le tumulte et l’agitation s’apaisèrent peu à peu et l’on vit, au milieu de l’assemblée, un grand vieillard, monter sur une bancelle et entonner une complainte, quand il crut avoir suffisamment obtenu l’attention de ses nombreux auditeurs.</p>
        <p>Ce chanteur, cette complainte paraissent peut-être au lecteur peu dignes des pages que nous semblons vouloir lui consacrer ; mais quand nous l’aurons averti que ce vieillard est un personnage déjà connu de lui, et qu’il est accompagné d’une jeune fille jolie comme les amours, peut-être aussi deviendra-t-il plus patient pour écouter les détails quelquefois minutieux dans lesquels nous serons obligés d’entrer pour remplir le but que nous nous sommes proposé. Quoi qu’il en soit, nous allons continuer notre narration sans autres réflexions.</p>
        <p>Le sujet de la complainte que chantait le grand vieillard, était bien propre à exciter l’attention de ses auditeurs. Elle célébrait la victoire éclatante remportée sous les murs de Ravenne par le jeune et beau Nemours ; victoire qui fut, hélas ! payée bien cher. Le jeune général fut tué à la fleur de son âge en poursuivant un reste d’Espagnols qui, seuls de toute l’armée ennemie, avaient pu résister à l’impétuosité et à la valeur des Français. Cette catastrophe avait été prédite longtemps avant par l’astrologue de la ville de Carpy ; mais Nemours avait méprisé cette prédiction comme un vain présage.</p>
        <p>La voix un peu tremblante du vieux chanteur s’était animée au récit des brillantes qualités du héros dont il célébrait les exploits ; des témoignages non équivoques d’intérêt et d’attendrissement s’étaient manifestés dans l’assemblée et chacun avait redoublé d’attention pour ne pas perdre un mot de la complainte, quand le son d’une trompette guerrière et le bruit d’un tumulte lointain, suspendirent les paroles du chanteur et donnèrent une autre direction à l’attention des spectateurs. Une agitation extraordinaire succéda au silence et à l’immobilité ; tout le monde se porta en foule du côté d’où venait le bruit, et quelques minutes après, le vieillard et la jeune fille qui l’accompagnait, se trouvèrent seuls au milieu du carrefour.</p>
        <p>Le vieillard suivit des yeux la foule qui s’éloignait ; une sorte de stupeur semblait s’être emparée de lui, et long-temps encore après que tout le monde eut disparu, et que le silence et la solitude eurent fait place au mouvement et au bruit de voix confuses qu’avait fait naître le son subit et inattendu de la trompette, ses regards restaient fixés vers l’entrée de la petite rue par laquelle s’étaient dirigés ses auditeurs.</p>
        <p>L’aspect de cet homme avait quelque chose d’extraordinaire dont il était difficile de se rendre compte au premier abord. Un sourire amer errait presque continuellement sur ses lèvres, lors même qu’il paraissait plongé dans les réflexions les plus profondes. Ses traits amaigris par l’âge et les fatigues avaient dans leur expression une rudesse presque repoussante ; ses yeux conservaient encore l’éclat et la vivacité de la jeunesse ; une barbe blanche et touffue, plus longue que ne le permettait l’usage en ce temps-là, garnissait les trois quarts de sa figure ; le haut de sa tête était couvert d’un bonnet de fourrure à demi usé, et le reste de son costume annonçait une position voisine de la misère ; un havresac pendait au côté droit de son corps et de l’autre côté un crucifix en bois grossièrement travaillé. Il tenait à la main un long bâton qui dépassait sa tête de plus de deux pieds.</p>
        <p>Le costume de la jeune fille, comme celui du vieillard, était loin d’annoncer l’opulence mais il était facile d’y remarquer une propreté et une symétrie qui ne pouvaient avoir leur source que dans ce sentiment de coquetterie, si nature là la plupart des jeunes filles. Elle paraissait à peine âgée de quinze ans et dans toute sa figure brillait un air de santé et de contentement qui contrastait singulièrement avec la simplicité de sa mise et l’air de souffrance du vieillard. De grands cheveux noirs pendaient sur son dos et s’échappaient en tresses lisses et épaisses de dessous le chapeau de paille grossière qui enveloppait sa tête. Ses yeux, plus noirs encore que ses cheveux, avaient quelque chose de la vivacité de ceux du vieux chanteur ; mais leur mobile expression faisait deviner sans peine que le chagrin n’avait guère de prise sur l’âme de cette jeune fille, et que les impressions douloureuses y faisaient bientôt place à de douces émotions. Son teint un peu bruni par le soleil et le grand air, avait néanmoins conservé tout l’éclat que donnent la jeunesse et la bonne santé. Des dents un peu larges, un peu séparées les unes des autres, mais blanches et unies, ornaient sa bouche qu’agitait presque toujours un sourire enchanteur. L’ensemble de sa physionomie avait avec celle du vieillard un air de famille qu’il était bien difficile de ne pas remarquer à la première vue,</p>
        <p>La jeune fille suivit aussi quelque temps des yeux la foule qui s’éloignait du carrefour, mais rien chez elle n’annonçait que ce spectacle lui causât la moindre peine. Elle semblait au contraire y chercher un motif de se livrer à sa gaîté naturelle, et l’aspect d’un petit homme bossu qu’elle avait remarqué depuis long-temps, et qui, dans ce moment encore, était l’objet des plaisanteries de ses voisins, excita en elle plusieurs éclats de rire.</p>
        <p>Quand la foule se fut tout-à-fait écoulée, la jeune fille, souriant encore, se tourna vers le vieux chanteur et leva la tête pour le fixer. Une expression de tristesse succéda tout-à-coup à son air de gaîté et de bonne humeur. Elle prit une de, ses mains dans les siennes, et levant vers lui un regard où respirait le plus tendre intérêt : « Mon père.., dit-elle, mon père, vous oubliez que votre Marie est là, auprès de vous ? Vous voulez donc toujours vous abandonner à ces sombres réflexions qui lui font tant de peine ? Oh ! je vois bien que vous ne l’aimez pas, qu’elle ne suffit pas à votre bonheur, comme vous le dites quelquefois. Et la jeune fille appuya son front sur la main du vieillard et resta quelques minutes dans cette position. Puis elle leva encore une fois vers lui ses yeux noyés de larmes, et lui dit avec l’expression la plus touchante : « Mon père, mon père, je vous en conjure, regardez moi. »</p>
        <p>Le vieux chanteur s’éveillant comme d’un long sommeil, descendit de là bancelle où il était monté, serra la jeune fille sur son cœur et la baisa au front « Pardonne-moi, chère Marie, dit-il d’une voix émue, pardonne à ton vieux père ; il est bien malheureux. Sèche tes larmes, ma fille, fais-moi voir encore ce visage riant, ce sourire de bonheur qui me fait si souvent oublier mes peines. » Ces paroles, le ton d’attendrissement et d’affection avec lequel elles étaient prononcées, firent renaître à l’instant même le sourire sur la figure encore baignée de larmes de la jeune fille : elle serra la main du vieillard, et toute sa physionomie n’exprima plus que le calme et le contentement.</p>
        <p>Cette scène se prolongea quelques instans : puis le vieux chanteur, revenant malgré lui à l’idée pénible dont l’avaient distrait un moment la voix et la présence de sa fille, tourna encore ses regards vers l’entrée de la petite rue par laquelle s’étaient dirigés ses auditeurs :</p>
        <p>« Ils sont tous partis, dit-il, pas un seul d’entre eux n’a pensé au vieux chanteur. Chère Marie, qu’allons-nous devenir ? tu sais qu’il ne nous reste plus rien..... Peut-être n’ai-je que, trop mérité le sort qui me poursuit sans relâche, mais toi, Marie !</p>
        <p>— Vous souvenez-vous, mon père, de ces nuits que nous avons passées sur les Alpes, obligés de coucher dehors, sans abri contre la pluie et les vents ? Eh bien ! jamais je n’ai été si heureuse. Vous appuyiez votre tête sur mes genoux, je vous couvrais de mes habits, nous dormions ensemble ; j’étais sûre que mes soins diminuaient vos souffrances et vos peines. Dans ces jours de misère, Dieu nous a — t-il un moment abandonnés ? Pourquoi nous désespérer, à présent que nous sommes arrivés dans votre ville natale ?</p>
        <p>— Pauvre Marie, si digne d’être heureuse !</p>
        <p>— Mon père, il me vient une idée : vous voyez bien cette bonne Vierge qui semble nous regarder en souriant, là bas, au coin de la rue ? je vais aller me jeter à ses pieds, lui demander des conseils, des secours ; je la prierai avec tant d’ardeur qu’elle m’exaucera. D’ailleurs, quand une fille prie Dieu pour son père, n’est-elle pas toujours exaucée ? »</p>
        <p>En deux sauts Marie fut au pied de la petite statue de la Vierge. Elle s’agenouilla, croisa ses deux mains l’une dans l’autre, se prosterna jusqu’à terre et resta plus de cinq minutes dans cette position. Quand elle se releva sa figure était rayonnante d’espoir ; elle accourut vers son père et lui dit avec l’accent de la conviction : « La bonne Vierge a exaucé ma prière ; venez, mon père, suivez-moi, je suis sûre que nous allons trouver une bonne âme qui nous donnera l’hospitalité. »</p>
        <p>Le vieux chanteur prit sa bancelle sous son bras et suivît lentement les pas de sa fille, sans avoir l’air de partager sa conviction. Ils marchèrent quelque temps en silence. Marie avait retrouvé toute sa gaîté, tout son enjoûment ; pleine de confiance dans le secours de la bonne Vierge, elle devançait son père, et de temps en temps elle s’arrêtait pour ne pas le laisser trop loin derrière elle Au détour d’une petite rue très-étroite et très sombre, ils se trouvèrent en face de deux femmes, qu’à leur costume ils reconnurent pour des veuves. « Dieu soit loué, dit la plus âgée des deux, en leur adressant la parole, nous pourrons aujourd’hui accomplir le vœu que nous avons fait sur le tombeau de saint Martin. Bons étrangers, tout nous annonce que vous cherchez un gîte ; C’est Dieu lui-même et son grand Saint qui vous ont placés sur notre passage ; apprenez que nous avons fait vœu, moi de donner le couvert et l’hospitalité, et ma voisine et sœur en Jésus-Christ, que voilà, la nourriture et le vêtement d’été aux deux étrangers voyageurs qui se présenteraient à nous entre les deux soleils. Ainsi venez avec nous, vous ne pouvez refuser le don de Dieu. »</p>
        <p>Marie, rayonnante de joie, sauta au cou des deux veuves, les embrassa, les serra sur son cœur l’une après l’autre et se tournant vers son père : « Eh bien ! mon père, dit-elle, une autre fois aurez vous confiance en ce que vous dira votre Marie ? Avant de suivre ces bonnes dames, je veux aller remercier la Vierge qui a exaucé ma prière et faire un vœu devant son image ; attendez-moi, dans un instant je serai revenue. » Elle prit sa course sans donner à son père le temps de lui répondre, et moins : d’une minute après elle avait disparu dans les détours de la petite rue.</p>
        <p>« Bon étranger, dit alors la plus âgée des deux veuves, que je plains cette jeune fille, d’avoir un caractère si léger avec une si jolie figure. Dans ces temps de corruption et d’impiété, il est bien difficile de se conserver sage et sans tache ; croyez-moi, cachez ce jeune trésor dans un cloître, si vous voulez n’être pas la cause de sa perte. »</p>
        <p>Le vieux chanteur fronça le sourcil et tourna ses regards vers l’endroit par où venait de se diriger sa fille. Les paroles de la veuve avaient évidemment fait sur lui une impression désagréable. « Bonnes dames, dit-il, allons au-devant d’elle ; c’est le seul bien qui me reste ici-bas ; l’idée de la perdre me fait frémir. Pressons le pas, bonnes dames, je ne sais quel pressentiment secret..... »</p>
        <p>En ce moment sa voix fut couverte par l’explosion subite d’une décharge d’artillerie, qui fut rapidement suivie d’un roulement de tambour, du son d’une trompette guerrière et d’acclamations lointaines et prolongées. Un frisson de terreur parcourut le corps du vieux chanteur. « Marie, Marie, s’écria-t-il, où es-tu ? Dieu barbare, est-ce là le dernier châtiment que tu me réservais ? N’ai-je pas assez expié les crimes de ma jeunesse ? » Et oubliant son âge et ses fatigues, il devança les deux veuves et ne tarda pas à arriver au carrefour où devait être sa fille ; mais Marie avait disparu. Le vieux chanteur parcourut vainement tous les environs, en l’appelant à grands cris ; de nouvelles décharges d’artillerie répondaient seules à sa voix.</p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE II." type="chapter">
        <p>CHAPITRE II.</p>
        <p>LES deux veuves, effrayées sans doigte, et on le serait à moins, de tout le tumulte et de tout le bruit qu’elles entendaient, s’étaient enfuies du côté opposé au carroir Saint-Julien, remettant à des temps plus calmes l’exécution de leur vœu.</p>
        <p>Le vieux chanteur, presque anéanti sous le poids de son malheur, restait debout à deux pas de l’image de la Vierge, la tête penchée sur sa poitrine et dans une immobilité parfaite ; il semblait être devenu étranger à tout ce qui se passait autour de lui. Peut-être serait-il resté long-temps dans cet état d’insensibilité, si le son d’une voix bien connue ne l’eût fait tressaillir. « Martin ! Martin ! s’écria un jeune homme accourant avec l’air de la plus grande inquiétude, que faites-vous là ? Où est Marie ? Dieu ! si c’était elle ? Répondez moi, Martin, au nom du ciel, répondez-moi ! Où est Marie ? »</p>
        <p>Un combat pénible se livrait en ce moment dans l’âme du vieux chanteur ; aux premiers mots du jeune homme, il avait brusquement tourné la tête du côté d’où partait la voix, pour s’assurer si un son trompeur n’était pas venu frapper son oreille ; puis il avait repris sa première position. L’aspect de ce jeune homme avait produit sur lui une sensation désagréable, assez forte pour effacer un moment l’idée de, la perte de sa fille, et pour l’empêcher de comprendre ce qu’avaient d’inquiétant les dernières paroles qu’il venait d’entendre et l’accent avec lequel elles étaient prononcées.</p>
        <p>« Martin ! Martin ! répéta le jeune homme, qui se trouvait alors tout près du vieux chanteur, au nom de tout ce que vous avez de plus cher au monde, répondez-moi ! Je ne vous ai perdu de vue qu’un moment, car j’étais là, mêlé dans la foule, quand vous chantiez la complainte de Nemours. Un mouvement de curiosité, que je ne me pardonnerai jamais, m’a entraîné, comme les autres, du côté d’où partait le son de la trompette. A peine arrivé sur le rempart, quelques mots que tout le monde se répétait ont rempli mon âme d’inquiétude : — Leur avant-garde n’a paru qu’un instant dans la ville, disait-on, elle s’est avancée jusqu’à Saint-Julien et s’est enfuie précipitamment, emmenant pour tout butin une jeune fille, une jeune étrangère qui s’est trouvée sur son passage. — Toutes mes pensées se sont reportées sur Marie, sur vous ; éperdu, hors de moi, ne pouvant supporter plus long-temps une si cruelle incertitude, je suis accouru à l’endroit où je vous avais laissé. Pourquoi êtes-vous seul, Martin ? Où est Marie ? C’est elle ! je n’en puis plus douter ! Votre silence confirme toutes mes craintes,</p>
        <p>— Charles, répondit le vieux chanteur, d’une voix qu’il, s’efforçait de faire paraître calme, mais dont l’accent laissait percer malgré lui le sentiment de la plus vive émotion, Charles, que faites-vous ici ? Après ce qui s’est passé entre nous, pourquoi nous avoir suivis ?</p>
        <p>— Homme insensible, Marie, votre fille, est peut-être en ce moment la proie de l’aventurier Ricomer, qui assiége la ville, et vous…</p>
        <p>— Ciel ! Ricomer ici ! Marie en son pouvoir ! oh Charles ! oublions tout, courons à son secours ! Hélas ! le Dieu qui me poursuit n’a pas voulu me frapper à demi. Charles, je vous en conjure, oubliez tout, sauvez Marie !</p>
        <p>Le vieux chanteur avait retrouvé toute son énergie ; les impressions, les souvenirs qu’avait fait naître en, lui l’apparition inattendue du jeune homme, avaient fait place à l’idée du danger que courait sa fille. Tous deux se dirigèrent précipitamment vers la rue qui conduisait aux remparts de la ville, du côté du sud-ouest, marchant à grands pas à côté l’un de l’autre, sans se dire un seul mot, quoique leurs pensées, leurs craintes, leurs projets, fussent tournés vers le même but.</p>
        <p>Il est temps de faire connaître au lecteur la cause de tout ce tumulte et de ces décharges d’artillerie, dont sans doute il n’aura pas été aussi effrayé que les deux veuves aux intentions hospitalières.</p>
        <p>A-peu-près à la même heure où le vieux chanteur faisait son apparition au carroir Saint-Julien, l’alarme se répandait dans le côté opposé de la ville. Les personnes qui se trouvaient à portée de voir dans la campagne, aperçurent tout à-coup une troupe considérable d’hommes de guerre qui se grossissait à vue d’œil ; et qui, en peu de temps, eut toute l’apparence d’une armée. Tout le monde fut bientôt instruit de cet événement assez commun dans ces temps là ; un rassemblement nombreux se fit autour des fossés et des murs qui défendaient la ville au sud-ouest, et chacun se mit à discourir à sa manière, à donner son avis, à faire part à ses voisins de ses conjectures, On ne doutait pas que ce ne fût encore là un de ces corps d’aventuriers français qui allaient rejoindre l’armée d’Italie, mais jamais on n’en avait vu de si considérable.</p>
        <p>Les personnes qui causaient et discouraient ainsi étaient loin d’être sans inquiétude sur les suites qu’allait avoir l’apparition de ces aventuriers. Il y avait à peine un mois qu’une troupe semblable, mais bien moins nombreuse, s’était présentée pour traverser la ville et pour y séjourner de par le roi, et l’on se rappelait tout ce que les habitants avaient eu à souffrir pour avoir fait fermer les portes et refusé de les recevoir. Que serait-ce donc s’il fallait soutenir un siège contre une armée entière ? Car tout le monde était d’accord pour ne pas leur permettre l’entrée de la ville. Un message avait été sur-le-champ député vers le bailli-gouverneur, pour l’avertir de l’événement qui venait de jeter l’alarme parmi les habitants.</p>
        <p>Au moment où l’on s’y attendait le moins, et pendant que tout le monde avait les yeux et l’attention dirigés vers le corps d’aventuriers qui avait paru le premier, le son d’une trompette guerrière qui se fit entendre du côté de la Riche, vint redoubler l’alarme et l’inquiétude des habitants. Une foule de femmes et d’enfants qui accouraient en fuyant ne laissa plus de doute sur le danger imminent qui menaçait la ville. « Les voilà ! criait-on, les voilà ! Ils sont entrés par la Riche ; ils pillent et massacrent tout ce qui se trouve sur leur passage. »</p>
        <p>Dans cet instant de crise, quelques hommes déterminés tirèrent le canon d’alarme, d’autres coururent aux églises et se mirent à sonner toutes les cloches ; le bailli et : quelques échevins arrivèrent ; on fit avancer ce qu’on put rassembler d’hommes armés, et l’on dirigea tous les efforts du côté de la Riche ; mais on n’y trouva plus un seul ennemi à combattre. Ceux des aventuriers qui avaient pénétré dans la ville de ce côté, et qui s’étaient avancés jusqu’à Saint-Julien, étaient en petit nombre ; ils s’étaient enfuis précipitamment, effrayés du canon d’alarme, du son des cloches et de tous les préparatifs de défense dirigés contre eux. Ceux des habitants qui étaient ; restés sur les remparts les virent distinctement, après être sortis de la ville, faire un détour et aller rejoindre le gros de la troupe. Cinq ou six coups de canon furent tirés pour les effrayer, quoiqu’ils fussent déjà hors de portée.</p>
        <p>Un bruit vague, une assertion peut être dénuée de fondement, à l’appui de laquelle on me citait aucune preuve et qu’on se contentait de répéter comme on l’avait entendu dire, vint augmenter l’inquiétude des habitants ; et jeter dans tous les cœurs l’épouvante et l’effroi. On disait de toutes parts que cette armée d’aventuriers avait pour chef le trop fameux Ricomer, dont la ville de Tours et la France entière avaient éprouvé plus dune fois la barbarie et la cruauté. Ricomer était un capitaine d’aventuriers, un brigand que le roi Louis XII était forcé de : ménager et d’employer dans ses guerres d’Italie, à cause des importants services qu’il lui avait déjà rendus et qu’il promettait de lui rendre encore. La renommée avait singulièrement grossi la réputation de cet homme. Il avait commis, disait-on, plus de crimes et de cruautés à lui seul, que toutes ces factions des Armagnacs et des Bouchers » dont le souvenir s’était conservé en France. On savait que Ricomer avait quitté l’Italie quelques mois avant, et était allé, par ordre du roi, recruter des troupes pour réparer les pertes de l’armée. C’était plus qu’il n’en fallait pour faire regarder comme certaine sa présence à la tête des aventuriers qui menaçaient la ville.</p>
        <p>Les craintes et les prévisions des habitants de Tours ne tardèrent pas à se changer en une effrayante certitude. A peine avait-on terminé quelques dispositions pour la défense de la ville, qu’on vit distinctement un petit groupe de cavaliers se détacher de l’armée ennemie et s’avancer en bon ordre agitant en l’air un drapeau blanc. Arrivée à portée de la voix, la petite troupe s’arrêta ; un guerrier d’une taille colossale s’avança de quelques pas, sonna de la trompette et cria par trois fois d’une voix forte et sonore : « De par le roi et son sabre, le brave Ricomer, capitaine au service de France, somme la ville de Tours de lui ouvrir ses portes incontinent, et de le recevoir et héberger lui et ses gens, ou il en arrivera malheur, »</p>
        <p>Ces paroles répandirent la consternation dans tous les cœurs. On se forma par groupes, on délibéra, on discuta. Beaucoup de personnes étaient d’avis d’ouvrir les portes et de ne pas s’exposer aux terribles effets de la colère de l’aventurier. Mais l’avis contraire prévalut ; on trouva plus prudent d’offrir aux aventuriers toutes les provisions dont ils auraient besoin, mais de ne pas les recevoir dans la ville. On résolut de se défendre le plus long-temps possible, et en cas de revers, on députa sur-le-champ deux des échevins vers le roi qui était alors à Blois, pour le supplier de venir au secours de sa bonne ville de Tours.</p>
        <p>Ces résolutions prises, on fit répondre aux parlementaires, que pour bonnes raisons, on ne pouvait les recevoir dans là ville, mais qu’on leur faisait l’offre de leur fournir toutes les provisions qu’ils demanderaient. Le même guerrier à la taille colossale, s’avança de nouveau à quelques pas de sa troupe, répéta par trois fois la même sommation et tous se retirèrent au galop en criant : guerre, guerre.</p>
        <p>C’est en ce moment que le vieux chanteur et le jeune homme qui l’accompagnait arrivèrent à l’endroit où étaient assemblés presque tous les habitans de la ville. Le nom, de Ricomer était dans toutes les bouches ; la consternation était générale ; les cris de guerre des parlementaires retentissaient encore dans toutes les oreilles ; on se demandait avec angoisse ce qui allait résulter de tout cela.</p>
        <p>On hésitait encore à prendra une résolution décisive, quand on aperçut, un mouvement, dans tout le corps des aventuriers ; ils paraissaient se disposer à, venir faire, le siége de la ville. L’alarme fut à son comble, on examina les moyens de défense, et tout le monde fut d’accord que jamais on ne pourrait résister à des forces aussi considérables. On délibéra de nouveau, et tout pesé, tout considéré, on résolut d’envoyer vers le redoutable capitaine une députation de deux échevins et deux pairs de la ville pour entrer en arrangement. On donna même aux députés, s’ils ne pouvaient faire mieux, tous pouvoirs pour conseil tir à l’entrée des aventuriers dans la ville.</p>
        <p>Les quatre députés sortirent de la ville, un drapeau de paix à la main, et s’avancèrent dans la campagne. On les voyait distinctement du haut des remparts, et tout le monde les suivait des yeux, faisant des prières pour le succès de leur mission. Un grand nombre de personnes se dirigèrent vers le tombeau de saint Martin, pour implorer son assistance ; d’autres furent envoyées dans les couvents des différents quartiers de la ville, pour ordonner des prières.</p>
        <p>On resta plus d’un quart-d’heure dans l’attente la plus pénible ; puis on vit de nouveau une petite troupe de guerriers se détacher du corps de l’armée ennemie et se diriger vers la ville. Ils s’arrêtèrent bien plus loin que la première fois, sur une petite éminence ; et après quelques minutes de halte, ils ouvrirent leurs rangs, retournèrent sur leurs pas et laissèrent voir un spectacle qui remplit d’horreur tous les spectateurs de cette scène. Quatre hommes qu’on n’eut pas de peine à reconnaître pour les quatre députés de la ville, étaient pendus aux branches d’un arbre qui se trouvait en cet endroit. Des cris de vengeance s’échappèrent de toutes les bouches ; les trois canons qui se trouvaient en état de servir furent pointés sur les auteurs d’un crime si horrible, et on visa si juste, que trois ou quatre furent renversés ; les autres s’enfuirent précipitamment vers le gros de l’armée.</p>
        <p>L’enthousiasme que produisit ce petit triomphe fut de courte durée. Toutes les terreurs, toutes les inquiétudes recommencèrent, quand on vit toute la troupe des aventuriers déployer ses, enseignes et se mettre en mouvement vers la ville. On eût bien désiré, envoyer encore des députés vers Ricomer ; mais qui voudrait se charger d’une telle mission après le funeste sort des premiers ? Néanmoins on fit publier à son de trompe, par un crieur de ville, qu’il serait payé deux cents écus de récompensé à quiconque voudrait se charger de, porter un message aux aventuriers ; mais personne ne se présenta.</p>
        <p>En ce moment de crise, deux hommes que personne ne connaissait, traversèrent la foule et s’avancèrent vers le bailli-gouverneur et les délégués des pairs et des échevins de la ville, qui délibéraient groupés à quelques pas de la foule ; c’étaient le vieux chanteur et son jeune compagnon. Tous les regards se dirigèrent de ce côté. Le costume bizarre du, vieux chanteur attira d’abord l’attention de tous les spectateurs ; mais l’air de noblesse et la bonne mine du jeune homme, ne tardèrent pas à être remarqués et à exciter le plus vif intérêt.</p>
        <p>Charles, puisque c’est ainsi que l’a nommé le vieux chanteur, paraissait à peine âgé de vingt-cinq ans. Son costume n’avait rien de remarquable, mais tout en lui annonçait une haute naissance et un rang élevé. La noblesse et la régularité de ses traits inspiraient le respect et l’admiration. Sa taille était svelte et élevée ; chacun de ses membres était si bien proportionné avec le reste de son corps, que l’ensemble de ses formes eût pu servir de modèle au peintre le plus exercé.</p>
        <p>Quand les deux étrangers furent à portée de se faire entendre, ce fut le vieux chanteur qui porta la parole : « Vous cherchez, dit-il, un homme qui redoute assez peu la mort, pour s’exposer à porter un message à vos ennemis ? Eh bien ! ce jeune homme que voilà et moi, nous sommes prêts à nous en charger. Des intérêts plus chers que la vie sont le mobile de notre détermination. Donnez-nous vos ordres et nous partirons. »</p>
        <p>Un murmure d’étonnement se fit entendre dans la foule assemblée. On ne concevait pas quels motifs assez puissants pouvaient engager ces deux hommes, et surtout le plus jeune, à sacrifier ainsi leur vie pour le salut d’une ville qui leur était étrangère ; quelques soupçons de trahison, quelques craintes assez pardonnables, se firent jour à travers l’admiration que causait un tel dévouement. Mais comme il n’y avait pas un moment à perdre, et que les deux étrangers avaient fait des réponses satisfaisantes à toutes les questions que la prudence avait engagé à leur faire, on accepta leur offre, et munis des instructions nécessaires, ils se mirent en route pour accomplir leur dangereux message.</p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE III." type="chapter">
        <p>CHAPITRE III.</p>
        <p>LE vieux chanteur et son jeune compagnon sortirent de la ville par la même porte que les quatre députés qui avaient éprouvé un sort si funeste ; et se dirigèrent vers les aventuriers, marchant à côté l’un de l’autre dans le plus profond silence.</p>
        <p>A quelque distance de la ville, le viens chanteur s’arrêta, et posant sa main sur le bras du jeune homme : « Charles, dit-il, c’est ici qu’il faut nous quitter. Le danger de ma fille a pu me faire oublier un moment des résolutions qui doivent être inébranlables ; mais la réflexion est venue me rappeler des devoirs sacrés. Je vous l’ai dit, Charles, jamais Marie ne peut être à vous, un obstacle insurmontable vous sépare l’un de l’autre. Pourquoi vous exposer à une mort certaine pour une jeune fille qui doit à jamais vous rester étrangère ? Jeune, brave, vertueux comme vous l’êtes, appelé par votre naissance aux plus hautes distinctions, aux plus grands honneurs, pourquoi iriez-vous sacrifier un si bel avenir pour des espérances qui ne peuvent jamais se réaliser ?</p>
        <p>— Martin, ne perdons pas en vaines discussions un temps précieux. Pensons que Marie est peut-être en ce moment la proie d’un barbare sans délicatesse, sans pitié. Pensons aussi que le salut de toute une ville repose sur nous. Allons où nous appellent des intérêts si chers. Tous vos efforts pour m’empêcher de vous suivre seront inutiles ; si Marie ne peut être à moi, j’aurai du moins la satisfaction d’avoir exposé ma vie pour sauver la sienne.</p>
        <p>— Eh bien ! continuons notre marche, dit le vieux chanteur d’une voix agitée.</p>
        <p>Et tous deux recommencèrent à marcher en silence à côté l’un de l’autre, jusqu’à ce qu’ils ne fussent plus qu’à très peu de distance des aventuriers. La troupe entière était en ce moment arrêtée et occupée à se préparer à l’attaque de la ville. Tel était du moins ce que faisaient présumer les apparences.</p>
        <p>Le vieux chanteur s’arrêta encore une fois pour adresser la parole à son jeune compagnon :</p>
        <p>Charles, dit-il, je veux tenter un dernier effort. Le sort affreux des députés qui nous ont précédés nous avertit de celui qui nous attend. Je vous en conjure, Charles, quittez-moi, abandonnez un malheureux vieillard qui n’a rien à perdre et pour qui la vie est un fardeau ; laissez-moi aller seul réclamer ma fille, m’exposer aux coups de Ricomer.</p>
        <p>— Martin, je vous le répète, ma résolution est inébranlable.</p>
        <p>— Charles, Charles, si vous connaissiez celui pour qui vous exposez si généreusement votre vie !</p>
        <p>En ce moment, ils furent aperçus de ceux des aventuriers qui se trouvaient le plus près d’eux, Charles agita le drapeau blanc qu’il tenait à la main, et en un clin-d’œil ils furent environnés d’une foule immense qui remplissait l’air d’acclamations bruyantes et d’éclats de rires ironiques. Quelques phrases peu propres à tranquilliser les deux députés, se faisaient entendre au milieu du bruit et du tumulte. « Il y a encore place pour ceux-là, disait-on ; ils vont aller tenir compagnie aux quatre premiers. A quoi bon étourdir notre capitaine de leur bavardage ? la ville n’est-elle pas à nous ? le pillage ne nous est-il pas promis ? le massacre de toute cette canaille peut seul venger la mort de nos camarades. »</p>
        <p>Charles et le vieux chanteur restèrent quelque temps impassibles au milieu de toutes ces menaces, de toutes ces clameurs ; il semblait que l’imminence du danger eût redoublé leur courage. Le drapeau blanc avait été arraché des mains de Charles et foulé aux pieds, déchiré en mille pièces. Une douzaine des plus furieux avaient traversé la foule, et aux cris mille fois répété de : pendons-les, pendons-les, s’étaient emparés des deux députés et se disposaient à les conduire au lieu du supplice. « Pourquoi donc les mener si loin, dit une voix, ne pouvons-nous pas les pendre ici, sans nous exposer au canon de la ville, pour le bon plaisir de les mettre en la compagnie de leurs camarades ? — Oui, oui, pendons-les ici, répéta toute la multitude, pendons-les ici. Ce sont des juifs, dit une autre voix, ne les reconnaissez-vous pas à leur costume ? Il faut leur couper la langue et les oreilles. — Oui, oui, qu’on leur coupe la langue et les oreilles, cria-t-on de toutes parts, ils ne blasphémeront plus. »</p>
        <p>Quelques minutes après, ceux qui avaient fait la première proposition, arrivèrent avec des branches d’arbres qu’ils venaient de couper, et se mirent en devoir de dresser une potence. Plus d’un quart-d’heure se passa dans cette occupation. Les cris, les éclats de rire, les plaisanteries continuaient. Les deux députés, placés debout à quelques pas de là, étaient témoins de ces horribles préparatifs, ne conservant plus aucun espoir d’éviter le supplice dont ils étaient menacés. Un événement inattendu vint néanmoins en suspendre l’exécution et faire luire dans leur cœur un rayon d’espérance.</p>
        <p>A peine la potence était-elle dressée et prête à recevoir ses victimes, qu’un roulement de tambour se fit entendre et fit cesser comme par magie le bruit et le tumulte. Les aventuriers prêtèrent l’oreille, se tournèrent du côté d’où partait le son du tambour, et après quelques minutes de réflexion, se dirigèrent en masse du même côté ; oubliant ce dont ils s’occupaient avec tant d’ardeur, et laissant les deux députés entièrement libres.</p>
        <p>Le vieux chanteur était tellement absorbé dans ses réflexions, qu’il ne s’était pas aperçu du changement qui venait de s’opérer dans leur position.</p>
        <p>« Martin, lui dit Charles, qui n’avait pas perdu un seul des mouvements des aventuriers, nous sommes libres.</p>
        <p>— Nous sommes libres, répéta machinalement le vieux chanteur ; puis revenant tout-à-fait à lui et ses idées se reportant sur tout ce qu’avaient eu d’affreux les préparatifs de leur supplice : Charles, dit-il vivement, je vous en supplie, profitez d’une circonstance si inattendue pour mettre votre vie en sûreté ; éloignez-vous sans perdre de temps.</p>
        <p>— Et vous, Martin et Marie, je vous abandonnerais lâchement à la fureur de ces barbares ?</p>
        <p>— Pauvre Marie, que pouvons-nous faire pour elle ?</p>
        <p>— Martin, croyez-moi, ne restons pas là plus long-temps ; rapprochons-nous de ces maisons, peut-être quelque hasard favorable viendra-t-il à notre secours.</p>
        <p>Ils s’avancèrent d’environ cinquante pas et s’arrêtèrent sur un endroit élevé, d’où ils aperçurent l’armée des aventuriers, au nombre de plus de deux mille, tous rassemblés en ce moment sur un seul point et groupés autour d’un cavalier d’une taille colossale, le même qui était venu sommer les habitants de la ville de Tours. Ce cavalier agita pendant quelque temps un drapeau blanc, sans doute pour obtenir le silence, et prenant la parole, s’exprima en ces termes :</p>
        <p>« Soldats ! de par le brave et victorieux Ricomer, votre très redouté capitaine et maître, il vous est ordonné de dresser vos tentes en cet endroit et de tout préparer pour y passer la nuit. L’attaque de la ville de Tours est suspendue jusqu’à ce qu’il plaise à votre capitaine de vous donner de nouveaux ordres. Qu’ainsi il soit bien entendu et obéi, parce que tel est son bon plaisir.</p>
        <p>Quelques minutes d’un silence effrayant succédèrent au discours du cavalier. Ce silence fit bientôt place à des murmures, à un bruissement plus effrayant encore. Toute cette masse se mit en mouvement ; les murmures et le bruit augmentèrent insensiblement ; une quantité considérable de groupes se formèrent, et moins de dix minutes après le tumulte et le désordre étaient à leur comble. Quelques voix plus sonores se faisaient entendre au milieu du bruit : quelques phrases se distinguaient : « Qu’avons-nous de commun avec Ricomer, disaient les aventuriers ? Ne sommes-nous pas au service du roi de France ? Que parle-t-il de redouté capitaine et maître ? Nous n’avons d’autre maître que le roi Louis XII. Il faut venger la mort de nos camarades, aujourd’hui, à l’instant même. Le pillage ne nous appartient-il pas de droit ? A l’assaut ! à l’assaut ! S’il s’oppose à nos justes désirs, qu’il soit traité comme il le mérite. Apprenons-lui qu’il n’a pas affaire à des lâches, qu’il ne nous mènera pas comme des enfants. Il s’amuse tranquillement avec ses femmes ; il fait bonne chère. A l’assaut ! à l’assaut ! »</p>
        <p>En ce moment un coup de feu parti du centre du rassemblement, vint frapper le cavalier porteur des ordres de Ricorner et le renversa roide mort. Ce coup de feu fut le signal du plus grand désordre. La troupe entière des aventuriers s’avança en masse vers la maison où s’était établi le capitaine, aux cris mille fois répétés de : à l’assaut ! à l’assaut ! à bas Ricomer, à bas le tyran ! à l’assaut ! à l’assaut !</p>
        <p>Déjà les mutins n’étaient plus qu’à quelques pas de la tente de leur, capitaine, déjà quelques coups de feu étaient partis dirigés de ce côté, quand la présence de Ricomer lui-même produisit sur cette multitude un effet magique. Toute cette masse s’arrêta comme pétrifiée ; le silence et l’immobilité succédèrent en un clin d’œil au tumulte et au mouvement.</p>
        <p>De l’endroit où Charles et le vieux chanteur étaient placés, il leur fut facile de distinguer les plus petits détails de cette scène ; d’entendre tout ce qui fut dit par les aventuriers.</p>
        <p>L’aspect de Ricomer avait en ce moment quelque chose de sombre et d’imposant dont il serait difficile de donner une idée exacte. Le danger imminent qui menaçait son autorité, sa vie même ; la conviction intime de sa supériorité sur ce rassemblement d’hommes de toutes les conditions, de tous les pays ; la confiance en ses forces et en sa bravoure signalées dans tant de combats ; l’indignation que lui causait la mutinerie de ces hommes courbés depuis si long-temps sous son joug de fer, et habitués à regarder ses ordres comme des oracles, avaient imprimé à sa physionomie un caractère de férocité, une sorte de dignité effrayante, difficiles à décrire.</p>
        <p>Ricomer paraissait à peine âgé de cinquante ans. C’était presque un géant, tant sa taille était colossale et ses membres gros et nerveux. Sa figure était entièrement rasée, mais ses cheveux d’un roux foncé et taillés en rond, s’échappaient en mèches épaisses tout autour de sa tête, de dessous son casque, et couvraient presque entièrement son front, son cou et les deux côtés de sa figure. Ses traits étaient assez réguliers, quoique leur ensemble eût quelque chose de repoussant et que son teint fût pâle et livide. Mais il eût été difficile de bien juger de l’état habituel de cet homme, par sa manière d’être en cet Instant critique ; il était loin de conserver dans les actions ordinaires de la vie, la même dignité et le même caractère.</p>
        <p>« Soldats, dit Ricomer en tirant son sabre, mais d’une voix visiblement agitée, que signifie tout ce vacarme ? Quel autre que moi a le droit de donner des ordres ici ? ne suis-je pas votre capitaine ? » Puis, s’adressant à l’un des aventuriers qui se trouvait en avant de la troupe et qui comme les autres était resté immobile à l’aspect de son chef : Georges, dit-il, est-ce toi qui donne l’exemple du désordre ? viens ici. » Georges tourna les yeux vers ses camarades, puis vers son capitaine et s’avança à pas lents : « Tiens, voilà comme Ricomer punit les traîtres. » Et d’un coup de sabre il lui fendit le crâne jusqu’au-dessous des épaules et le renversa à ses pieds. Que son exemple vous serve de leçon. Allez, retirez-vous ; dressez vos tentes et attendez mes ordres. »</p>
        <p>Cette scène avait rempli d’épouvante et d’horreur tous les aventuriers ; pas une plainte, pas un murmure ne s’échappèrent du sein de ces hommes qui tout-à-1’heure montraient tant d’audace. Ils regardèrent quelques instants, dans un morne silence, le corps de leur camarade, étendu sans vie et baigné dans son sang, à quelques pas d’eux ; puis ils se retirèrent humiliés et confus, sans laisser paraître le moindre signe de mécontentement. Ricomer ne rentra dans sa tente que quand il les vit occupés tranquillement des préparatifs nécessaires pour passer, la nuit dans cet endroit.</p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE IV." type="chapter">
        <p>CHAPITRE IV.</p>
        <p>CHARLES et le vieux chanteur n’avaient rien perdu de cette scène si extraordinaire, mais ce qu’ils avaient vu du caractère féroce de Ricomer les avait fait frémir. Qu’était devenue là pauvre Marie, livrée sans défense à la merci d’un tel homme ?</p>
        <p>Ils étaient alors tous les deux placés à une assez grande distance des aventuriers, et masqués par des arbres qui les mettaient hors de leur atteinte. Le soin de leur conservation et le souvenir de leur position critique les avaient engagés à aller se cacher dans cet endroit dès qu’ils avaient vu les aventuriers céder aux ordres de leur capitaine et se disposer à dresser leurs tentes.</p>
        <p>La nuit approchait. Déjà était commencée une de ces soirées du mois de mai, si belles, si suaves en Touraine. Le temps était aussi calme que la ville de Tours était en ce moment agitée. Mais nos deux héros étaient tourmentés de trop d’inquiétudes, de trop de soucis, pour se laisser aller aux jouissances si pures, que procure aux âmes paisibles le beau ciel de la Touraine. Nous-même : nous nous reprocherions de suspendre le cours de notre histoire, pour nous laisser aller à ces douces rêveries, à ces souvenirs délicieux, et nous remettons à d’autres temps, à d’autres ouvrages le soin de les redire.</p>
        <p>Après quelques instants de silence, Charles adressa la parole à son vieux compagnon.</p>
        <p>Martin, dit-il, il est temps de prendre une résolution énergique. Allons droit à la tente de Ricomer, et si son cœur reste sourd à nos prières, je saurai bien le forcer à me faire raison de ses refus.</p>
        <p>— Charles, Charles ! songez que nous sommes seuls contre une multitude de furieux ; songez que jamais aucun sentiment de générosité n’a fait battre le cœur du féroce aventurier. La moindre imprudence peut tout perdre. Croyez-moi, Charles, retournez vers ceux qui nous ont envoyés ; allez leur rendre compte de tout ce que nous avons vu et revenez avec des forces suffisantes pour surprendre les aventuriers et débarrasser la ville de Tours de leur présence. Nous pourrons aussi sauver Marie............ Moi je vais rester ici : je ne pourrais m’éloigner de ma fille ; il me semble que ma présence la protégera ; je pourrai d’ici entendre ses cris et voler à son secours. Pauvre Marie ! »</p>
        <p>Charles réfléchit un moment, puis prenant la main du vieux chanteur et la serrant avec force : « Martin, dit-il, ne vous éloignez pas, dans une heure je viendrai vous rejoindre. » Et il se dirigea à grands pas vers la ville.</p>
        <p>Le vieux chanteur resté seul, se promena long-temps en silence à l’endroit où Charles l’avait quitté. Tout entier à ses souvenirs, son imagination l’entraîna bientôt loin de l’événement qui l’avait conduit où il était et du danger imminent qui menaçait de le frapper dans ses plus chères affections. Les passions, les crimes de sa jeunesse, les aventures avaient rempli toute sa vie, se présentaient en foule à sa pensée ; étonné d’avoir résisté à tant de secousses, à tant de chagrins, à tant de remords. Peut-être le lecteur nous saura-t-il gré de dérouler à ses yeux les replis de ce cœur agité de tant d’émotions diverses, et de lui apprendre quel était cet homme mystérieux.</p>
        <p>Le vieux chanteur de complaintes était autrefois un grand personnage, et vingt-cinq ans avant les événements que nous racontons, il commandait en maitre dans cette France, dans cette Touraine que maintenant il parcourait en fugitif. Il n’était autre que ce confesseur de Charles VIII, dont nos lecteurs n’ont sans doute pas encore oublié les crimes.</p>
        <p>Après l’assassinat du fils naturel de Louis XI, dont nous avons raconté les détails dans le Château d’Amboise, le confesseur s’était enfui, poursuivi par les vengeances divine et humaine, avait traversé la France au milieu des plus grands dangers, avait passé les Alpes et s’était réfugié en Italie. Là, sous le nom de Martin, il s’était joint aux troupes françaises et avait combattu dans leurs rangs pendant toutes les guerres d’Italie sous Charles VIII. Resté à Naples quand cette ville fut abandonnée par le roi de France, il s’était insinué dans les bonnes grâces du nouveau roi, avait obtenu de lui un emploi considérable, et, à la faveur de sa nouvelle dignité, avait épousé une noble Napolitaine qui était morte quelques années après son mariage, en lui laissant une fortune considérable et une fille.</p>
        <p>Revenu des erreurs de sa jeunesse, mais l’âme tourmentée par des remords déchirants, le confesseur s’était retiré du monde et consacrait tout son temps à l’éducation de sa fille, quand une nouvelle révolution vint le replonger dans de nouvelles aventures, dans de nouveaux malheurs. Le royaume de Naples fut de nouveau envahi par les troupes françaises et espagnoles réunies ; le roi Frédéric fut chassé de son trône et obligé de venir chercher un asile à la cour de Louis XII. Ses serviteurs furent dépouillés de tous leurs biens et obligés pour la plupart de suivre leur maître dans son exil. Le confesseur fut de ce nombre ; mais, par une fatalité inconcevable, il fut séparé de la suite du prince au moment de rentrer en France, et ramené en Italie par une troupe d’aventuriers qui allaient rejoindre l’armée française. Privé de tout, réduit à la plus extrême misère, il erra pendant plusieurs années avec sa fille, n’ayant d’autres ressources que celles que lui procuraient ses complaintes, et épiant l’occasion de rentrer en France, pour aller mettre sa fille sous la protection du roi de Naples.</p>
        <p>Un an avant le jour où commence notre histoire, le confesseur avait pu exécuter son projet, et s’était-mis en route pour la France, avec Marie, chantant et vendant ses complaintes de ville en ville, obligés souvent de coucher dehors et exposés à des fatigues et à des privations de toute espèce. Une rencontre inattendue dont nous allons raconter les circonstances était venue réveiller tous ses remords et le placer dans la position la plus critique.</p>
        <p>Un soir après une journée fatigante, le vieux chanteur et sa fille étaient entrés dans la ville de Lyon, et suivant leur habitude s’étaient placés à l’entrée d’une rue pour chanter et vendre leurs complaintes. Un concours extraordinaire de spectateurs s’était groupé autour d’eux ; Marie debout à côté de son père, chantait avec lui et s’interrompait de temps en temps pour distribuer à ceux qui en demandaient, quelques exemplaires manuscrits de ses complaintes, copiées par elle et son père ; car alors l’imprimerie était un art trop peu répandu, trop grand, pour s’abaisser à ces sortes d’ouvrages.</p>
        <p>Le roi de France était à Lyon depuis plus d’un mois, occupé de hautes combinaisons politiques, de négociations dû plus grand intérêt. Il ne s’agissait de rien moins que de secouer le joug d’une puissance jusqu’alors en possession de dicter des lois à tous les souverains du monde. Un concile convoqué à Pise par les ordres de Louis XII, venait d’être transféré à Lyon et avait eu l’audace de citer à sa barre le successeur de saint Pierre, le pape Jules II. Irrité de cet affront, Jules avait lancé contre le monarque rebelle les foudres du Vatican, et avait jeté un interdit sur tout le royaume de France et en particulier sur la ville de Lyon. Plus tard, l’ascendant de la reine de France, Anne de Bretagne, rétablit la bonne harmonie entre le père des fidèles et ses sujets révoltés. Mais toutes ces grandes choses ne sont pas de notre ressort ; nous ne voulons pas envahir le domaine de l’histoire. Notre tâche à nous, beaucoup plus modeste, se borne aux détails domestiques, aux mœurs, aux habitudes d’intérieur. Ce n’est pas le roi de France dans ses rapports avec les autres souverains, que nous avons entrepris de faire connaître à nos lecteurs ; ce soin est réservé à des plumes plus savantes que la nôtre. Nous ne voulons nous occuper que de Louis XII, père du peuple, tel qu’il apparaissait dans son palais ou au milieu de ses sujets. Dans la suite de cette histoire, nous aurons, je l’espère, l’occasion de dire quelques mots de ce bon prince.</p>
        <p>Peu à peu, la foule s’était écoulée ; le vieux chanteur et sa fille restés seuls se disposaient à chercher un gîte pour y passer la nuit, quand survinrent cinq ou six jeunes seigneurs de la suite du roi, richement habillés et suivis de leurs valets ; ils sortaient d’une fête brillante qui s’était donnée à la cour. Échauffés par le vin et la bonne chère, ils entourèrent les chanteurs de complaintes et se mirent à conter fleurette à la jeune fille, étonnés qu’ils étaient de trouver tant de gentillesse et de beauté sous des dehors aussi modestes. Les choses se passèrent bien d’abord ; Marie, jeune, vive à l’excès, flattée de recevoir les hommages de jeunes gens d’un si haut rang, répondit en souriant à leurs questions ; mais bientôt, les jeunes seigneurs enhardis par sa gaîté et son air ouvert, voulurent joindre les gestes aux paroles... Marie effrayée se réfugia dans les bras de son père, d’où ils tentèrent de l’arracher. Leurs cris attirèrent autour d’eux un nombre considérable d’habitants, qui pleins de respect pour les gens de la cour se contentèrent de rester spectateurs de cette scène de violence.</p>
        <p>Un jeune homme, suivi d’un vieux domestique, attiré sans doute par les cris de détresse du vieux chanteur et de sa fille, traversa la foule qui les entourait et vînt prendre hautement leur défense. Sa mise simple et modeste excita d’abord les sarcasmes et les plaisanteries des jeunes seigneurs ; ils appelèrent leurs valets pour avoir raison de ce roturier qui osait troubler dans leurs plaisirs des hommes de si noble origine. Mais le jeune homme tira son épée et fit si bonne contenance que les valets n’osèrent pas l’attaquer. « Je suis gentilhomme, s’écria-t-il alors, et je prends sous ma protection ces étrangers ; je suis prêt à les défendre envers et contre tous. »</p>
        <p>Enchantés de trouver l’occasion de faire preuve de leur adresse et de leur courage, les jeunes seigneurs ne balancèrent pas un instant à accepter le défi, et tirèrent, au sort lequel d’entr’eux soutiendrait le combat ; car tous se disputaient cet honneur. Le cercle des spectateurs s’agrandit et le jeune sire de Molard, fils du guerrier de ce nom, désigné par le sort, tira son épée et s’avança gaîment contre son adversaire.</p>
        <p>Le combat fut long et opiniâtre, l’adresse et la valeur étaient à-peu-près égales de part et d’autre. Le silence le plus imposant régnait parmi les spectateurs, mais il fut bientôt suivi des plus vives acclamations, quand le jeune sire de Molard, percé d’outre en outre par son adversaire, fût tombé sur le champ de bataille baignant dans son sang. Tout le monde, amis et ennemis, entourèrent le corps du mourant et lui prodiguèrent en vain tous les secours en leur pouvoir ; quelques minutes après il expira.</p>
        <p>Les jeunes seigneurs emportèrent le corps de leur camarade et la multitude ne trouvant plus d’aliment à sa curiosité se dispersa. Le jeune inconnu adressa la parole au vieux chanteur.</p>
        <p>« Bon vieillard, dit-il, permettez que je vous accompagne jusqu’à votre demeure pour vous défendre contre de nouvelles insultes. Croyez moi, ne restez pas plus long-temps ici, il fait nuit et cette jeune fille qui vous accompagne doit avoir besoin de repos après de si fortes émotions. »</p>
        <p>— Généreux jeune homme, dit le vieux chanteur, votre belle action trouvera sa récompense dans le ciel ; que pouvons-nous faire, pauvres et délaissés comme nous le sommes, pour vous témoigner dignement notre reconnaissance ? Nous n’avons point de demeure ni dans cette ville, ni ailleurs.</p>
        <p>Les dernières paroles du vieillard avaient été prononcées avec un accent qui alla droit au cœur du jeune homme. « Suivez-moi, dit-il ; je me ferai un plaisir de vous recevoir chez moi, et je tâcherai par mes soins d’adoucir vos souffrances. » Et tous se mirent en route.</p>
        <p>La maison devant laquelle ils s’arrêtèrent avait l’apparence d’une hôtellerie, quoiqu’elle fût située dans un quartier de la ville presque désert et qu’on n’y aperçût aucune trace d’habitants. Tout y était silencieux ; le vieux domestique frappa plusieurs coups à la porte d’entrée, et elle s’ouvrit seule, au grand étonnement du vieux chanteur et surtout de Marie. Une sorte de frayeur, superstitieuse saisit la jeune fille, et ce ne fut qu’en tremblant et en se serrant contre son père qu’elle se décida à entrer.</p>
        <p>« Entrez sans crainte, dit le jeune homme ; ne vous effrayez pas de ces apparences mystérieuses. J’habite depuis quelque temps cette maison avec ma mère ; un ressort secret placé dans sa chambre sert à ouvrir la porte sans que la personne qui reste constamment avec elle soit obligée de la laisser seule. Pendant le temps que vous resterez ici, vous ne verrez que moi et ce vieux serviteur ; ma pauvre mère ne quitte jamais sa chambre, ne voit personne que son fils. Des malheurs, des chagrins passés depuis long-temps, l’ont plongée dans une position affreuse et sans remède. » Ces paroles furent suivies d’un moment de silencieux étonnement, puis les deux étrangers furent introduits dans la maison.</p>
        <p>Quinze jours après cet événement, le vieux chanteur et sa fille étaient encore à Lyon, chez le jeune inconnu qui leur avait offert si généreusement l’hospitalité. Charles, c’était le nom de leur hôte, s’était fait une douce habitude de leur présence, surtout de la présence de Marie, dont la beauté naïve avait fait sur son cœur une vive impression. Quoique la, gaîté folâtre de cette jeune fille contrastât avec les habitudes de rêverie qu’il devait à la triste position de sa mère et aux horribles catastrophe ! qui avaient accablé sa famille, il aimai à se trouver avec elle ; son caractère enjoué, ses réparties vives et spirituelle : tempéraient les fantômes de gloire et de vengeance qui remplissaient presque constamment son imagination. La manière d’être du vieux chanteur avait aussi trop d’analogie avec la sienne pou ne pas lui plaire, et déjà il aimait à les associer tous deux aux idées de bonheur qui parfois trouvaient place dans son cœur.</p>
        <p>Le vieux chanteur n’avait pas d’abord l’intention de rester long-temps à Lyon mais ayant appris que le roi de Naples dont il allait implorer la protection était mort à Tours, depuis plusieurs années, il s’était décidé à rester encore quelques jours avant de prendre une nouvelle détermination ; puis il s’était laissé aller aux charmes d’une position si douce, si tranquille, et les jours s’étaient écoulés sans qu’il songeât à partir. Il voyait sa fille si heureuse, qu’il avait peine à se faire à l’idée de la replonger, encore dans l’état de misère et d’incertitude qui les avait poursuivis pendant tant d’années.</p>
        <p>Deux mois se passèrent clans cette position. Jusque-là le vieux chanteur avait ignoré complètement tout ce qui avait rapport à la mère de Charles. Qu’on juge de l’horreur qui s’empara de lui quand un soir, par l’indiscrétion de Jean, ce vieux domestique dont nous avons déjà parié, il apprit que cette mère n’était autre que l’infortunée Madeleine d’Allan, et que ce jeune inconnu, Charles, était le fils d’Eudoxe ! Ses cheveux se dressèrent sur sa tête ; un mouvement convulsif agita tout son corps, et, ne pouvant supporter plus long-temps l’aspect d’un homme dont il avait assassiné le père, dès la nuit même il quitta Lyon avec sa fille, abandonnant une maison qu’il croyait avoir souillée de sa présence.</p>
        <p>Charles, ignorant les motifs de la fuite de ses hôtes, avait suivi leurs traces et les avait rejoints le lendemain, dans un village à quelque distance de Lyon. C’était là que Charles avait fait l’aveu de son amour pour Marie, et qu’avait eu lieu cette explication dont le vieux chanteur lui rappelait les circonstances, au moment où ils sortaient de Tours pour se rendre au camp des aventuriers. Sans lui révéler l’affreux mystère dont il espérait ensevelir à jamais le secret dans son cœur, il lui avait déclaré qu’un obstacle insurmontable le séparait de Marie, et que jamais elle ne pourrait être à lui.</p>
        <p>Désespéré, ne concevant rien à ces mystérieuses déclarations, mais plus amoureux que jamais, Charles avait repris le chemin de Lyon, où il n’était resté que le temps nécessaire pour se préparer à en partir. Ignorant les projets du vieux chanteur et de sa fille, il les avait suivis jusqu’à Tours, veillant sans qu’ils s’en aperçussent à leur sûreté et à leur bien être. Il avait emmené avec lui sa mère et ses gens, car la pauvre Madeleine ne pouvait pas passer un seul jour sans voir son fils. Malgré la perte de sa raison, la présence de Charles apportait toujours quelque soulagement à ses souffrances.</p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE V." type="chapter">
        <p>CHAPITRE V.</p>
        <p>À peu de distance de la ville de Tours, existait une antique maison dont il ne reste plus de traces aujourd’hui. Inhabitée depuis un temps immémorial, elle était devenue, on ne savait trop pourquoi, l’objet des terreurs superstitieuses de tout le pays ; nul n’eût été assez téméraire pour s’approcher à plus de vingt pas de ses murs en ruine. L’opinion n’était pas bien fixée sur la cause de ces terreurs ; les uns prétendaient qu’un grand crime y avait été commis autrefois, et que les mânes des victimes venaient chaque nuit demander vengeance. On y entendait des soupirs, des gémissements, des cris aigus, qui glaçaient d’épouvante ceux qui se trouvaient à portée de les entendre. Ces cris, disait-on, avaient le pouvoir de donner la mort aux imprudents qui osaient s’aventurer à certaine heure trop près des murs servant d’enceinte à ce lieu redoutable. On racontait à l’appui de ces croyances l’histoire de deux étrangers qui furent trouvés morts, une matinée d’hiver, à peu de distance de ces murs mystérieux ; sans doute, dans leur ignorance des traditions du pays, ils avaient voulu chercher un abri là où ils ne pouvaient trouver que la mort. D’autres assuraient que c’était par suite d’un vœu que cette maison avait été abandonnée il y avait bien long-temps avec défense d’en approcher à plus de vingt pas, et que, depuis, les sorciers et sorcières des environs s’en étaient emparés et y tenaient chaque nuit leur sabbat. Quoi qu’il en fût, c’était là que le capitaine des aventuriers avait planté sa bannière.</p>
        <p>Dans une salle immense, dont les murs, noircis par le temps, n’étaient ornés que d’une tapisserie de poussière et de toiles d’araignées, avait été dressée une grande table, plus longue que large, autour de laquelle une douzaine d’hommes et de femmes savouraient les plaisirs d’un repas et discouraient bruyamment. Ricomer, placé au centre de la table, mais bien différent de ce que nous l’avons vu en présence de ses soldats mutinés, semblait uniquement occupé d’une jeune fille assise à côté de lui. C’était Marie : pauvre Marie ! on voyait distinctement sur ses joues la trace des larmes qu’elle avait versées ; seule, au milieu de tous ces personnages à demi ivres, à demi barbares ; livrée, sans défense à leur brutalité, toute sa physionomie n’exprimait que la terreur et l’inquiétude.</p>
        <p>« Morbleu, jeune fille, disait Ricomer, il est temps de finir ces singeries ; qu’as-tu à craindre ici ? Je te le répète, je veux faire de toi ma petite femme, et tu as l’air de faire fi d’un honneur que tant d’autres ont brigué sans pouvoir l’obtenir. Demain, je t’installerai dans la plus belle maison de Tours ; jamais reine de France n’aura reçu tant d’hommages. Toutes les richesses que renferme la ville seront mises à tes pieds ; tu disposeras de tout, tu commanderas en souveraine. » Marie sanglottait, cachait son visage dans ses deux mains. Ricomer l’avait enlevée de son siège pour l’asseoir sur l’un de ses genoux, et, entourant de ses grands bras sa taille svelte et légère, souriait de ses résistances et la contemplait avec des yeux dont il s’efforçait d’adoucir l’expression.</p>
        <p>« Capitaine, dit un des convives, buvons à notre belle journée de demain. »</p>
        <p>— Oui, car elle sera chaude, répondit Ricomer ; concevez-vous l’audace de ces bourgeois ? Jamais Ricomer n’a été offensé impunément. Je veux tout massacrer, tout incendier ; il ne restera pas pierre sur pierre de cette ville maudite.</p>
        <p>— La nuit et l’amour calmeront votre colère, capitaine, dit une jeune femme avec un sourire plein d’amertume et d’ironie.</p>
        <p>— Qu’est-ce à dire ? répondit Ricomer en se levant brusquement et fixant sur cette femme des regards terribles ; a-t-on l’intention ici de braver mon autorité ? Je fais l’amour quand je le veux.</p>
        <p>— Vous avez tort de le prendre si haut, capitaine, dit la même femme, nous savons bien que vous faites l’amour quand vous le voulez et à qui vous le voulez ; personne ici ne le sait mieux que moi. Nous savons aussi combien vous êtes fidèle dans vos promesses.</p>
        <p>Barbe, Barbe, dit Ricomer pâle et tremblant de fureur.</p>
        <p>Cette femme pâlit, ses lèvres se contractèrent, ses yeux ne purent supporter l’éclat de ceux de Ricomer et se baissèrent, Il se fit un moment de silence, semblable à ce calme effrayant qui précède la tempête.</p>
        <p>« Un mot de plus. Barbe, dit l’aventurier, d’une voix qui fit trembler les voûtes de l’antique maison, et je te mets en mille pièces. »</p>
        <p>Après un moment d’hésitation, la jeune femme leva fièrement la tête.</p>
        <p>Eh bien ! monstre, dit-elle, frappe si tu l’oses ; j’ai tout abandonné pour te suivre, honneur, parents, fortune ; la mort reçue de ta main sera peut-être, aux yeux de Dieu, une expiation de mes faiblesses. »</p>
        <p>Le féroce aventurier tira son sabre qu’il fit briller au-dessus de sa tête et se précipita sur sa victime. Cette scène avait glacé d’horreur tous les convives, malgré leur habitude des massacres et des pillages ; tous restaient immobiles. Barbe, les yeux hagards, les traits défigurés, s’était levée de son siège et avait jeté un cri de terreur capable d’attendrir le cœur le plus dur. Un secours inattendu la sauva pour cette fois des suites terribles d’une fureur qu’elle n’aurait pas dû provoquer.</p>
        <p>« Grâce, grâce, s’écria Marie, en se jetant au devant de Ricomer ; au nom de Dieu, ne frappez pas, épargnez-la. »</p>
        <p>La voix, la présence de Marie, calmèrent en un clin-d’œil et comme par magie, toutes les passions déchaînées de l’aventurier. Son bras levé pour frapper s’abaissa lentement ; ses yeux changèrent d’expression ; un sourire qui n’avait rien d’amer colora ses lèvres tout à l’heure pâles et livides ; il revint s’asseoir à sa place et attira Marie près de lui « Jeune fille, dit-il, ta présence est comme une eau fraîche et limpide qui éteint ma soif ardente. J’ai peine à me rendre compte des impressions que tu fais naître dans mon cœur ; jamais je n’ai éprouvé rien de semblable. »</p>
        <p>Marie était toute tremblante ; c’était à peine si ses forces avaient pu suffire à un choc si terrible.</p>
        <p>Un quart d’heure après, tous les convives avaient disparu. Marie était seule présence de l’aventurier, dans cette grande salle dont l’aspect était bien capable d’épouvanter l’imagination timide d’une jeune fille. Cette pièce immense n’était éclairée que par un seul flambeau dont la lueur vacillante se reflétait sur les murs noircis et poudreux. Un silence effrayant avait succédé aux bruyantes acclamations des convives et n’était interrompu par aucun bruit du dehors. Ricomer placé à quelques pas de Marie, la contemplait en silence et semblait se complaire dans ce spectacle. Il se passait en lui quelque chose d’inexprimable ; son cœur éprouvait des sensations jusqu’alors inconnues.</p>
        <p>Après quelques minutes de cette position, Ricomer fit un mouvement pour se rapprocher de Marie ; mais la jeune fille épouvantée se jeta à ses pieds, en s’écriant avec l’accent de la terreur : « Ne me tuez pas, je vous en supplie, ne me tuez pas ! »</p>
        <p>— Te tuer, jeune fille ? Celui qui oserait te faire le moindre mal, sentirait à l’instant même la force de mon bras. Je te l’ai dit, je veux faire de toi mon épouse bien aimée. Tu règnes déjà sur mon cœur en souveraine ; as-tu vu comme le son de ta voix a calmé soudain ma fureur et désarmé mon bras prêt à punir une offense ? Sais-tu que Ricomer est digne d’aspirer aux plus hautes alliances ? Sa noblesse vaut bien celle des princes et des rois, il l’a conquise à force de bravoure sur les champs de bataille. Viens dans mes bras, jeune fille : gloire, honneurs, richesses, je mets tout à tes pieds.</p>
        <p>— Seigneur, épargnez-moi, s’écria Marie, en se débattant entre les bras de l’aventurier.</p>
        <p>En ce moment une porte s’ouvrit au fond de l’appartement, et le vieux chanteur accourant aux cris de sa fille, apparut comme un spectre.</p>
        <p>Arrête, dit-il en s’adressant à Ricomer, respecte dans cette jeune fille la faiblesse et l’innocence.</p>
        <p>— Mon père ! s’écria Marie, et s’échappant des bras de l’aventurier, elle alla se jeter dans ceux du vieux chanteur.</p>
        <p>Ricomer étonné, ne concevant rien à cette apparition inattendue, restait immobile à la même place. Mais cette indécision ne fut pas longue ; il retrouva bientôt sa féroce énergie et tirant son sabre il fit un mouvement vers le vieillard et sa fille qui se tenaient étroitement embrassés.</p>
        <p>Le bruit que fit le sabre de l’aventurier fit tressaillir Marie, et lui rappela soudain le danger que courait son père. Elle se détourna vivement : « C’est mon père, dit-elle, épargnez-le, comme vous avez épargné la pauvre Barbe. »</p>
        <p>Cette fois le combat fut plus long et la victoire plus difficile. Ricomer balança quelque temps ; mais cédant, comme malgré lui, à l’empire irrésistible que cette jeune fille exerçait sur son cœur, il remit son sabre dans le fourreau, se rapprocha lentement de l’endroit où elle tenait son père embrassé et leur adressa la parole. Un demi-sourire parut sûr les lèvres de Marie ; ce triomphe flattait sa jeune vanité. Mais il n’était pas difficile de distinguer dans ce sourire un reste de la terreur qui l’avait si fortement agitée.</p>
        <p>« Vieillard, dit Ricomer, ta fille a su trouver le chemin de mon cœur. Dès ce moment je la choisis pour mon épouse. Je veux l’associer à toutes mes gloires, à tous mes triomphes. N’es-tu pas enchanté d’un tel honneur ? Retire-loi, vieillard, laisse-moi seul avec elle ; Ricomer n’est pas accoutumé à se voir troubler dans ses plaisirs. »</p>
        <p>Ces derniers mots furent prononcés avec un accent de conviction qui fit trembler le vieux chanteur. Il se fit un moment de silence ; puis Ricomer se rapprochant encore continua avec un sourire ironique :</p>
        <p>« Vieillard, tu n’as pas l’intention de me résister ? Louis XII lui-même, s’il était là.... »</p>
        <p>Un cri aigu parti du fond de la salle, interrompit soudain, le discours de l’aventurier. Il fit un mouvement de surprise dirigea ses regards du côté par où tenait d’entrer le vieux chanteur et sembla éprouver un sentiment d’incertitude. Marie tremblante de frayeur, appuya sa tête sur son père et se serra avec force contre lui.</p>
        <p>Un second cri plus perçant que le premier se fit entendre du même côté. Le seul flambeau qui éclairait cette salle immense s’éteignit et laissa l’aventurier et ses deux hôtes dans l’obscurité la plus profonde. Marie avait répondu par un cri de terreur, son cœur s’était serré, et ses forces ne pouvant suffire à l’émotion terrible que lui avait fait éprouver un événement si extraordinaire, elle était tombée évanouie dans les bras de son père. Ricomer lui-même avait peine à vaincre le sentiment d’incertitude qu’il avait éprouvé au premier abord. Une frayeur superstitieuse combattait en lui son courage et sa force habituels. Il n’avait pu se défendre d’un frisson de surprise, pour ne pas dire plus ; et sans chercher à se rendre compte de ses sensations, il restait immobile et silencieux, dans l’attente de ce qui allait résulter de tout cela.</p>
        <p>Un troisième cri succéda aux deux premiers, et fut suivi d’un : bruit déchaînes et de gémissements. Puis une lueur soudaine, aussi vive, aussi rapide que l’éclair qui précède le tonnerre, éclaira l’appartement pour le laisser bientôt dans des ténèbres plus épaisses qu’auparavant. Le bruit de chaînes, et les gémissements continuèrent et semblèrent s’avancer vers le centre de la salle. L’aventurier tressaillit et recula involontairement. Une sueur froide couvrit tout son corps et il tomba de lui même presque privé de L’usage de ses sens, quand il sentit une main de fer, froide comme la glace, se poser sur son front et s’y appesantir avec une force prodigieuse.</p>
        <p>Le vieux chanteur n’avait pu se défendre non plus d’un mouvement de frayeur ; il tenait dans ses ; bras sa fille inanimée et faisait tous ses efforts pour se roidir contre une position si incompréhensible. Tout-à-coup et au milieu du plus grand bruit dé chaînes et de gémissements, il sentit, aussi lui, une main se poser sur son bras, et il entendit distinctement ces paroles quoique prononcées très bas : « Étranger soutiens ta fille et suis-moi. » C’était à n’en pas douter une voix de femme que venait d’entendre lé vieux chanteur, elle était douce et harmonieuse. Sans hésiter, sans réfléchir aux conséquences de sa démarche, il suivit, chargé de son précieux fardeau, l’être mystérieux qui était venu à son secours et se trouva bientôt dans la campagne, à quelque distance de la maison qu’il venait de quitter.</p>
        <p>Il faisait nuit, mais les étoiles brillaient du plus vif éclat, et la lumière qu’elles répandaient permettait de distinguer de près les objets.</p>
        <p>« Vieillard, dit la même voix, fuis sans retard avec ta fille, et que jamais le génie de la mort ne vous ramène au camp de Ricomer. »</p>
        <p>Ces paroles avaient quelque chose de prophétique ; elles retentirent longtemps dans les oreilles du vieux chanteur. Il s’était détourné vivement pour voir l’être mystérieux qui parlait ainsi, mais il n’aperçut qu’une ombre blanche comme la neige et légère comme le zéphir qui semblait s’évanouir dans le lointain, sous les apparences d’une jeune fille aux formes les plus gracieuses.</p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE VI." type="chapter">
        <p>CHAPITRE VI.</p>
        <p>LA fraîcheur de la nuit et le grand air ne tardèrent pas à faire cesser l’évanouissement de Marie.</p>
        <p>« Mon père, dit-elle, en reprenant ses sens, où sommes-nous ? Que sont devenus ces fantômes horribles, ces chaînes dont le bruit retentit encore à mes oreilles ? Et cet homme qui voulait, nous tuer, qui voulait tuer la pauvre Barbe, où est-il ? N’est-ce pas lui que j’entends encore derrière nous ? »</p>
        <p>— Calme-toi, Marie, nous sommes seuls, mais peut-être ne sommes-nous pas à l’abri de tout danger, suis-moi sans rien dire ; quand nous serons en sûreté je te raconterai les événements mystérieux qui nous ont sauvés des mains de Ricomer. »</p>
        <p>Marie suivit son père en silence : ils marchèrent quelque temps aussi vite que leurs forces purent le leur permettre, et se trouvèrent bientôt assez près de la ville et assez loin des aventuriers, pour n’avoir plus rien à craindre. Ils s’arrêtèrent au pied d’un chêne pour se remettre un peu des secousses qui les avaient si fortement agités, et le vieux chanteur serrant la main de sa fille, lui adressa la parole.</p>
        <p>« Chère Marie, dit-il, nous sommes sauvés, tu m’es rendue ; mais je t’en supplie, ne me quitte plus, ne t’éloigne plus de ton vieux père ; il ne pourrait survivre à ta perte. Tu sais que ta présence est nécessaire à son existence. Sans toi jamais il n’aurait pu supporter la vie ; trop de malheurs, trop de souffrances, trop de remords ont agité et agitent encore son vieux cœur.</p>
        <p>« Mon père, dit Marie avec inquiétude, ne retombez pas dans ces rêveries qui vous rendent si malheureux ; vous voyez que Dieu nous protège, puisqu’il nous a sauvés. Regardez-moi, c’est Marie que vous serrez dans vos bras, racontez moi comment nous sommes sortis de cette maison. »</p>
        <p>Mais les paroles de la jeune fille ne frappaient plus l’oreille du vieux chanteur que comme un vain son dont il ne cherchait pas à comprendre le sens ; il était absorbé par d’amères réflexions et promenait son imagination sur d’anciennes catastrophes, sur des événements passés depuis long-temps, mais vers lesquels il était sans cesse ramené presque malgré lui. La présence et la voix de sa fille ne suffisaient pas toujours pour chasser ces tyranniques idées, qui ne cédaient souvent qu’aux plus fortes émotions.</p>
        <p>Un bruit lointain d’abord, mais qui ne tarda pas à se rapprocher assez rapidement, causa à Marie un mouvement de frayeur. Elle entendit bientôt distinctement les pas d’un homme qui semblait marcher très vite et se diriger de leur côté ; inquiète, elle se leva et secoua le bras de son père. « Mon père, dit-elle avec l’accent de la terreur, on nous poursuit, nous sommes perdus, sauvons-nous... » Le vieux chanteur se leva brusquement et portant ses regards du côté que lui indiquait sa fille, il aperçut un homme qui n’était plus éloigné que de quelques pas et que tous deux ne tardèrent pas à reconnaître. C’était Charles.</p>
        <p>« Charles ! s’écria Marie avec une exclamation de surprise Tous ces événements bizarres, toutes ces souffrances, et cet homme, dont l’aspect était si effrayant, qui voulait nous tuer, qui voulait tuer la pauvre Barbe, tout cela n’était donc qu’un songe ? Nous sommes donc encore à Lyon, puisque Charles est avec nous ? Nous ne l’avons donc pas quitté sans rien dire, lui qui nous avait reçus si généreusement, qui nous avait sauvés des mains des jeunes seigneurs, qui paraissait nous aimer, qui nous aimait tant ?</p>
        <p>— Bonne Marié, dit Charles, qui ne vous aimerait pas ?</p>
        <p>Les paroles de Marie, la présence de Charles, avaient rouvert toutes les plaies encore saignantes dans l’âme du vieux chanteur. « Charles, dit-il après un moment de silence et d’hésitation, je dois vous paraître injuste, bizarre, cruel. Hélas ! que ne m’est-il permis !... Mais non ; ce secret doit mourir avec moi. Charles, laissez-nous continuer notre route ; ne vous, obstinez pas à nous suivre. Ma fille est maintenant hors de danger ; une providence céleste est venue à son secours. Je vous en conjure, Charles, éloignez-vous ; votre présence fait peser sur mon cœur un poids affreux. »</p>
        <p>Charles gardait le silence ; son cœur était trop plein, trop agité, pour pouvoir exprimer ses idées. Néanmoins, après un long silence ; il dit en s’adressant au vieux chanteur :</p>
        <p>« Martin, vous n’êtes pas aussi en sûreté que vous semblez le croire ; il faut nous hâter dé rentrer dans la ville, si nous voulons éviter les plus grands malheurs. Remettons à des temps plus calmes l’explication de ces mystérieux obstacles qui doivent m’éloigner de Marie ; pour le moment, ne songeons qu’à éviter les dangers qui nous menacent. J’arrive du camp des aventuriers ; je venais vous rejoindre comme je vous l’avais promis, vous rendre compte du résultat de ma démarche, des vains efforts que j’avais faits pour engager des hommes : pusillanimes, à profiter de circonstances aussi favorables. Je vous cherchais, quand ; une jeune, femme, vêtue de blanc, s’est tout-à-coup, présentée à moi et a posé la main sur, mon bras. « Jeune, homme, m’a-t-elle dit d’une voix évidemment agitée, mais dont le son harmonieux semble encore résonner à mon oreille, je sais qui vous venez chercher ici : ils n’y sont plus ; le vieillard et sa fille dirigent en ce moment leurs pas de ce côté. Suivez leurs traces sans perdre de temps, et mettez-les en sûreté derrière les murs de, la ville. Bientôt peut-être la campagne sera couverte de loups ravissants envoyés à leur poursuite. ; celui qu’ils ont offensé sait se venger d’une manière bien cruelle, et, en ce moment peut-être, des ordres sanguinaires sont donnés par cet homme que mon cœur est forcé d’aimer. Dites à cette jeune fille, si douce, si belle, si tendre, qu’un bienfait n’est jamais : perdu ; dites-lui que Barbe, la pauvre Barbe a veillé sur elle, et que je lui souhaite un bonheur qui n’est plus ; fait pour moi. Mais dites lui aussi, dites à son vieux père, que jamais elle ne paraisse devant Ricomer ; qu’elle se garde de venir m’’enlever un cœur dont la possession, m’a coûté si cher. Je suis quitte avec elle, et ma vengeance alors serait terrible. Partez, jeune homme ; entendez-vous ce bruit lointain ? » Et elle disparut comme un fantôme.</p>
        <p>« Pauvre Barbe ! dit Marié, vous ne me disiez pas, mon père, que c’était elle qui nous avait sauvés.... Dieu ! qu’est-ce que j’entends ? Mon père ! Charles ! sauvons-nous ! N’entendez-vous pas le bruit de leurs pas ? »</p>
        <p>Le cri de terreur poussé par Marie éveilla le vieux chanteur de ses rêveries. Tous trois se dirigèrent à grands pas vers la ville et furent reçus sous les auspices de Charles.</p>
        <p>Le bruit qui les avait effrayés avait aussi été entendu dans la ville, et y avait jeté l’alarme ; la campagne semblait couverte de troupes qui s’avançaient et se rapprochaient rapidement. Une décharge d’artillerie fut faite du haut des remparts, dans la direction du camp des aventuriers, et des acclamations prolongées répondirent dans le lointain au bruit du canon. Mais ces démonstrations d’hostilité se bornèrent là ; une heure après, tout était redevenu calme au dedans et au dehors. Sans doute les aventuriers, qui espéraient surprendre leurs ennemis, avaient remis leur attaque ! au lendemain, aussitôt qu’ils s’étaient aperçus que les habitants étaient disposés à les recevoir vigoureusement....</p>
        <p>Quand Charles, le vieux chanteur et Marie étaient entrés dans la ville, il y régnait un tumulte et un mouvement extraordinaires ; les rues étaient encombrées d’habitants qui se heurtaient et se croisaient dans tous lès sens, se dirigeant pour la plupart vers les remparts du sud-ouest. On apercevait çà et là des torches allumées, dont les flammes incertaines éclairaient à demi cette scène de confusion et répandaient à une assez grande distance une lumière blanchâtre et vacillante. Le murmure des voix confuses, le bruit des pas et des armes, les cris de ceux qui accouraient à travers la foule pour se rendre leur poste ; le son tantôt lointain, tantôt plus rapproché des tambours et des trompettes de guerre ; le craquement des portes et des croisées qui s’ouvraient et se refermaient, tout concourait à donner à ce tableau une teinte lugubre et à inspirer une secrète terreur.</p>
        <p>Charles, en arrivant, avait été mandé sur les remparts pour concourir à la défense de la ville, dans un moment si critique. A son grand regret, il s’était trouvé ainsi séparé du vieux chanteur et de Marie ; à peine s’il avait eu le temps de leur indiquer la maison où était logée sa mère, et de les supplier de s’y rendre, pour se mettre à l’abri des dangers auxquels ils pouvaient se trouver exposés.</p>
        <p>« Mon père, disait Marie en marchant à côté du vieux chanteur et en se serrant avec force contre lui, sommes nous bientôt à la maison de Charles ? Comme il est bon et généreux, ce pauvre Charles ! Si vous pensiez comme moi, mon père, nous passerions toute notre vie avec lui. Cependant l’aspect de sa mère doit être bien effrayant. Le vieux Jean me parlait souvent d’elle à Lyon ; elle entre dans des fureurs affreuses, elle appelle son fils, puis elle paraît éprouver des souffrances inouïes, surtout quand elle prononce le nom d’un homme qui a tué son époux d’un coup de poignard, et qui a voulu lui faire à elle des violences infâmes. Oh ! quel monstre, mon père ! Gamme le vieux Jean le maudissait, comme je le maudissais moi-même ! »</p>
        <p>— Arrête, Marie, épargne-moi, dit le vieux chanteur d’une voix sombre.</p>
        <p>Puis, craignant d’en avoir trop dit, il resta dans un morne, silence. Tous ses membres étaient agités d’un tremblement convulsif ; chaque parole de sa fille avait pénétré dans son cœur comme le trait le plus acéré. Marie, épouvantée de l’exclamation de son père, s’arrêta tout court et fixa sur lui dés regards étonnés : « Qu’avez-vous, mon père, dit-elle, souffrez-vous ? » Le vieux chanteur, ne répondit rien ; la jeune fille reprit son bras, et ils recommencèrent à marcher au hasard, sans but, sans projet.</p>
        <p>« Mon père, dit encore Marie, après plus de dix minutes d’une marche silencieuse, n’allons-nous pas à la maison de Charles ? Je croyais qu’elle n’était pas si éloignée de cette grande rue que nous venons de traverser ; je commence à avoir peur, mon père. Nous voilà au bord de la Loire ; la nuit devient sombre, et nous sommes ici absolument seuls. Ne vous semble-t-il pas entendre des pas lointains et le bruit d’un bateau qui descend le fleuve ? Je tremble de frayeur ; je vous en supplie, allons à la maison de Charles, nous avons tant besoin de repos. »</p>
        <p>Le nom de Charles, prononcé par Marie, avait fait frissonner le vieux chanteur. Il tourna ses regards autour de lui et réfléchit un moment avant de prendre une résolution ; l’idée d’aller à la maison de Charles lui causait une horreur insurmontable. Et cependant où aller ? La pauvre Marie était faible et pouvait à peine se soutenir ; il la sentait trembler de frayeur et de lassitude ; lui-même était tourmenté par des angoisses inexprimables, et sentait ses forces diminuer.</p>
        <p>« Marie, dit-il en prenant la main de la jeune fille et la posant sur son cœur, sens comme mon cœur bat avec violence ; je t’en supplie, ne me parle plus de Charles, de sa mère ; tes paroles réveillent dans mon cœur des souvenirs qui me tuent. Je te l’ai dit, ma fille ; des devoirs sacrés nous éloignent de ce jeune homme Ton père est bien malheureux ! »</p>
        <p>Marie ne concevait rien à tout ce que lui disait le vieux chanteur ; quels devoirs pouvaient les éloigner de Charles ? Pourquoi son nom et celui de sa mère vie pouvaient-ils pas être prononcés par elle sans éveiller des souvenirs déchirants ? Son esprit se perdait en conjectures ; mais son père était malheureux, il souffrait, et la jeune fille oubliait tout pour ne penser qu’à lui.</p>
        <p>Le père et la fille se remirent en marche, et, après plusieurs détours dans les rues devenues silencieuses et désertes, ils se retrouvèrent au carroir Saint-Julien, tout près, de l’image de la Vierge, dont Marie avait imploré le secours avec tant de succès. Tous deux, par la même inspiration, vinrent s’agenouiller au pied de cette image, et prièrent quelque temps en silence, du fond de leur cœur ; puis ils s’assirent et restèrent là plus d’une heure, sans prononcer une seule parole, se livrant chacun de leur côté aux idées qui venaient en foule assiéger leur imagination.</p>
        <p>Le son uniforme d’une petite cloche qu’ils entendirent au loin, et qui bientôt sembla se rapprocher, éveilla leur attention. Ils prêtèrent l’oreille, et, quelques minutes après, une petite lumière leur apparut un moment, disparut, pour reparaître encore, et arriva à l’entrée du carrefour. Ils distinguèrent alors un petit homme tenant une lanterne d’une main et agitant de l’autre une petite clochette ; il venait droit à eux, mais quand il les aperçut, il s’arrêta tout court : « Dieu du ciel, s’écria-t-il d’une voix tremblante, sainte Vierge Marie, qu’est-ce ceci ? » Et posant par terre sa lanterne et sa clochette, il fit le signe de la croix se détourna vivement, se mit a courir à toutes jambes, et disparut au bout du carroir.</p>
        <p>« Il a eu peur de nous, mon père, dit Marie en riant ; ne l’avez-vous pas reconnu ? C’est ce petit homme bossu qui faisait rire tous ses : voisins par ses saillies et ses bons mots, pendant que nous chantions la complainte de Nemours. De ma vie je n’ai vu une tournure et une mine plus comique, » Et sa gaîté naturelle l’emportant sur ses peines et ses chagrins, elle rit aux éclats de la frayeur du pauvre bossu. Le vieux chanteur la serra sur son cœur et lui dit en la baisant au front : « Que tu me fais de bien, Marie ! Comme ta joie calme mes souffrances ! »</p>
        <p>Quelque temps après, leur attention fut encore attirée du même côté par le bruit des pas et des voix de plusieurs personnes. C’étaient des religieux de Saint-Julien, qui parurent à l’endroit par où s’était enfui le petit homme. Il les conduisait lui-même, placé au milieu d’eux, parlant et gesticulant d’une manière grotesque.</p>
        <p>« Je vous assure qu’il y avait deux fantômes, disait-il aux religieux, l’un grand comme un géant, et l’autre plus petit, mais sans doute plus malin. Tenez, les voyez-vous, là-bas, au pied de la Vierge ? Vade, Satanas ! de l’eau bénite ! de l’eau bénite ! »</p>
        <p>Celui des religieux qui se trouvait en tête de la troupe fit le signe de la croix, répandit autour de lui de l’eau bénite, et se mit à réciter les prières de l’exorcisme ; mais la voix du vieux chanteur vint interrompre la cérémonie.</p>
        <p>« Ne craignez rien, dit-il, nous ne sommes pas des fantômes, mais des êtres vivants. »</p>
        <p>Marie et lui s’approchèrent des exorcistes, et calmèrent la frayeur du petit homme.</p>
        <p>« Vous ne reconnaissez pas le chanteur de complaintes, dit Marie en riant.</p>
        <p>— Dieu du ciel, dit le bossu, que j’étais sot de vous prendre pour des fantômes ! Cependant il se passe par le temps qui court tant de choses surnaturelles, le malin fait tant de mauvais tours aux pauvres chrétiens, qu’on est bien pardonnable de prendre un chanteur pour un fantôme, quand il fait nuit. Étrangers, puisque vous n’avez point de gîte, je vais vous conduire chez ma mère, lorsque j’aurai fini ma tournée. Comme elle va être contente de vous héberger pour accomplir son vœu ! Pauvre femme ! je ne l’ai pas vue de la journée ; mais il s est passé tant d’événements ! Et puis, je me devais à la patrie ; Ribault ne sera jamais le dernier à son poste. Attendez ici, dans un quart-d’heure je viendrai vous rejoindre.</p>
        <p>Et prenant sa lanterne d’une main, sa clochette [de l’autre, et criant de toutes ses forces : « Éveillez-vous, gens qui dormez, priez Dieu pour les trépassés ! » il continua sa tournée. Les religieux prièrent quelques minutes au pied de la Vierge, et rentrèrent dans leur couvent. Un quart-d’heure après, le petit homme arriva par une autre rue, et, ouvrant la marche, conduisit les deux étrangers à la maison de sa mère.</p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE VII." type="chapter">
        <p>CHAPITRE VII.</p>
        <p>QUAND tout fut redevenu calme dans l’intérieur de la ville et au dehors, Charles quitta les remparts et se mit en route pour aller rejoindre sa mère. Son cœur était tourmenté de bien des inquiétudes. « Je ne suis pas fait pour être heureux, se disait-il ; qui croirait que le petit-fils d’un roi de France est accablé de tant d’infortunes, de tant de chagrins ? Cependant il ne tiendrait qu’à moi d’obtenir à la cour le rang le plus brillant ; mais ma pauvre mère, puis-je la priver de la présence de son fils ? Elle n’a pas d’autre consolation dans ce monde. Et Marie ? Je le sens, il me serait impossible de vivre sans elle ; son image est empreinte dans mon cœur en caractères ineffaçables, Malgré les bizarres résistances du vieux chanteur, il cédera à mes instances ; quels peuvent être ces obstacles imaginaires qu’il oppose à mes désirs ? Qu’il m’accorde la main de sa fille, et je fais serment de ne jamais paraître à la cour, de ne jamais réclamer les honneurs dus au petit fils de Louis XI, au neveu de Charles VIII ; je ne serai pour lui, pour elle, pour le monde entier, que Charles. Qu’il est dur néanmoins de renoncer si jeune encore à tous ces honneurs, à toute cette gloire, qui ont toujours fait battre si vivement mon cœur ! L’amour suffit-il donc au bonheur de l’homme ?</p>
        <p>Eh bien, Jean dit-il en entrant au vieux domestique qui lui avait ouvert la porte ; le chanteur de complaintes et sa fille sont-ils venus ?</p>
        <p>— Je n’ai vu personne, Monsieur, répondit Jean ; je n’ai pas quitté madame votre mère un seul instant.</p>
        <p>— Tu n’as vu personne ! Et ma mère, comment a-t-elle passé la soirée ?</p>
        <p>— Jamais, Monsieur, je ne l’ai vue si souffrante, si agitée. Dame ! aussi, c’est peut-être la première fois qu’elle est restée si long-temps sans vous voir. De temps en temps, comme vous savez, elle se levait furieuse et parcourait la chambre à grands pas. — Il va les frapper tous deux du même poignard, disait-elle ; voyez-vous ce sang qui coule à grands flots ! — Et bien d’autres choses qui me percent le cœur. Depuis plus de vingt-cinq ans que tout cela est passé, elle ne cesse de répéter les mêmes paroles. Pauvre bonne dame, si vous l’aviez connue avant ces horribles événements, comme elle était douce, comme elle était jolie ! Tenez, Monsieur, il faut avoir l’âme clouée dans le corps pour résister à tant de secousses.</p>
        <p>— Jean, comment va-t-elle maintenant ?</p>
        <p>— Dame, Monsieur, quand ses force sont été tout-à-fait épuisées, elle est tombée comme une morte dans son fauteuil, et il y a bien une heure qu’elle est tranquille. Oh ! Monsieur !</p>
        <p>— C’est assez, Jean ; laisse-moi un moment seul ; tout ce que tu me dis me fait tant de mal que j’ai besoin de me recueillir un peu avant de paraître devant ma pauvre mère. Va l’avertir de mon arrivée.</p>
        <p>Après un quart-d’heure de réflexions bien pénibles, bien douloureuses, Charles entra dans l’appartement de sa mère. Dieu ! quelle différence entre cette douce et jolie Madeleine d’Allan, attirant au château d’Amboise tous les regards des jeunes seigneurs de la cour et du roi Charles VIII lui-même, et cette femme amaigrie, vieillie par les souffrances, l’œil terne, les joues creuses, le teint terreux, les cheveux blanchis avant le temps, s’échappant par touffes en désordre de dessous sa coiffure ! Pauvre Madeleine ! sans toutes ces secousses, sans tous ces malheurs, sans tous ces crimes, brillante encore de jeunesse, de santé, peut-être de bonheur, tu ferais l’ornement de la cour de France, ou, dans une position plus modeste, tu vivrais heureuse au sein d’une famille chérie !</p>
        <p>A l’aspect de son fils, les yeux de Madeleine brillèrent d’un éclat inaccoutumé ; elle se leva vivement, lui tendit les bras et resta quelques minutes dans une sorte d’extase ; puis, son imagination se reportant toujours vers les sinistres événements qui avaient causé tous ses malheurs : « Charles, dit-elle, où est celte tête sanglante que tu m’as promise ? Tu m’as vengée, tu as vengé ton père ! Tu as plongé le poignard dans le cœur du monstre ! Tu t’es repu de ses souffrances ; son sang me ferait du bien Affreux confesseur ! c’est assez de crimes, épargne-le. Tiens, mon fils, le vois-tu, là-bas, autour de cette table ? Plutôt mourir que de céder à tes infâmes désirs .... Il a plongé le poignard dans le sein de ton père ! Cher et malheureux Eudoxe, pardonne à la pauvre Madeleine ; elle t’aimait tant ! » Et épuisée par tous lès efforts qu’elle venait de faire, elle retomba sur son siège, faible et presque anéantie.</p>
        <p>Charles était tous les jours témoin de ces scènes violentes, mais on ne s’accoutume pas à d’aussi fortes émotions. A chaque fois, et aujourd’hui encore, il maudissait le monstre auteur de tant de maux ; il promettait à sa mère de la venger, de poursuivre jusqu’au bout du monde cet affreux confesseur, et d’apaiser les mânes de son père par une vengeance digne du petit-fils d’un roi.</p>
        <p>Peut-être ferons-nous plaisir au lecteur de détourner un moment son attention de ce sombre tableau.</p>
        <p>A leur grand étonnement, le vieux chanteur et sa fille avaient reconnu en entrant dans la maison du petit homme, les deux veuves qui, le jour même, leur avaient offert si généreusement l’hospitalité. Toutes deux étaient à genoux devant une image de saint Martin, éclairées par un cierge béni, récitant à demi-voix des prières en l’honneur du grand saint, et s’interrompant de temps en temps pour causer des événement de la soirée, pour se raconter mutuellement tout ce qu’elles avaient appris des cruautés de Ricomer et de ses laquais. La veuve Ribault, la plus âgée des deux, s’apitoyait sur le sort de son fils, qu’elle n’avait pas vu depuis le dîner, et dont le caractère imprudent et aventureux était bien capable de lui causer les plus vives inquiétudes.</p>
        <p>La porte était barricadée en dedans, et il ne fallut rien de moins que la voix du : de la maison pour engager les bonnes veuves à l’ouvrir.</p>
        <p>L’appartement où ils furent introduits n’était pas somptueux. La maison, située dans une rue étroite et tortueuse, qui a fait place aujourd’hui au prolongement de la rue du Commerce, mais dont le nom n’est pas parvenu jusqu’à nous, formait un angle saillant sur la rue. Une seule chambre, d’un carré oblong, à laquelle on descendait par trois degrés en terre pris sur la rue, un grenier et un petit cabinet noir au fond de la chambre, composaient toutes les dépendances de cette maison. C’était là qu’habitaient la veuve Ribault et son fils. L’ameublement n’était ni nombreux ni riche ; un seul lit, sans rideaux, mais assez large pour contenir la mère, le fils, et, au besoin, deux ou trois des parents et amis qui venaient les visiter, occupait le coin de la chambre opposé à la cheminée. Un banc, un coffre, un vaisselier sur lequel brillait un large plat d’étain qu’on se transmettait depuis des siècles dans la famille ; une petite croix en bois, un bénitier, une grande branche de buis béni, un morceau de pain de Pâque et un tison, reste du tré-fau de la veille de Noël ; puis, dans l’endroit le plus apparent, un petit cadre antique, contenant une parcelle de la vraie croix et des reliques de saint Martin, tels étaient les objets qui frappaient les regards en entrant dans l’appartement.</p>
        <p>Mère, dit en entrant le petit homme, je vous amène, à vous et à la voisine Marthon, de quoi accomplir grandement votre vœu. Dieu du ciel, ce n’est pas sans peine que vous me revoyez sain et sauf, car j’ai couru des dangers de plus d’une espèce ; demandez plutôt à cette jeune fille, qui rit sous cape, et à ce brave étranger.</p>
        <p>— Tais-toi, bavard, dit la veuve Ribault ; tu crois par tout ce que tu me dis éviter les reproches et les coups que tu mérites, mais je ne t’en tiens pas quitte. Pour le moment, laisse-moi renouveler connaissance avec ces étrangers, car nous nous sommes déjà vus dans une circonstance difficile. Bon vieillard, vous êtes bien heureux d’avoir retrouvé votre fille ; qu’était-elle devenue ? Croyez moi, suivez le conseil que je vous donnais tantôt, placez-là dans un cloître, à l’abri des dangers de ce monde. C’est là seulement qu’on peut se conserver sans tache et faire dignement son salut. Plût à Dieu que je n’eusse jamais été mariée !</p>
        <p>En parlant ainsi, la bonne veuve avait introduit ses hôtel, les avait fait asseoir sur le banc, et leur avait offert un repas proportionné à sa position. Marie mangea avec appétit le pain noir et les haricots de la veuve, but avec délices de l’eau de la Loire dans sa cruche de terre. Elle avait retrouvé toute sa bonne humeur ; les peines et les chagrins glissaient rapidement sur son âme naïve, et, sans la présence de son père et l’aspect de ses souffrances, elle se fût trouvée plus heureuse qu’une reine. La conversation était devenue générale, et, le vieux chanteur excepté, tous causèrent alternativement tant que dura le repas, et même long-temps après. J’épargne à mes lecteurs les détails de cette conversation.</p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE VIII." type="chapter">
        <p>CHAPITRE VIII.</p>
        <p>LE lendemain, tous les individus qui avaient passé la nuit dans la maison de la veuve Ribault, à l’exception de son fils, sorti depuis longtemps, faisaient en commun la prière du matin, agenouillés en rond au milieu de l’appartement. Tout paraissait calme autour d’eux ; ils commençaient à espérer que les aventuriers auraient renoncé au projet d’attaquer la ville, et la veuve Ribault venait de proposer à ses hôtes de se rendre au tombeau de saint Martin, son saint favori, pour y remercier Dieu d’une telle faveur, quand le petit homme bossu, le jeune Ribault entra. Son visage était rayonnant.</p>
        <p>Tout va bien, dit-il ; Dieu merci, nous sommes dispensés pour cette fois de la présence de Ricomer et de ses laquais ; ce sont gens qu’on n’aime pas à voir de trop près.</p>
        <p>— Ils sont partis ! dit vivement la veuve Ribault, j’en étais sûre ; il est bien rare que je ne sois pas exaucée, quand je m’y prends de certaine manière, à moi connue, pour demander une grâce à notre grand saint.</p>
        <p>— Pour cette fois, mère, votre science est en défaut ; malgré votre ma mère de prier, à vous connue, ils n sont pas partis !</p>
        <p>— Ils ne sont pas partis ! répéta Marie, dont la figure riante et épanouie aux premiers mots du jeune homme, venait de prendre une teinte de tristesse et d’inquiétude.</p>
        <p>— Rassurez-vous, belle des belles, bien-aimée de mon cœur, dit le jeune Ribault en fixant sur Marie des yeux où respirait le plus tendre intérêt et même quelque chose de plus ; s’ils ne sont pas partis, ils partiront, et certes... »</p>
        <p>Un éclat de rire de Marie l’interrompit au milieu de sa phrase ; il la regarda la bouche ouverte et d’un air étonné qui ne fit qu’augmenter la bonne humeur de la jeune fille.</p>
        <p>« Imbécile ! dit alors la veuve Ribault à son fils, veux-tu nous tenir en suspens toute la journée ? Pourquoi ne nous racontes-tu pas ce que tu sais, au lieu de faire des mines à cette jeune fille qui se moque de toi ?</p>
        <p>— Vous avez raison, mère, elle se moque de moi ; mais elle est si jolie, et j’aimerais tant avoir à moi une petite femme comme elle !</p>
        <p>— Je ne sais quelle compagnie tu fréquentes, mon fils, te voilà tout-à-fait perverti. Concevez-vous, voisine, qu’un enfant de vingt-huit ans soit assez osé que de dire en lace à une jeune fille des choses semblables ?</p>
        <p>— Hélas ! voisine, dit l’autre veuve, il n’y a plus aujourd’hui parmi la jeunesse ni mœurs, ni retenue ; il faut que la fin du monde soit proche. Et la bonne veuve soupira profondément.</p>
        <p>Il se fit un moment de silence ; puis le jeune Ribault raconta les événements qui s’étaient passés dans la matinée.</p>
        <p>« Vous saurez donc, dit-il, que ce terrible Ricomer a perdu tout-à-coup sa férocité pour devenir doux comme un agneau. Bien du monde attribue ce miraculeux changement aux prières du saint ermite Robert, qui, par bonheur, se trouve en ce moment au cloître Saint Julien. »</p>
        <p>— Sainte Vierge Marie ! dit la plus jeune veuve, ce n’est pas le premier miracle de l’homme de Dieu, et ce ne sera certes pas le dernier.</p>
        <p>— Bath ! bath ! dit la veuve Ribault, je ne donnerais pas un denier de tous vos saints vivants. Dans ces temps d’impiété et d’hérésie, tel paraît au-dehors une douce brebis, qui au-dedans est un loup ravissant. Je n’ai de confiance, moi, qu’aux saints qui sont au paradis ; ceux-là ont fait leurs preuves, et s’il s’est opéré un miracle, je donnerais ma tête à couper que saint Martin y est pour beaucoup, s’il ne l’a pas fait seul.</p>
        <p>— Voisine, voisine, je révère saint Martin autant que vous, mais qui sait à, quelle gloire Dieu réserve le saint ermite ?</p>
        <p>— Quoi qu’il en soit, dit Ribault en interrompant cette petite discussion, ce matin, dès la pointe du jour, est arrivé du camp des aventuriers un parlementaire portant un drapeau de paix à la main. Introduit dans la ville avec son escorte, il a été conduit en présence du bailli-gouverneur et des délégués, et là il s’est exprimé en ces termes ; « Tourangeaux, a-t-il dit, le brave et victorieux Ricomer, capitaine au service du roi de France, vous fait à savoir que, prenant en considération les offres et excuses qui lui ont été faites hier de par vous, il renonce au droit d’entrer dans, la ville de Tours, et consent à se retirer incontinent devers les Alpes, mais à deux conditions : la première, c’est qu’un écu sera payé à chacun de ses soldats, dix à chacun de ses officiers et cinquante à lui : la seconde, c’est qu’une jeune fille, qui a été enlevée hier au soir de son camp, lui sera restituée, livrée et réintégrée en sa puissance et possession, car tel est son bon plaisir, et qu’on ait à lui donner réponse favorable, ou sinon qu’il en arriverait malheur. »</p>
        <p>— Sainte Vierge ! comme vous êtes pâle, jeune fille ! dit la plus jeune veuve à Marie, en la soutenant entre ses bras.</p>
        <p>— Ce n’est rien, dit Marie en tremblant et en jetant un regard sur son père ; c’est une suite des fatigues de la nuit.</p>
        <p>— Chère Marie, dit le vieux chanteur, plus agité peut-être que sa fille, et se tournant vers le narrateur : sans doute, dit-il, une telle proposition aura été rejetée avec horreur ?</p>
        <p>Ribault le regarda un instant d’un air étonné, puis il dit avec un sourire ironique : Êtes-vous fou, vieillard ? Qu’a donc de si dure cette proposition, pour la rejeter avec horreur ? Elle a été acceptée à l’unanimité, et, sans perdre de temps, on a fait publier par toute la ville à son de trompe que chacun eût à contribuer à la somme demandée par Ricomer, et que celui ou ceux qui ont hébergé la jeune fille eussent à la livrer sur-le-champ et qu’ils recevraient une récompense pécuniaire de vingt écus.</p>
        <p>— Livrer à la brutalité d’un tel homme, une jeune fille innocente et timide, dit le vieux chanteur avec énergie !</p>
        <p>— Innocente et timide, répéta Ribault ? Ce n’est ni plus ni moins, à ce qu’a dit le parlementaire, que la fille d’un vieux juif échappé de l’inquisition de Castille.</p>
        <p>— Hommes sans pitié ! dit le vieux chanteur. Mais il fallut faire trêve à son indignation, pour donner des soins à la pauvre Marie qui était tombée évanouie sur les genoux de la jeune veuve, et qu’on avait posée sur le seul lit qu’existât dans l’appartement.</p>
        <p>Cette scène avait donné des soupçons a jeune Ribault ; il regardait fixement tour à-tour le vieux chanteur et sa jolie fille e réfléchissait aux moyens d’éclaircir se doutes. Marie était revenue de son évanouissement, grâce aux soins des deux bonnes veuves. Elle était maintenant assise sur le banc, faible et pâle encore, et l’esprit en proie aux plus vives inquiétudes. L’idée de se trouver encore un fois au pouvoir de l’aventurier, la faisait frémir ; elle ne répondait qu’en hésitant, aux questions que lui faisaient les veuves sur sa santé. Le vieux chanteur se promenait à grands pas dans la chambre, laissant échapper de temps le temps des exclamations de désespoir le d’indignation. Le jeune Ribault, plus confirmé que jamais dans ses doutes, écoutait avidement ce qu’il disait et tâchait d’en comprendre le sens.</p>
        <p>Cette position se continuait depuis plus d’un quart d’heure, quand le son d’une trompette se fit entendre au bout de la rue. Marie et son père tressaillirent. Un moment après on entendit distinctement la voix du valet de ville qui publiait l’ordre à tous et chacun des habitants de Tours, de payer sa part du tribut imposé à la ville et de livrer la jeune fille réclamée par Ricomer. Au premier son de la trompette, les deux veuves et le jeune homme étaient sortis précipitamment pour entendre la publication, mais le jeune homme rentra presqu’aussitôt, laissant sa mère et sa voisine causer avec les commères du quartier :</p>
        <p>Vieillard, dit-il en entrant et en fixant sur le vieux chanteur un regard scrutateur, j’ai deviné un grand mystère. C’est votre fille qui a été enlevée hier soir du camp de Ricomer et qu’il réclame aujourd’hui ?</p>
        <p>— Grâce, grâce, s’écria Marie hors d’elle-même et en tendant les bras au jeune homme, je vous en supplie, ne me livrez pas à Ricomer, j’aime mieux mourir... Et ses bras tombèrent de faiblesse, épuisée par l’effort qu’elle venait de faire.</p>
        <p>« Jeune homme, dit le vieux chanteur plus maître de lui-même, allez vous trahir l’hospitalité que votre père, que vous-même nous avez offerte si généreusement ? Allez-vous livrer ma fille à la brutalité de Ricomer ? »</p>
        <p>— Dame ! dit Ribault, c’est une position bien délicate et qui mérite réflexion...... Cependant il y aurait un moyen.</p>
        <p>— Quel : moyen, dit vivement Marie ?</p>
        <p>— Dame ! jeune fille, vous êtes jolie et moi peut-être ne me trouverez-vous pas beau. Néanmoins je suis jeune et vigoureux, j’ai le désir de gagner ma vie en travaillant ; et puis je suis le seul héritier de la veuve Ribault, la plus riche veuve du quartier ; et puis encore j’ai hérité de mon père la charge de crieur de nuit qui me vaut cinq écus par an et le tour du bâton. Il hésita un moment, mais surmontant la honte qui le retenait il se jeta tout-à-coup aux pieds de Marie. « Belle des belles, dit-il, bien aimée de mon cœur, consentez à m’épouser, à devenir ma femme et vous me rendrez le plus heureux des hommes. »</p>
        <lb/>
        <p>Cette brusque conclusion, la posture et l’air grotesque du petit bossu, firent oublier à Marie toutes les règles de la prudence et tout ce que sa position avait d’affreux. Un éclat de rire fut sa seule réponse à la déclaration du jeune Ribault. Mais à cet éclair de gaîté succéda bientôt la plus pénible inquiétude. Ribault se leva furieux et fixant sur Marie et sur son père des regards qui les firent trembler : « « Vous me méprisez, dit-il, vous riez de ma proposition ! Eh bien ! vous saurez avant peu comme je sais me venger. » Et il sortit à grands pas de la maison et disparut.</p>
        <p>« Mon père, dit Marie en pleurant, me pardonnerez-vous mon étourderie ? Je vous en supplie, sauvez-moi des mains de cet homme affreux. Oh ! mon père, j���en mourrai ; il me semble le voir encore m’entourant de ses grands bras. »</p>
        <p>Marie fut interrompue par l’arrivée de la veuve Ribault dont la physionomie était peu propre à la rassurer. « Qu’est il donc arrivé à mon fils, dit-elle, en regardant ses hôtes d’un air inquiet ? Il est passé à côté de moi en courant sans vouloir me regarder ni me répondre ; sa figure était toute décomposée ; des paroles de vengeance sortaient de sa bouche.</p>
        <p>— Bonne veuve, dit Marie, ayez pitié de nous, votre fils va nous perdre. »</p>
        <p>La pauvre Marie n’eut pas le temps d’en dire davantage. Au moment même la maison fut envahie par une troupe de soldats de ville conduits par l’implacable Ribault. Le vieux chanteur et sa fille furent placés au milieu de la troupe et conduits en triomphe aux remparts du sud-ouest.</p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE IX." type="chapter">
        <p>CHAPITRE IX.</p>
        <p>CHARLES, après avoir parcouru vainement dès le matin toutes les rues de la ville de Tours pour découvrir les traces du vieux chanteur et de sa fille, s’était assis au bord de la Loire, dans un endroit presque désert ; et là, seul avec lui-même, la tête appuyée sur ses deux mains, il réfléchissait aux bizarreries de sa destinée ; son imagination se promenait avec l’amertume du désespoir sur les peines et les chagrins qui avaient empoisonné sa vie dès avant sa naissance.</p>
        <p>Le son d’une voix qui ne lui sembla pas inconnue, vint interrompre le cours de ses réflexions. Il se leva vivement et aperçut, à quelques pas de lui, cette même femme vêtue de blanc qui lui était apparue la veille près du camp des aventuriers. Elle était jeune et belle encore, mais sa figure était blanche et pâle. « Jeune homme, dit-elle, de cette voix harmonieuse qui, une fois déjà, avait fait tant d’impression sur l’esprit de Charles, mais dont l’accent avait quelque chose d’effrayant, courez, volez aux remparts du sud-ouest ; celle que vous aimez va être livrée sans défense au pouvoir d’un homme que je voudrais n’avoir jamais connu. Courez, jeune homme, peut-être arriverez-vous assez tôt pour la sauver des mains de Ricomer. » Et elle disparut derrière les maisons qui bordaient le fleuve.</p>
        <p>Charles fut quelques minutes à recueillir ses idées. Cette apparition inattendue, cet avertissement mystérieux l’avaient frappé d’une sorte de stupeur. Il passa plusieurs fois sa main sur son front, tourna de vagues regards sur les objets qui l’entouraient et se demanda si cette vision n’était pas l’effet d’un songe. Il avait peine à se figurer qu’il, y eût quelque chose de réel dans ce qu’il venait de voir et d’entendre. Puis son imagination se reportant sur Marie livrée lâchement au pouvoir d’un barbare sans délicatesse et sans pitié, il se dirigea à grands pas du côté des remparts, craignant d’arriver trop tard, et se reprochant l’hésitation qu’il avait mise à voler à son secours.</p>
        <p>Il eut beaucoup de peine à se frayer un passage à travers la foule immense qui garnissait les approches des remparts et toutes les rues adjacentes. Les paroles et les discours qu’il entendait autour de lui venaient augmenter son impatience et son inquiétude.</p>
        <p>« Pauvre jeune fille, disaient les uns, n’est-il pas dommage de la livrer à ce laquais ? As-tu vu, voisin, comme elle pleurait quand elle a passé au milieu des soldats de ville ? »</p>
        <p>— Vous êtes bien bons, vous autres, de la plaindre, c’est une Juive, une hérétique, ni plus ni mains ; ça n’a pas plus de foi que le Turc</p>
        <p>— Les laquais l’ont-ils déjà emmenée, demandait un troisième ? C’est Ribault le crieur de nuit, qui a gagné les vingt écus. Tudieu, fallait qu’il eût bien du cœur pour la dénoncer ? »</p>
        <p>Plus Charles approchait, plus ses inquiétudes augmentaient et plus aussi il éprouvait de difficultés pour traverser la foule. Heureusement il fut reconnu par quelques personnes qui crièrent à leurs voisins : « Gare ! gare ! c’est le jeune homme d’hier ; laissons-le passer, il a peut-être aussi, lui, besoin là haut ? » Grâce à cette obligeante intervention, Charles se trouva bientôt au lieu de la scène.</p>
        <p>Sur une plateforme attenant aux remparts, étaient groupés d’un côté toutes les notabilités de la ville de Tours et une grande partie de la garnison, et de l’autre un fort détachement d’aventuriers. Au milieu de ces deux masses avait été dressée en plein air une grande table, sur laquelle étaient étalés une vingtaine de sacs contenant sans doute le tribut à payer, aux aventuriers. Ricomer lui-même, revêtu d’un costume brillant et appuyé sur son sabre nu, se tenait isolé de sa troupe à deux pas de la table, et jetait de temps en temps sur la multitude des regards hautains et dédaigneux ; un demi-sourire de satisfaction agitait sa lèvre supérieure. En face de lui, de l’autre côté de la table, le bailli-gouverneur, deux échevins, trois pairs municipaux et deux autres personnages, moins élevés en dignité, discouraient vivement entre eux. A quelques pas de là, Marie, debout, près de son père, la tête baissée, le visage inondé de larmes, semblait une victime qu’on allait immoler. Le vieux chanteur paraissait plongé dans une morne stupeur et tout-à-fait étranger à ce qui se passait autour de lui.</p>
        <p>En arrivant sur la plateforme, Charles s’arrêta un moment et parcourut des yeux les différents groupes qui composaient le tableau que nous venons de décrire. Ses regards se fixèrent bientôt sur Marie, et, le cœur plein de la plus vive émotion, sans calculer les suites de sa démarche ni le danger auquel il s’exposait, il tira son épée et s’avança brusquement au milieu de l’assemblée : « Charles ! s’écria Marie en lui tendant les bras, sauvez-moi ! »</p>
        <p>Un mouvement de surprise se manifesta d’abord parmi les spectateurs et les acteurs de cette scène. Ricomer, les yeux étincelants de fureur, leva son sabre et fit un pas en avant.</p>
        <p>Capitaine, dit Charles d’une voix forte, vous êtes homme d’honneur ; cette jeune fille est unie à moi par les liens les plus chers et les plus sacrés (le vieux chanteur tressaillit) ; je prends sa défense envers et contre tous.</p>
        <p>— Imprudent jeune homme, dit Ricomer, qui êtes-vous ?</p>
        <p>— Qui je suis ? dit Charles avec feu ; tu le sauras quand tu m’auras vaincu. »</p>
        <p>L’aventurier hésita d’abord, ses passions se livraient dans son cœur un violent combat. Il regarda tour-à-tour son escorte, les notables habitants de la ville et son jeune adversaire ; puis, prenant tout-à-coup une résolution énergique, il renversa d’un seul effort la table et les sacs placés dessus, et se trouva en face de Charles.</p>
        <p>Du premier coup il brisa en mille pièces l’épée que lui opposa le jeune homme ; mais Charles, quoique désarmé, conservant encore toute sa présence d’esprit, se jeta à corps perdu sur l’aventurier, l’entoura de ses bras nerveux et chercha à l’ébranler. Ricomer, revenu bientôt de la surprise que lui avait causée l’action désespérée de son adversaire, pesa de tout son poids sur lui et le renversa à ses pieds. Un sourire féroce parut sur ses lèvres ; il regarda autour de lui comme pour jouir de son triomphe, et leva son sabre pour mettre le sceau à sa victoire.</p>
        <p>En cet instant critique, Marie jeta un cri perçant et se précipita au-devant des coups qui menaçaient une tête si chère. L’aventurier, surpris dans une position peu assurée, à-demi penché sur son ennemi et prêt à le frapper du coup mortel, tourna la tête, chancela, et perdit l’équilibre. Charles, dégagé par ce secours inattendu, fit un effort presqu’ au-dessus de ses forces, et acheva de renverser son adversaire.</p>
        <p>Au moment même, un mouvement extraordinaire se manifesta parmi les habitants assemblés autour de la plateforme ; des cris de triomphe, des acclamations bruyantes se firent entendre ; la foule s’ouvrit pour faire place à des cavaliers qui accouraient de toute la vitesse de leurs chevaux. « Place, place aux cavaliers du roi ! criait-on de toutes parts ; place au roi lui-même, qui arrive de Blois pour sauver sa bonne ville de Tours. » Tout le peuple en masse se porta sur la plateforme et se précipita avec fureur sur les aventuriers, aux cris mille fois répétés de : « Vive le roi Louis douzième ! vive le père du peuple ! à bas, à mort les la quais ! » Ricomer, assailli par les cavaliers, du roi, fut désarmé et fait prisonnier ; ses gens, fuyant dans toutes les directions, furent pour la plupart massacrés par la multitude et les soldats de la ville.</p>
        <p>Le roi Louis XII parut bientôt lui même, arrivant à cheval, en la compagnie des seigneurs d’Estissac et de Taillerand, et entouré d’un nombre considérable de cavaliers. Sa présence fut le signal de nouvelles acclamations plus, vives et plus unanimes encore que les premières. C’était à qui témoignerait de la manière la plus énergique son amour et son enthousiasme pour ce bon roi. Louis recevait ces témoignages de l’affection de son peuple avec son air de bonté et d’affabilité habituel. Il saluait de la main la foule qui se pressait autour de lui et causait familièrement avec les deux seigneurs qui l’accompagnaient. Un sourire de satisfaction animait sa physionomie : il paraissait heureux du bonheur de ses sujets.</p>
        <p>Arrivé sur la plateforme, le roi écouta avec le plus vif intérêt le détail de tout ce qui s’était passé avant son arrivée. « Il faudrait faire de tout cela un récit pour amuser la reine, dit-il en s’adressant au seigneur d’Estissac ; ma Bretonne aime tant les fortes émotions et les événements extraordinaires ! »</p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE X." type="chapter">
        <p>CHAPITRE X.</p>
        <p>UNE demi-heure après que le roi eût quitté les remparts, Ricomer à cheval, au milieu d’une escorte nombreuse, traversait la ville au grand trot. Toute la troupe s’arrêta au portail du palais de l’archevêché où était le roi, et les cavaliers se placèrent en demi-cercle pour écarter la foule et protéger leur prisonnier contre les insultes et la vengeance de la multitude. L’aventurier descendit de cheval et fut introduit. Louis était seul dans une des salles du palais, assis sur un grand fauteuil à bras, en bois de chêne, et revêtu encore de ses habits de voyage. Le père du peuple était bien différent, à l’époque dont nous parlons, de ce jeune et brillant duc d’Orléans, le plus beau, le plus courtois, le plus galant du royaume de France. Il était alors âgé de cinquante ans, et quoiqu’il conservât encore de la vigueur et une apparence de santé, on avait peine à concevoir qu’il eût été si brillant et si bel homme dans sa jeunesse. Sa figure était entièrement rasée, et ses cheveux, encore noirs, taillés très courts sur le front et sur tout le devant de la figure, tombaient sans frisure par derrière, de manière à couvrir tout le cou. Ses traits étaient peu fins et peu réguliers ; sa physionomie n’avait ni noblesse, ni grandeur ; un air de bonté affectueuse en faisait le seul mérite. Tout était simple dans sa mise et dans ses manières ; il était parfois gai et plaisant avec les seigneurs qu’il affectionnait, et riait avec eux de ce gros rire de franchise et de bonhomie qui semble partir du cœur.. Les douleurs de goutte dont il était souvent tourmenté n’ôtaient rien à la sérénité de son caractère. En ce moment néanmoins, l’homme le moins clairvoyant se serait aperçu sans peine qu’il éprouvait quelque contrariété secrète.</p>
        <p>Il se leva à l’aspect de Ricomer, ôta le petit chapeau de feutre gris à bords étroits et à mentonnière qui couvrait sa tête, et fit signe à l’introducteur de se retirer.</p>
        <p>« Capitaine, dit-il en s’asseyant, d’une voix peu assurée et sans lever les yeux, vous vous êtes un peu écarté de votre route en venant par ici ? Lé temps presse et vous savez comme je fais cas devons ? »</p>
        <p>Il y eut un moment de silence. L’aventurier honteux et humilié baissait la tête sans répondre ; la fierté de son caractère, ne pouvait se soumettre à excuser sa conduite.</p>
        <p>« Capitaine, dit encore le roi, ménagez le peuple. Je sais que le besoin d’argenta pu seul vous forcer à rançonner ma bonne ville de Tours ; aussi ? j’ai donné ordre qu’une somme de deux mille écus vous fût comptée pour vous et vos gens. Allez, soyez-moi fidèle comme par le passé et que dans une heure vous soyez en route devers les Alpes. »</p>
        <p>Ricomer, sans dire un seul mot, s’inclina vers le roi et sortit. De retour à la porte de l’archevêché, il remonta à cheval, se plaça au milieu de son escorte et sortit de la ville au galop. Moins d’une heure après, on vit distinctement tout le corps des aventuriers s’ébranler et se mettre en rouie, puis disparaître tout-à fait dans le lointain.</p>
        <p>« Me voilà, Messieurs, déchargé d’un grand fardeau, dit le roi aux sires d’Estissac et de Taillerand qui entrèrent quelques minutes après le départ de l’aventurier ; ce capitaine Ricomer est un terrible homme. »</p>
        <p>— Sire, dit le seigneur d’Estissac, la cour est pleine de gens qui demandent audience, mais je pense, sauf votre bon plaisir, qu’il serait plus urgent de dîner.</p>
        <p>— Le bon archevêque Caretto s’est mis en quatre, Sire, dit le seigneur de Taillerand, et vous pouvez compter d’avance sur une belle et bonne harangue pour le dessert.</p>
        <p>— Dieu soit béni, dit le roi, s’il me donne la patience d’entendre la harangue jusqu’au bout. » Le dîner se passa gaîment. Le roi était de bonne humeur et il eut peine à ne pas rire aux éclats quand, vers la fin du repas, l’archevêque se leva gravement, tira un papier de dessous sa robe et se mit en devoir de débiter sa harangue ; force fut bien de l’entendre jusqu’au bout et d’en paraître content : le harangueur avait fait servir un si bon dîner ! Le lecteur nous pardonnera cette petite digression en faveur d’un bon roi, peut-être du meilleur des rois. Non seulement Louis XII eut le désir de rendre heureux ses sujets, mais il eut encore le talent si rare d’y réussir ; car, comme le dit Saint-Gelais en son vieux langage : « Il ne courut oncques du règne de nul des autres si bon temps qu’il a fait durant le sien. » Et que nous importent à nous, pauvre peuple, les belles renommées des rois, la gloire et l’opulence des grands, si de tout cela il ne rejaillit sur nous que vexations et misères ?</p>
        <p>Charles se promenait depuis longtemps dans la cour de l’archevêché, attendant le, moment favorable pour avoir audience du roi. Une foule immense encombrait les avenues du palais ; la cour elle-même avait été envahie par la multitude malgré les efforts des gardes. On savait que le roi devait sortir clans la journée pour visiter les nouvelles fontaines qu’on venait d’établir dans la ville, et tout le monde voulait se trouver sur son passage pour jouir de sa présence et lui témoigner son amour. Charles était heureux en ce moment ; son cœur était animé des plus douces, des plus brillantes espérances. Lorsque le roi avait quitté les remparts du sud-ouest, pour se rendre à l’archevêché, le vieux chanteur, encore tout froissé des dangers qu’avait courus sa fille, avait consenti à suivre le jeune homme dans la maison qu’il habitait à Tours avec sa mère. Pendant le trajet Marie s’était appuyée sur le bras de Charles ; elle lui avait témoigné sa reconnaissance de la manière la plus affectueuse ; et lui, enhardi par la circonstance, lui avait fait l’aveu de son amour et du désir qu’il aurait de passer ses jours avec elle, avec son vieux père. La jeune fille avait été enchantée d’une déclaration si bien en harmonie avec les affections de son cœur : son âme naïve et tendre n’avait point de détours ; elle avait trouvé tout simple de dire aussi elle à Charles qu’elle l’aimait, qu’elle avait souvent proposé à son père de passer leur vie auprès de lui, plutôt que d’aller encore courir le monde et se livrer aux hasards d’une vie aventureuse. Charles ne doutait plus maintenant de son bonheur il se croyait sûr de triompher des bizarres résistances du vieux chanteur ; et d’ailleurs quels pouvaient être ces obstacles imaginaires qui, au dire du vieillard, s’opposaient à son bonheur ?</p>
        <p>Une secrète inquiétude venait néanmoins de temps en temps tourmenter son cœur. C’était par l’ordre exprès du roi qu’il attendait de lui une audience particulière. Louis XII avait été frappé à son aspect de la noblesse empreinte dans tous ses traits et de certaine ressemblance de famille que lui avait transmises on malheureux père. Quelques mots de Charles, que le roi seul avait pu comprendre, avaient rappelé à son souvenir des événements passés depuis longtemps mais présents encore à sa mémoire, et étaient venus ajouter à sa surprise et à son désir d’éclaircir ce mystère. Charles ne pouvait plus reculer ; il venait pour révéler au roi tous les secrets de sa naissance, pour réclamer les honneurs dus à son rang, et cette position flattait vivement son amour propre. Cependant que seraient pour lui toutes ces gloires, tous ces honneurs s’il fallait renoncer à Marie ? Si le roi lui ordonnait ce dur sacrifice ?</p>
        <p>Ses réflexions furent interrompues par l’arrivée d’un message du roi qui le mandait sur-le-champ. Il fut introduit dans la même salle que l’aventurier ; le roi laissa ses convives à table, ordonna que personne ne vînt l’interrompre et s’enferma seul avec lui. Leur entrevue dura plus d’une heure. Quand ils sortirent la figure du roi était épanouie ; il tenait le jeune homme par la main, et s’adressant aux personnes qui se trouvaient dans la salle du dîner : « Je vous présente, dit-il, un prince du sang royal de France, un petit-fils naturel de Louis XI » Puis se tournant vers le sire d’Estissac : « C’est le fils, dit-il, de ce jeune Eudoxe qui fut lâchement poignardé en notre présence au château d’Amboise, au pied même du trône de notre tant aimé et tant regretté le feu roi Charles huitième. Dès ce jour et par lettres-patentes je lui concède le titre de duc de M***. »</p>
        <p>Le bonheur de Charles était bien plus grand encore qu’il ne le paraissait après de si glorieux honneurs. Le roi avait approuvé son amour pour Marie et avait donné avec plaisir son consentement à son mariage avec elle. Louis était si bon ! et d’ailleurs il savait par expérience ce qu’il en coûte pour faire violence à son amour. Charles, ivre de joie ne tarda pas à quitter le palais de l’archevêché pour aller faire part à Marie, au vieux chanteur, de tant d’heureux événements, pour aller réaliser tous ses rêves de bonheur. Que seraient maintenant les vaines résistances du vieillard, contre la volonté expresse du roi de France ? Pourrait-il priver sa fille du sort brillant qu’il allait lui offrir ?</p>
        <p>Pauvre Charles ! En arrivant il trouva le vieux domestique qui l’attendait impatiemment dans la rue et qui courut à lui du plus loin qu’il l’aperçut.</p>
        <p>« Oh ! Monsieur, lui dit-il, il est arrivé bien du nouveau depuis que vous êtes sorti. Le vieux chanteur et sa fille sont partis.</p>
        <p>— Ils sont partis ? dit vivement Charles en saisissant le bras du vieux domestique.</p>
        <p>— Oui, Monsieur, ils sont partis et pour ne plus revenir. Il faut qu’il y ai quelque mystère là-dessous. Le père e la fille étaient bien tranquilles à vous attendre, quand Madame, dont la chambre n’était séparée d’eux que pas un mur, a prononcé deux fois votre nom à haute voix. Au même instant j’ai vu le vieux chanteur tressaillir, de gros ses gouttes de sueur découlaient sur se joues ; il s’est levé brusquement e comme en fureur, a saisi le bras de s fille, et l’entraînant presque malgré elle « Fuyons, Marie, a-t-il dit d’une voix agitée, fuyons au bout du monde, les accens de cette voix me déchirent le cœur. » La jeune fille a suivi son père en sanglottant ; ils se sont dirigés par cette rue et je ne les ai plus revus. »</p>
        <p>Jean aurait parlé long-temps encore, sans crainte d’être interrompu par son jeune maître. Ce coup, inattendu avait frappé au vif le cœur de Charles. Ce passage subit du suprême bonheur au comble de l’infortune, l’avait jeté dans une morne stupeur. Il restait immobile, presque anéanti sous le poids d’un événement qu’il était si loin de prévoir. Après quelques minutes de cette pénible position, il se fit répéter par le vieux domestique tous les détails de la fuite du chanteur et se mit en marche pour découvrir ses traces ; l’âme en proie aux plus vives inquiétudes, mais conservant toujours l’espoir de vaincre ses résistances, à présent surtout qu’il était reconnu pour le petit-fils de Louis XI et qu’il avait le consentement du roi de France.</p>
        <lb/>
        <p>Il ne tarda pas à apprendre que Marié et son père avaient traversé la Loire et s’étaient dirigés le long des coteaux qui bordent le fleuve sur la rive droite. Sans perdre de temps il suivit la même route, et le soir il les trouva logés chez un fermier à quatre lieues de la ville. A son aspect Marie jeta un cri de surprise et presque de terreur, tant elle redoutait l’effet qu’allait produire sa présence sur son malheureux père.</p>
        <lb/>
        <p>« Charles, dit le vieux chanteur, pourquoi me poursuivez vous ainsi ? laissez-moi avec mes remords et mes souffrances.</p>
        <p>— Martin, Martin, je vous l’ai dit, j’aime votre fille, je ne puis vivre sans elle et vous me fuyez au moment où je venais lui offrir, avec ma main, le sort le plus brillant. Apprenez qui je suis ? Le roi vient de reconnaître en moi le petit-fils de Louis XI. Apprenez encore que j’ai fait part au roi de mon amour pour Marie et qu’il a consenti à mon mariage avec elle. Je vous en supplie, Martin, par tout ce que vous avez de plus cher au monde, cessez de mettre obstacle a mon bonheur, à celui de votre fille. Nous vivrons ensemble ; Marie m’aidera à soulager les maux de ma pauvre mère.</p>
        <p>— Arrête, Charles, dit le vieux chanteur d’une voix sombre, tes paroles me tuent.. On entendait craquer ses dents, tout son corps était agité d’un tremblement convulsif.</p>
        <p>Martin, vous ne résisterez pas à mes prières ; vous reviendrez, vous consentirez à mon union avec Marie ? Votre cœur ne sera pas si dur que celui de l’homme qui a plongé le poignard dans le sein de mon père ?</p>
        <p>— Charles, Charles, c’en est trop, épargne-moi.</p>
        <p>— Je vous en supplie, Martin, cessez ; ces bizarres résistances, accordez-moi votre fille.</p>
        <p>— Jeune insensé, dit le vieux chanteur avec un sourire amer, tu veux t’unir à ma fille ?.... Je suis l’assassin de ton père. »</p>
        <p>L’émotion avait été trop forte ; des flots de sang jaillirent de la bouche du vieillard et il tomba mort aux pieds de Charles et de Marie.</p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XI." type="chapter">
        <p>CHAPITRE XI.</p>
        <p>BIEN long-temps, plus de vingt ans après l’époque, où s’étaient passés les événements que nous venons de raconter, le duc Charles de M*** revenait à son château de Touraine, après un voyage de quelques jours. « Chère Marie, dit-il en entrant à la duchesse son épouse, un, hasard singulier m’a fait faire aujourd’hui une rencontre à laquelle j’étais loin de m’attendre. »</p>
        <p>— Charles, dit avec inquiétude la duchesse, vous m’effrayez.</p>
        <p>— Calmez-vous, Madame, cette rencontre aurait pu nous fournir l’occasion de faire du bien à une personne dont le souvenir n’est sans doute pas encore sorti de votre mémoire. Je partais de Tours ce matin, l’esprit préoccupé, pensant au plaisir de vous revoir, de revoir ma fille, quand je fus arrêté l’extrémité d’un faubourg par un rassemblement de gens du peuple. J’ai m’approchai d’une vieille femme qui racontait la cause de ce rassemblement, et après avoir entendu la premier phrase, je cherchai à pénétrer dans la foule. Il s’agissait d’une pauvre voyageuse et jamais je n’ai négligé l’occasion d secourir les voyageurs, car vous aussi Madame, vous avez été une pauvre voyageuse, et si les secours vous eussent manqué, je ne serais pas aussi heureux que je le suis. »</p>
        <p>— Bon Charles ! dit la duchesse en embrassant son mari et le serrant sur son cœur.</p>
        <p>— Je ne tardai pas à arriver près d’une femme assez bien vêtue, mais pâle comme la mort. Elle était assise sur lé seuil d’une maison, et tout le monde s’empressait autour d’elle pour lui offrir les secours dont elle avait si grand besoin. A mon aspect, elle poussa un cri perçant, prononça mon nom, le vôtre, et expira dans les bras de ceux qui la soutenaient. Ses traits ne m’étaient pas inconnus ; je cherchai à me rappeler où je l’avais vue : c’était la pauvre Barbe.</p>
        <p>— La pauvre Barbe ! s’écria la duchesse.</p>
        <p>— Elle était bien différente de cette jeune femme vêtue de blanc qui m’apparut deux fois dans des circonstances si extraordinaires. Les fatigues et les malheurs avaient amaigri son corps et blanchi ses cheveux. Un papier trouvé sur elle m’apprit qu’elle était d’une famille illustre et qu’elle était veuve du capitaine Ricomer, tué à la bataille de Pavie. J’interrogeai vainement les personnes qui m’entouraient, mais on ne savait rien de cette femme, sinon qu’on l’avait trouvée évanouie à l’endroit même où elle venait de mourir.</p>
      </div>
    </body>
    <back/>
  </text>
</TEI>
