<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Aloys, ou le Religieux du mont Saint-Bernard </title>
        <author from="1790" key="" name="Custine, Astolphe de" sex="male" to="1857"/>
        <edition n="2"/>
        <editor name="Vezard et Cie" where="Paris"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1829"/>
        <date type="issued" when="1829"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords/>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Aloys, ou le Religieux du mont Saint-Bernard"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="AVANT-PROPOS - DE L’ÉDITEUR." type="preface"> AVANT-PROPOS DE L’ÉDITEUR. <p> CETTE histoire est vraie ; mais elle a été écrite de mémoire par le voyageur qu’on y voit figurer, et qui n’en avait entendu faire qu’une lecture rapide au couvent même du mont Saint-Bernard. </p><p> Le manuscrit, remis au net, fut présenté, il y a quelques années, à l’une des femmes les plus distinguées de la société, par la délicatesse de son goût, et la sagacité de son esprit. L’auteur d’Ourika eut l’idée de l’insérer dans un recueil de nouvelles, dont voici le cadre : </p><p> Un étranger est retenu au mont Saint-Bernard, par une tourmente ; et, pour charmer l’ennui de sa captivité, il parvient à engager les six religieux, habitant alors l’hospice, à lui conter leur histoire. Il se trouve que chacun de ces hommes a été conduit là par un amour malheureux !... </p><p> Le voyageur, ayant reconnu un des religieux, se hâte de fuir le couvent ; et, revenu dans sa patrie, il écrit l’histoire de ce moine, dans laquelle, par un concours de circonstances extraordinaires, il se trouve lui-même jouer un rôle. </p><p> En peu de temps, la mort l’a enlevé ; et la seule amie à laquelle il eût confié son secret, l’a gardé religieusement jusqu’à ce que d’autres morts, qui se sont bien rapidement succédé, permissent de publier une production qui ne peut qu’ajouter un souvenir touchant à ceux qu’a laissés ce malheureux. </p><p> Aujourd’hui rien ne recommande mieux les ouvrages au public, que la certitude qu’ils n’ont pas été écrits pour lui. Celui-ci, n’eût-il que ce mérite, nous eût paru digne encore d’être lu. </p><head/></div>
      <div title="Introduction." type="part">
        <p> Introduction.  L’HISTOIRE qu’on va lire a été recueillie par un Français qui parcourait le nord de l’Italie au commencement du printemps de l’année 1815. Il venait de voir mourir l’objet de ses plus chères affections, une femme qu’il avait adorée. Ce chagrin, dont il croyait que rien ne peut consoler, l’avait détaché du monde et entraîné dans un pays lointain : mais un voyage sans but était sans intérêt. Il errait dans les solitudes des Alpes sans les voir, sans entendre le sublime langage que parle une nature toujours primitive, puisque l’homme et la civilisation n’y peuvent rien changer. Il s’étonnait lui-même de son indifférence, en contemplant des scènes si nouvelles, et il croyait avoir perdu pour toujours la faculté de sentir. Toutes les sources d’émotion : l’admiration, l’amour, la crainte, lui paraissaient taries au fond de son cœur, à qui rien ne répondait, parce qu’il ne savait plus rien demander : un reste de foi, sans l’attacher à la vie, l’empêchait seulement de se donner la mort.  C’est dans cette disposition d’esprit, qu’un soir il suivait péniblement les sinuosités du défilé, par où l’on gravit du fond de la vallée d’Aoste jusqu’au passage du mont Saint-Bernard.  On donne le nom de montagnes, dans ce pays, à des cols très-élevés, et pourtant dominés encore de tous côtés par des pics inaccessibles. Il n’était plus qu’à peu de distance de l’hospice. Le temps était calme, quoique très-froid, à cause de la prodigieuse élévation du sol ; les derniers murmures de la Doire, qui se précipite vers le Piémont, expiraient au loin dans les régions inférieures de l’air ; les ombres du soir grandissaient les rochers, dont les masses bizarres ressemblaient à des géans enchaînés ; et, près de voir disparaître le soleil, la seule image de la vie dans ces lieux déserts, la terre semblait attendre la nuit avec un respect silencieux.  Des tableaux si solennels auraient inspiré une sorte de terreur au jeune voyageur s’il eût été moins malheureux ; mais, ayant perdu lui-même le charme de la vie, il contemplait l’image de la destruction avec une insouciance sinistre. Il éprouva cependant un désir, le seul qui, depuis bien des mois, eût réveillé son âme de cette léthargique indifférence : il voulut s’arrêter pour admirer la solitude. Il ordonna donc à ses guides de le précéder à l’hospice, leur promettant de les y rejoindre en peu de temps. Sans tenir compte de l’expérience de ces hommes, qui lui prédisaient une soirée orageuse, il exigea qu’on le laissât seul : il s’assit contre un quartier de rocher, dont la pointe aiguë s’élevait au-dessus de la neige qui couvrait encore la route et les pentes du défilé.  A peine fut-il resté un quart-d’heure près de cette pierre, que le ciel se couvrit subitement de nuages rapides ; d’autres vapeurs s’élevaient plus lentement du fond des vallées, et, rasant les flancs de la montagne, elles semblaient en assiéger la cime ; cette voûte mobile coupait les pans de rochers à la moitié de leur hauteur, et l’on voyait des cascades tomber comme par magie du milieu de ces nuages qui dérobaient aux regards la vraie source des eaux. Un vent formidable, soufflant par intervalles, faisait monter jusqu’au ciel des tourbillons de neige, et la nature désolée disparaissait sous cette poussière glacée comme sous un linceul. En vain le tonnerre de l’avalanche, les craquemens des glaciers, les sifflemens de la tempête, avertissaient le jeune voyageur de fuir le danger ; il ignore encore ce qu’il a pensé, ce qu’il a éprouvé , jusqu’au moment où, réveillé d’un profond évanouissement, il se sentit soulever par un inconnu. La nuit était sombre, la vitesse du vent s’était ralentie, mais un engourdissement insurmontable ôtait à l’étranger l’usage de ses membres. Un des moines de l’hospice, qui avait été guidé par les chiens jusqu’auprès du mourant, agitait une cloche pour appeler du secours.  « — Pourquoi me rendre une  » existence si douloureuse, s’écria le  » voyageur ? je ne sentais plus rien.  » — Je vous ai réveillé du sommeil de  » la mort, répondit le moine, vous étiez  » enseveli sous la neige.  » — J’ai fait mon devoir ; le vôtre est  » d’user pour la gloire de Dieu de la vie  » qu’il vous rend.  Dans ce moment un second religieux rejoignit son compagnon, et ils parvinrent tous deux à transporter jusqu’à l’hospice l’imprudent jeune homme, dont on avait cherché la trace depuis le commencement de la tourmente.  Sa santé fut parfaitement rétablie en deux jours, mais les douleurs de son âme paraissaient incurables ! Son cœur était devenu incapable même de reconnaissance, et l’existence lui paraissait un tel fardeau, qu’à peine pouvait-il adresser un remercîment au religieux qui la lui avait conservée en risquant la sienne.  Cependant il ne paraissait pas songer à quitter l’hospice ; il ne recherchait ni ne fuyait la société de son libérateur ; il s’étonnait de l’élégance du langage de ce moine qui, Français comme lui, n’avait que vingt-sept ans, et vivait depuis trois ans dans cette maison. Ne pouvant s’empêcher d’admirer tant de patience à cet âge, il devint enfin curieux d’apprendre par quelle voie une âme qui semblait avoir souffert, avait été conduite à cette ineffable paix, inconnue aux habitans du monde.  Le religieux hésita quelques instants ; mais bientôt, élevé au-dessus de lui-même par un motif de charité, il pensa que ses douleurs étaient plus amères que celles de l’infortuné qui l’interrogeait, et qu’il se rendrait coupable s’il refusait de lui montrer comment il avait été amené dans ce port où l’attendait la ré signation.  Le prieur du couvent se joignit à l’étranger pour vaincre la résistance de son disciple ; ce respectable supérieur, le seul homme auquel le jeune religieux eût confié ses chagrins, l’avait dès longtemps exhorté à écrire l’histoire de sa conversion ; le moine sortit pour aller chercher son manuscrit, qu’il rapporta à l’instant ; il y lut ce qui suit : </p>
      </div>
      <div title="" type="part">
        <p> « JE suis né fort peu de temps avant l’époque où éclatèrent les discordes civiles qui agitent mon pays. Je n’ai connu ni mon père, qui périt victime de la fureur des factions, ni ma mère, qui ne put se consoler de la perte de son époux, et mourut de douleur peu de temps après lui. Je fus élevé par une sœur de mon père, qui, restée veuve sans enfans, me reçut dans sa maison et me traita comme son propre fils. La Providence la protégea ; sa vie et une partie de sa fortune échappèrent comme par miracle aux fureurs et à l’avidité populaires. Ainsi, après un vaste incendie, on aperçoit quelquefois un toit solitaire et qui, gardé par une puissance invisible, est resté intact au milieu des ruines de toute une ville.  « Je vais rapporter une circonstance qui, peut-être, vous paraîtra puérile ; mais elle vous prouvera à quel point, dans mon cœur, la sensibilité se confondait avec la vanité  1  .  » Nous respirions ! Les lois de proscription étaient rapportées ou adoucies ; nos parens, nos amis revenaient de toute part recueillir les débris de leur fortune, et l’on s’embrassait sur les ruines de la patrie  2  , en se félicitant d’avoir retrouvé après l’orage un asile où reposer sa tête.  « Je ne blâme pas le parti que vous  » avez pris, mais je veux vous en montrer  » les conséquences. Refuser de servir son  » pays, c’est se priver non seulement  » d’une carrière publique, mais c’est aussi  » renoncer à ce qui fait le charme de la  » vie intérieure, pour soi, et pour ses  » proches : un homme a besoin d’avoir  » exercé de l’influence, acquis de la  » considération, même pour vivre en paix  » dans ses foyers. Je vous vois inconnu aux » gens de votre âge, fuyant leur société,  » étranger à leurs occupations, à leurs  » plaisirs ; quand le hasard vous expose à  » les rencontrer, vous paraissez  » embarrassé ou attristé. Pour ne pas abjurer  » votre opinion, vous lui sacrifiez votre  » pays, et tout ce qui doit occuper,  » intéresser un homme de votre rang et de  » votre âge. Vous détestez Paris, non par  » éloignement pour le monde, mais parce  » que vous sentez que vous n’y êtes point  » à votre place. Jusqu’à ce jour,  » l’enthousiasme vous a préservé des regrets ; mais  » peu de caractères suffisent à soutenir  » jusqu’au bout un parti embrassé avec  » l’exagération qui caractérise toujours  » les opinions de la jeunesse ! »  « — Vous êtes jeune, dit alors le  » religieux, en s’adressant directement à  » l’inconnu ; vous venez de parcourir les  » Alpes ; vous comprendrez, mieux que je ne  » pourrais la rendre aujourd’hui,  » l’impression qu’elles firent sur mon âme à ce  » premier voyage. Les sentimens peuvent  » s’exprimer à toutes les époques de la  » vie ; rien n’en efface le souvenir ; mais,  » pour peindre ce qui ne s’est passé que  » dans l’imagination, la jeunesse seule  » trouve des couleurs.  » — Vous n’avez pas encore eu le temps  » d’oublier, répondit l’étranger.  » — Sans être d’un âge avancé, reprit  » le moine, j’ai tant souffert, qu’il me  » semble que j’ai déjà vécu plusieurs vies.  » Quand je me reporte à ce temps où  » mes douleurs et mes plaisirs étaient  » imaginaires, je crois parler d’un autre  » homme, et les expressions me manquent  » pour décrire un état si différent du  » mien. Aussi vais-je me hâter d’arriver  » à l’époque où mon sort s’est décidé  » mais, avant de vous lire le récit de cet  » événement, le seul de mon histoire, je  » veux encore vous demander un moment  » de patience. Il faut que vous écoutiez la  » narration de ma première course au  » mont Saint-Bernard. Un philosophe  » mondain trouvera peut-être qu’il y a de  » l’orgueil à voir, dans la conduite de la  » vie d’un pauvre homme tel que moi,  » l’intervention d’une puissance  » surnaturelle. Mais, quel est le chrétien qui  » pourra s’empêcher d’attribuer mes  » impressions lors de mon passage par cet  » hospice, à un avertissement que le Ciel  » m’envoyait pour m’indiquer le séjour  » où je pourrais trouver un terme à  » toutes les agitations de ma vie ? »  En achevant ces mots, le moine reprit sa lecture :  « Je parcourais, depuis plusieurs mois, les parties les plus désertes des Alpes ; conduit de chalet en chalet par quelques chevriers aussi sauvages que leurs troupeaux, j’avais presque oublié la parole humaine ; et les solitaires du mont Saint-Bernard sont les premiers hommes avec lesquels je pus m’entretenir depuis que j’avais quitté la plaine. Le dévouement des religieux de cette maison me fit une impression qui ne s’est jamais effacée de mon cœur. J’espérais alors trop peu de moi-même, et j’avais une trop faible idée de la toute-puissance de la Grâce, pour penser que je pusse jamais m’élever jusqu’à partager leurs travaux ; mais il y avait quelque chose en moi qui m’avertissait que nos âmes étaient unies par les liens mystiques de la charité chrétienne. Leur angélique patience, pensais-je, expie plus de fautes qu’ils n’en ont commis ; tant de vertus seraient superflues pour un seul homme ! Ils se préparent dans le ciel des trésors de grâces, pour les répandre du haut de leurs trônes d’élus sur les riches du monde. Que deviendraient les heureux du siècle, qui sont les pauvres d’une autre vie, si leurs frères n’avaient recueilli, par tant de souffrances volontaires, de quoi leur faire l’aumône dans le ciel ? Tant d’Ordres religieux, qui ne vivent que d’offrandes, ont été institués par nos pères, pour rendre aux habitans de la terre, en dons spirituels, plus qu’ils n’en reçoivent en biens périssables : alors, dans des royaumes dévastés par la guerre et la rapine, on a vu s’élever, de loin en loin, parmi les repaires humains, de saintes abbayes. Ces maisons de prière, fortifiées par Dieu même contre l’esprit du monde, étaient semblables à des arbres qu’une main bienfaisante a plantés dans les lieux malsains pour purifier l’air et dessécher les marais.  » Un soir, vers la fin d’une fête où je n’avais trouvé que de la fatigue et de l’ennui, je m’étais assis à l’écart, rêvant au bruit du monde, comme je rêvais peu de temps auparavant au murmure des torrens. Mme de M** s’approcha de moi et me dit :  « Ne croirait-on pas que vous êtes seul  » ici ?  » — C’est être seul que de n’être  » connu de personne.  » — Que diriez-vous si je vous  » racontais toute votre vie, si je vous disais  » vos goûts, vos occupations, si je  » définissais votre caractère, mieux peut-être  » que vous ne pourriez le faire vous-  » même ; car, ajouta-t-elle avec une grâce  » inexprimable, ce n’est pas par la  » précision que se distingue votre esprit. »  » Depuis mon séjour en Italie, je n’avais cessé d’entendre parler de Mme de M**. Son nom, son caractère, son esprit toujours aux ordres de ses affections, quoiqu’il ait toute la supériorité nécessaire pour les dominer, lui donnent sur tout ce qui l’entoure une influence dont personne ne se défend ; car elle est plus douce pour ceux qui la ressentent, que pour celle qui l’exerce.  Ici l’étranger parut se troubler, il se rapprocha du religieux qui allait s’interrompre, quand son jeune auditeur le pria instamment de continuer....  « Mais en vain Mme de M** faisait le sujet ordinaire des conversations, en vain toutes les personnes que j’avais rencontrées m’avaient raconté sa vie, à leur manière, rien n’avait pu jusqu’alors fixer mon attention sur elle. Je lui avais même été présenté à une grande assemblée, mais elle ne commença à exister pour moi qu’au moment où mon imagination me la représenta comme un être destiné à comprendre, à guérir les peines de mon cœur. Sans cette conversation qui m’a rendu attentif aux charmes de son esprit et de sa personne, toujours absorbé, distrait, j’ignorerais peut-être encore qu’elle fût au monde : tant il y a de hasard, ou, pour mieux dire, de Providence, dans la vie des esprits incertains ! La volonté dirigée par le jugement peut seule rendre un homme l’artisan de sa destinée : je n’ai jamais été que le jouet de la mienne.  » J’aurais peine à vous peindre ce qui se passa dans mon âme, lorsque Mme de M** reprit un discours auquel j’avais répondu d’abord comme à une plaisanterie ! Elle me fait l’histoire de ma vie, analyse les plus secrets motifs de mes actions, enfin, elle me raconte tout ce que je sais de moi-même, avec des détails qui prouvent l’intérêt que lui inspire ce sujet. A l’écouter parler, on eût dit que j’avais employé tout le temps d’une vie, que je croyais ignorée du monde entier, à lui confier mes goûts, mes opinions, et jusqu’à mes rêveries les plus secrètes et les plus déraisonnables.  » Ce qui me faisait trouver un charme inexprimable dans cet entretien, c’est qu’il me semblait que Mme de M** n’avait retenu des circonstances si peu importantes, que parce qu’il y avait des rapports intimes entre nos âmes.... Elle me racontait l’histoire de mes sentimens, comme elle m’aurait confié les siens ; et cette soirée n’était pas finie, que j’étais devenu l’ami, l’esclave, l’ombre d’une personne que je n’avais pas daigné regarder depuis deux mois.  » Mme de M** quoique jeune encore avait une fille de quinze ans, d’une beauté frappante, et tandis que j’écoutais sa mère, je la regardais danser avec un plaisir que je n’avais peut-être jamais éprouvé.  » Je pressai en vain Mme de M** de me dire comment elle avait pu connaître toute l’histoire de ma vie sans que j’eusse seulement soupçonné que nous fussions en relation. Quand il fallut nous séparer, elle se leva, en me disant de venir le lendemain lui demander l’explication de ce mystère.  » Mme de M** me reçut en me montrant une lettre de moi, écrite au comte de T**, le meilleur ami de ma tante, et le seul homme qui me connût. Cette lettre lui avait été adressée autrefois de la terre de ma tante : je lui traçais le portrait de la seule femme que je pourrais aimer ; et je fus étonné, lorsque Mme de M** me le fit lire, de voir qu’il ressemblait à tout ce que j’avais entendu dire et à ce que je connaissais déjà de son caractère.  « Celle que j’aimerai, n’aura aucune  » des petitesses d’une femme, mais elle  » en aura toute la grâce ; née avec un  » caractère propre à dominer, elle ne  » fléchira que sous ses affections.  » L’élévation, l’originalité, l’abondance de ses  » idées la rendront supérieure aux  » hommes les plus distingués, mais elle m’aimera,  » et tout redeviendra égal entre  » nous. Sans son esprit, elle attacherait  » encore ; avec lui, elle plaît et attache,  » il lui sert à répandre du charme sur la  » vie habituelle ; mais ce n’est pas lui  » qu’elle consulte dans les occasions  » extraordinaires. Elle suit alors un guide  » plus sûr ; et, puisant aux trésors de son  » âme, elle discerne par un instinct qui  » tient du génie le seul parti qui lui reste  » à prendre : ainsi, les circonstances les  » plus difficiles deviennent pour elle des  » moyens de manifester les dons sublimes  » qu’elle a reçus du Ciel. »  « N’êtes-vous pas bien imprudent,  » reprit Mme de M** après que j’eus achevé  » cette lecture, de vous livrer à des  » rêveries que la réalité ne peut jamais atteindre ?  » et ne craignez-vous pas que votre  » imagination dont les fantômes vous  » maîtrisent, ne vous condamne pour toujours  » à poursuivre une chimère ? Quel  » sort, pour un homme tel que vous !  » — J’ai long-temps redouté ce  » malheur, lui répondis-je, en la regardant ;  » mais je ne le crains plus. »  » En cet instant, Mlle de M** entra dans la chambre, et sa mère reprit, en tournant les yeux vers elle :  « Que je serais heureuse, si vous  » croyiez à vos propres espérances !....  » Mais vous êtes si mobile !..... »  » Jugez de la joie que je dus ressentir en me voyant connu, deviné, compris d’avance sur tous les points. Tout ce qui m’avait affligé, inquiété, enfin tous les inexplicables secrets de mon caractère, devenaient une source de jouissances, et c’est à mes premiers entretiens avec Mme de M**, c’est à son ingénieuse amitié que j’ai dû le libre exercice de mes facultés.  « Jusque-là un malaise indéfinissable avait arrêté le développement de mon esprit ; une misanthropie sans excuse, puisque je n’avais jamais souffert que par ma faute, rétrécissait mon cœur, et faussait mon jugement.  » Je fus guéri de tous ces maux par la conversation de Mme de M** ; elle me fit comprendre qu’il n’y a pas un homme, doué d’une âme un peu active, qui ne se croie un phénomène en entrant dans la vie, et que si presque tous commencent par essayer de réformer le monde, presque tous aussi finissent par se modeler sur lui ; enfin elle me prouva que si j’avais conservé sur ma vocation plus d’illusions que les autres, c’est que j’avais vécu plus solitaire.  » Il y avait dans l’âme de Mme de M** un mélange de sagesse et d’affection qui lui donnait sur les autres l’espèce d’influence qu’exerce toujours la bienveillance éclairée. En lui abandonnant toute la conduite de sa vie, on croyait céder à une raison supérieure, et l’on ne suivait que l’instinct du sentiment.  » Je ne m’étais jamais figuré un bonheur plus parfait que celui dont je jouîs pendant les premiers mois de notre liaison. Tout était nouveauté, tout était magie, dans mon existence. Le monde même, depuis que je le voyais chez Mme de M**, m’apparaissait sous un jour plus favorable. Elle savait donner à la conversation un tour intéresant et toujours simple. Chez elle, les hommes distingués étaient communicatifs, et les sots, quand elle était forcée d’en recevoir, devenaient réservés : les premiers se trouvaient dans leur élément, les autres se sentaient déplacés. Un homme supérieur ou seulement un homme naturel était toujours parfaitement à l’aise chez Mme de M** ; elle ne gênait que les prétentions ou les ridicules, encore était-ce sans le vouloir, car je ne lui ai jamais vu l’intention de faire justice de personne, quoiqu’elle fût inflexible pour les opinions.  » Dans une société à la fois si douce et si animée, mes jours s’écoulaient comme des instans ; je n’avais plus de projets, plus de patrie, plus de passé, et l’avenir n’était que la prolongation d’un bonheur sans mesure. Mon pays, c’était le lieu qu’elle habitait ; mon devoir, mon plaisir, c’était de la suivre. Je ne sortais plus de chez elle ; elle me menait partout, et le monde s’accoutumait à me croire de sa famille. J’avais pris goût même à la dissipation, parce que l’espèce de fièvre que donne à l’esprit ce vif mouvement physique, me montrait Mme de M** sous un jour nouveau. Je n’avais pas changé de caractère, mais je venais de trouver ce que j’avais cherché jusque-là ; mon point de vue était différent ; dès-lors tout était nouveau pour moi ; je ne rêvais plus je contemplais !... toutes les jouissances de mon âme s’étaient concentrées sur elle, aucune inquiétude n’approchait de mon coeur. L’admiration inspire tant de sécurité ! Un sentiment coupable pouvait-il commencer par la plus noble jouissance de l’âme ? J’étais heureux parce que je me croyais innocent, et dans mon idolâtrie, je remerciais Dieu et Mme de M** de m’avoir enfin révélé le but de mon existence.  » L’hiver et une partie du printemps s’étaient écoulés ; il me semblait que Mme de M** avait autant de confiance que moi dans l’inaltérable bonheur que devait nous assurer notre affection mutuelle. Si quelque nuage troublait ma félicité, c’était la crainte de n’inspirer à Mme de M** qu’un attachement secondaire. Ayant été, toute sa vie, blessée dans ses plus tendres sentimens, elle avait concentré sur sa fille tout sa puissance d’aimer, et je remarquai trop souvent qu’elle reportait vers cet unique objet de son amour, l’intérêt que j’essayais en vain de fixer sur moi. Depuis son mariage, M. de M** l’avait accablée de bons procédés ; mais elle l’aimait, et elle vit s’écouler dans les larmes les plus belles années d’une existence qui aurait suffi au bonheur d’une femme ordinaire. Enfin, ne pouvant supporter plus longtemps le spectacle d’une froideur qui détruisait sa vie, elle avait quitté M. de M** au moment où les affaires le rappelaient en France, et elle était venue s’établir en Italie avec sa fille, à laquelle se rattachaient ses dernières espérances.  » L’éducation de cette jeune personne avait été la principale occupation de sa vie : Mlle de M** était plus que sa fille, elle était son ouvrage. Quand elle chantait, accompagnée par sa mère, une de ces scènes italiennes où l’expression des sentimens, quelque vraie qu’elle soit, ne nuit jamais à la pureté de la mélodie, je frémissais de plaisir : sa voix basse et voilée convenait au genre sérieux ; et le contraste de ce visage éclatant de jeunesse et de fraîcheur. avec un chant qui exprimait tout le trouble des passions, avait un charme dont j’ignorais le danger, et auquel je m’abandonnais sans défiance. La musique prête un langage aux passions, et, lorsque nous n’osons encore nous les avouer à nous-mêmes, elle va les réveiller, les créer, pour ainsi dire, dans le fond de nos cœurs. Quand elle nous les a révélées, il est presque toujours trop tard pour les vaincre. Je sortis plusieurs fois de chez Mme de M** dans un trouble que je craignais de m’expliquer, et les nuits d’Italie, avec leur majestueuse obscurité, leurs bruits harmonieux, étaient comme une autre musique qui achevait de porter le désordre dans mes sens.  » Le temps de quitter la ville approchait. Mme de M** possédait dans les montagnes une maison fort agréable. Nous n’avions parlé qu’une fois du désir que j’avais de l’y accompagner, mais sans que nous nous fussions expliqués ; il était bien reconnu entre nous que nous ne pouvions nous quitter pour six mois.  » J’étais devenu un objet de curiosité et d’attention pour la société de Mme de M**, et par conséquent pour toute la ville. Je dois l’avouer : dès que le monde ne me regarda plus avec indifférence, il devint lui-même intéressant pour moi. En le voyant sous un aspect nouveau, il me parut si amusant que je me reprochai de l’avoir trop long-temps calomnié. Je me disais bien que la curiosité seule me faisait trouver du plaisir à observer le choc de tant de caractères dont le jeu m’était resté caché jusqu’alors ; mais si je me fusse examiné de bonne foi, j’aurais reconnu que c’était la vanité plus que tout autre sentiment qui avait triomphé de mon éloignement pour les hommes. Je voyais clairement que je n’étais plus un indifférent pour personne. Envié des uns, protégé des autres, déjà courtisé des plus politiques, je me trouvais devenu, sans en savoir la cause, l’astre naissant d’une cour nombreuse.  » Avec un caractère tel que le mien, on est plus frappé des inconvéniens que des avantages de sa position, et l’on s’efforce en vain de repousser l’inquiétude, quand une fois elle vous a saisi. Si je m’abandonnais sans réserve au sentiment le plus pur, j’en pressentais aussitôt le danger pour ma délicatesse ; et dans la crainte d’être soupçonné d’affectation, je me montrais souvent froid, quand mon cœur était brûlant. Je voyais bien que Mme de M** s’apercevait du changement qui s’était opéré en moi ; mais elle ne me faisait aucune question ; et je n’osais aller au-devant de sa curiosité.  » Mlle de M** était dans une position si brillante, qu’il me paraissait impossible d’obtenir le consentement de sa famille. Mon nom était des plus anciens, mais ma fortune peu considérable ; d’ailleurs, je n’avais point d’état ; mon caractère même, par son instabilité, ne devait inspirer que de l’inquiétude, et j’étais loin de m’imaginer que je pusse satisfaire l’ambition de Mme de M** pour une fille qu’elle idolâtrait ! Je savais que nos opinions politiques étaient les mêmes, mais ce rapport ne me paraissait pas un avantage suffisant pour déterminer son choix, et je pensais qu’elle jetterait les yeux sur quelque grand seigneur étranger qui, sans l’obliger à flatter un gouvernement qu’elle abhorrait, assurerait du moins à sa fille une position brillante hors de notre pays.  » Ces réflexions me jetèrent dans la perplexité ; j’allai jusqu’à penser qu’il était de mon devoir de m’éloigner, en me promettant de revenir, auprès de Mme de M**, jouir avec elle du bonheur de sa fille, quand le sort de cette belle personne serait fixé.  « Malgré votre silence, mon jeune ami,  » il me semble que notre ancienne amitié  » m’autorise à vous parler du sentiment  » qui doit faire votre destinée.  » Ce que je souhaitais pour vous  » depuis bien long-temps est enfin arrivé :  » un penchant réel et durable va dissiper  » vos rêveries ; votre esprit ne s’épuisera  » plus à se créer une félicité idéale, et le  » monde vous guérira des peines  » imaginaires ; je prie le Ciel que ce ne soit pas  » par des douleurs réelles.  » En décidant de votre sort, gardez  » vous, mon ami, d’espérer trop de la  » vie ; croyez qu’un bonheur modéré est  » le seul qui puisse durer ici bas.  » Le bruit public m’avait averti depuis  » long-temps de votre inclination pour  » Mlle de M**, car je connais trop la  « candeur de votre âme et l’élévation de  » vos sentimens pour supposer avec les  » indifférens que vous puissiez faire du  » mariage une affaire. Vos assiduités  » auprès de Mme de M** m’étaient une  » preuve certaine du penchant que vous » avez pour sa fille ; et votre silence  » me paraissait une raison de plus  » pour croire à la passion qui vous  » absorbe.  » Cependant j’hésitais encore à vous  » en parler le premier ; mais une lettre  » de Mme de M** me dispense de toute  » discrétion. Vous avez fait sur elle  »l’impression que vous ferez toujours sur  » ceux qui vous connaîtront bien ; elle  » n’a trouvé qu’en vous ce qu’elle aurait  » pu souhaiter dans un gendre, et son  » désir le plus vif est de réaliser le vôtre.  » Mais elle est décidée à consulter le  » cœur de sa fille ; et avant de  » l’interroger, elle désire que vous puissiez  » vaincre l’espèce d’embarras que vous  » paraissez éprouver chaque fois que vous  » voulez parler du sentiment que trahit  » toute votre conduite.  » Je vous l’ai toujours dit : avec le  » caractère le plus franc, vous avez une  » sorte de timidité cachée qui équivaut  » à la dissimulation, du moins en a-t-elle  » tous les inconvéniens. Ouvrez donc  » votre cœur à Mme de M** : vous ne  » pouvez trouver une meilleure amie, et  » le jour où vous l’appellerez votre mère  » ne sera pas moins heureux pour elle  » que pour vous.  » Un autre motif doit vous déterminer  » à hâter l’explication souhaitée : c’est  » que Mme de M** craint qu’en tardant  » davantage à parler de vous à son  » mari, il n’apprenne par d’autres votre  » inclination pour sa fille, ce qui ne  » manquerait pas de l’indisposer contre  » vous. »  » De tous les sentimens qui se succédèrent dans mon âme, en lisant cette lettre, un seul fut bientôt dominant : le bonheur de ne pas me séparer de Mme de M**. La lutte que je soutenais depuis plusieurs jours était terminée, et mon cœur frémissait d’espérance, en apprenant que le sacrifice qu’il avait voulu s’imposer était sans but. Je parcourais ma chambre dans le délire de la joie, et l’excès de l’émotion m’ôtait la force de courir chez Mme de M** ; mais quand je fus assez calme pour réfléchir, je contemplai avec complaisance l’avenir qui semblait s’ouvrir devant moi.  » Mlle de M**, quoique d’une beauté régulière, était trop jeune encore pour avoir pu triompher de ma timidité, défaut dont je souffrais d’autant plus, qu’il était moins apparent. Il résultait trop souvent de cet embarras caché, que les motifs de ma conduite ne pouvaient s’expliquer. Je n’avais jamais songé à cette jeune personne comme à un parti auquel je pourrais aspirer ; et l’idée que je deviendrais bientôt, peut-être, le premier intérêt de sa mère, que je serais un jour chargé du bonheur de ces deux êtres auxquels je devais les seuls vrais plaisirs que j’eusse jamais goûtés ; enfin, l’espoir de n’avoir qu’une pensée, qu’un désir, qu’une âme avec Mme de M**, me faisait fondre en larmes. Cet objet du culte le plus pur, cette femme si supérieure, cette âme si forte, si noble, cet esprit si étendu, si vif, emploierait toutes ses ressources, userait de toute sa puissance pour assurer mon bonheur : il allait lui devenir nécessaire ; il serait sa seule affaire et presque son devoir !...... Ah ! pouvais-je douter de la félicité qui m’attendait !  » Mlle de M** ne ressemblait pas à sa mère, mais elle lui devait tout ce qu’elle était, elle n’avait pas une pensée qu’elle n’eût reçue de sa mère, pas un talent qu’elle ne tînt de sa mère, pas un goût, pas un désir qui ne lui fussent inspirés par elle. Qu’il me serait doux d’achever ce qu’une personne si chère avait si bien commencé, d’entrer dans toutes ses idées, d’accomplir tous ses plans, de combler tous ses vœux ! Je ne pouvais comprendre comment un tel avenir ne s’était pas offert plus tôt à mes espérances.  » Les caractères faibles craignent plus que les autres de se laisser tromper, parce qu’ils ne savent pas où ils pourront s’arrêter : de là vient qu’ils ne sont propres, ni à mener, ni à être menés. Je reconnaissais en moi l’inconvénient d’une disposition semblable ; pour y remédier, je résolus de me confier aveuglément à Mme de M**, et de ne plus l’offenser par des soupçons plus honteux pour moi qu’injurieux pour elle.  » C’est dans cette disposition que j’arrivai chez Mme de M**. Notre explication fut courte. Dès le premier mot, Mme de M** m’interrompit ; elle me dit qu’elle savait tout, qu’elle souhaitait plus que moi ce que je désirais, qu’elle seule avait conduit mon cœur à ce point où elle l’avait attendu depuis bien long-temps ; qu’elle avait pour ainsi dire fait ma destinée, disposé de mes affections, et que même, avant de me connaître personnellement, elle avait senti que nous serions un jour liés par les rapports les plus intimes ; que jamais son instinct ne l’avait trompée, et qu’elle croyait fermement que mon bonheur serait son ouvrage. Elle finit en disant :  « Maintenant, notre sort dépend de ma  « fille : je la connais assez pour penser  » qu’elle vous préférera à tout autre, mais  » encore faut-il qu’elle m’ait ouvert son  » cœur pour que je puisse vous donner  » une réponse positive. Rapprochez-vous  » d’elle, qu’elle connaisse le fond de votre  » âme, suivez vos sentimens et chargez-  » moi de vos intérêts. Je sais que M. de M**  » veut faire faire à sa fille un mariage  » d’ambition ; je prévois que votre fortune  » et votre position dans le monde lui  » paraîtront de grands obstacles à ce que  » nous désirons ; cependant, comme cette  » alliance serait parfaitement convenable,  » sous le rapport de la naissance, j’espère  » que vos opinions, qui sont les siennes,  » le raccommoderont avec votre  » obscurité ; il verra qu’elle n’est que  » l’inévitable conséquence de principes qui lui  » sont aussi chers qu’à vous. Je saurai faire  » valoir à ses yeux les nobles motifs de  » votre conduite, et je suis sûre que dès  » qu’il croira le bonheur de sa fille attaché  » au vôtre, il n’hésitera plus. Nous ne  » devons songer qu’à gagner du temps : si les  » cœurs s’entendent, le reste s’arrangera  » de soi-même ! Qu’importe un peu plus,  » un peu moins d’éclat ? Le bonheur est  » dans les affections. J’y ai renoncé pour  » moi ; mais je veux à tout prix l’obtenir  » pour ma fille. Nous partons dans peu  » de jours ; venez passer l’été avec nous ;  » à notre retour, bien des difficultés  » seront aplanies : un sentiment vrai et  » profond est ce qu’il y a de plus habile ;  » l’existence ne s’arrange facilement que  » par le cœur ! »  » Tant de sincérité répondait à toutes mes arrière-pensées ; elle aurait désarmé un amour-propre encore plus ombrageux que le mien. Plein de reconnaissance, j’adoptai aveuglément un plan qui s’accordait si bien avec les désirs de mon cœur. L’avenir éloigné disparaissait à mes yeux devant le bonheur dont j’allais jouir en vivant à la campagne avec Mme de M**, et quelle campagne !..... Sans l’avoir jamais vue, je connaissais sa maison, je m’en représentais le site si riant et si pittoresque ; je parcourais avec elle les délicieuses vallées de l’Apennin ; j’entendais le bruit de la cascade lointaine, et je voyais le soleil se coucher derrière les ruines du pont d’Auguste, de ce monument qui termine si noblement les riches paysages de la vallée de Terni. »  A ce mot, l’agitation toujours croissante de l’étranger devint si violente qu’elle frappa le Prieur. Le lecteur était trop ému lui-même pour s’apercevoir du trouble des autres, et chacun désirant arriver à la fin du récit, se contraignit, de peur de l’interrompre.  « J’avais souvent admiré chez Mme de M** des vues de cette contrée, dessinées par les meilleurs artistes du moment, et mon cœur battait de joie à l’espoir de la parcourir avec elle  3  . Dans les délicieuses rêveries où mon imagination se plongeait d’avance, j’oubliais de lui répondre. Tout à coup, elle me demanda à quoi je pensais.....  « A passer ma vie près de vous, dans  » la vallée de Terni.  » — Vous n’y avez jamais été, me  » répondit-elle ; mais je suis sûre que vous  » vous en représentez déjà tous les sites :  » vous me direz si vous les reconnaissez. »  « Il y avait dans le son de voix de Mme de M** un mélange de pureté et de passion qui pénétrait jusqu’au cœur, et dont l’effet était entièrement indépendant des pensées qu’elle exprimait. Ses idées formaient souvent un contraste piquant avec ses sentimens ; la maturité de son esprit avait devancé le temps, et je n’ai connu qu’elle qui réunît au même degré, la jeunesse du cœur et la raison : la sérénité enfantine de son âme prêtait de la grâce à l’expérience.  » Mais Mme de M** aimait trop ce qu’elle aimait ; en elle la puissance d’affection était devenue défaut, parce que tous ses sentimens s’étaient fixés sur un objet indigne d’un tel attachement, ou du moins incapable d’y répondre.  » Mme de M** ne me cacha pas la plus chère de ses espérances : elle pensait que mon mariage avec sa fille serait pour-elle-même une occasion de se rapprocher de son mari, et alors elle se promettait de ne plus le quitter. Elle se reprochait de lui avoir trop laissé voir l’exaltation de ses sentimens, et se croyait la force de lui témoigner moins de passion, pour en obtenir plus d’affection. Ainsi elle attendait de moi la fin d’une séparation qu’elle avait voulue, et qui, cependant, faisait le tourment de sa vie.  » J’étais touché de la confiance de Mme de M**, mais je m’affligeais involontairement de ne lui inspirer qu’un intérêt secondaire ; toute mon existence se rapportait à elle, et je n’étais le but d’aucun de ses projets. Je me voyais nécessaire à sa vie, mais c’était à cause des autres.  » Les apprêts du départ, l’intérêt du voyage, le plaisir de l’arrivée, m’eurent bientôt distrait de ces pénibles réflexions ; chaque jour me faisait découvrir un bon sentiment dans le cœur de Mlle de M**, et elle me devint chère, par les soins qu’elle rendit à sa mère, pendant une légère indisposition.  » La fatigue d’un voyage de deux jours, par une chaleur brûlante, força Mme de M** à s’arrêter à quelques lieues de chez elle. Nous passâmes vingt-quatre heures dans une petite ville, au pied de l’Apennin. La tendresse de Mlle de M** lui faisait prendre dans ces occasions une sorte d’autorité, que sa mère aimait à lui céder, mais qu’elle retrouvait naturellement, et comme malgré elle dans la vie habituelle. Le spectacle que me donnaient ces deux êtres si nécessaires l’un à l’autre m’intéressait tous les jours davantage.  « La maison de Mme de M** était située à l’extrémité d’un petit village suspendu au-dessus de la vallée étroite et profonde où se précipite la cascade de Terni. Cette chute d’eau me parut plus imposante qu’aucune des cataractes des Alpes. La fraîcheur qu’elle répand dans la vallée, entretient jusque sur les coteaux voisins une végétation abondante. Ce genre de luxe se rencontre rarement sous le ciel du Midi, et la réunion de ce qui fait le charme de la nature dans les climats les plus opposés, a rendu Terni un des plus beaux lieux du monde.  » Nous ne causions que pour nous reposer d’un plaisir plus vif : celui d’admirer ensemble. Il est des jouissances de l’âme que la parole profane ! Mme de M** ne m’était jamais si chère, si nécessaire que lorsque nos âmes, pénétrant en silence les secrets de la nature, se perdaient ensemble dans les chastes délices de la contemplation : c’est alors seulement que nous découvrions tout ce que nous étions l’un pour l’autre.  « Le mois de mai venait de finir, et lorsque la chaleur du jour avait été excessive, je faisais quelquefois vers le soir des promenades solitaires avec Mlle de M**, que sa mère aimait à me confier. Les émotions que j’éprouvais près d’elle, étaient bien différentes de cet abandon sans bornes, de cet épanouissement de l’âme qui rendait la société de Mme de M** nécessaire à ma vie. L’extrême jeunesse est imposante ; on ne veut pas se presser de lui révéler l’existence ; il y a tant de bonheur attaché à l’ignorance ! On croit la protéger contre tout ce qu’on lui cache. Quoique j’eusse alors vingt-deux ans, et que Mlle de M** en eût seize, j’éprouvais pour elle les sollicitudes d’un père. Je n’osais lui parler de notre avenir, et c’était à sa mère que je confiais les sentimens les plus intimes de mon cœur Elle me savait gré de ma réserve, et Mme de M**, sans s’expliquer positivement, ne put me cacher le progrès que je faisais dans ce cœur simple et naïf.  » Mme de M** avait pensé que j’aimerais à vivre seul avec elle à la campagne : il y a des plaisirs qui ont besoin de témoins ; le vrai bonheur les redoute.  » Mais le parti que nous avions pris avait dérangé les projets de quelques personnes accoutumées à passer presque toute la belle saison chez Mme de M**.  » La prolongation de notre solitude déplaisait surtout à Mme de C**. C’était une personne commune ; elle avait toute la bonté qui s’accorde avec la médiocrité , mais elle pouvait faire beaucoup de mal par son besoin de parler continuellement des autres : il est vrai qu’elle prétendait s’occuper de leurs affaires pour leur avantage ; mais sa manière de l’apprécier était rarement la leur ; elle n’en était que plus persuadée de la nécessité de les contraindre à avoir raison comme elle. Cette Providence du commérage s’était fait un code de lois sociales, et c’est à son idéal de perfection qu’elle aurait voulu ramener la conduite de chacun. Son esprit était le lit de Procruste ; mais heureusement pour nous, sa position dans le monde ne lui donnait pas l’autorité nécessaire pour soumettre les autres à cette mesure universelle. Elle consumait sa vie en négociations infructueuses avec des ingrats, dont elle aurait dû régler jusqu’aux moindres actions ; elle voulait être le tyran du bien : toute objection lui paraissait une injustice criante et la preuve manifeste d’un mauvais cœur dans le malheureux qu’elle endoctrinait. Mais ce penchant au commandement, quoiqu’elle fût presque toujours forcée de le dissimuler, nuisait au talent de persuasion qu’elle croyait cependant posséder à un très-haut degré. Ainsi elle échouait également dans ses desseins sur les autres, soit qu’elle voulût les conduire par la douceur ou par l’autorité : on ne la supportait que parce qu’elle permettait qu’on se moquât d’elle.  » Elle n’avait aucun rapport d’esprit ni de caractère avec Mme de M**, mais elle s’était déclarée son amie intime, surtout dans les maisons où Mme de M** n’allait pas. Quelque temps avant notre départ pour la campagne, elle lui écrivit une lettre, que je lus, et qui peignait naturellement l’agitation malveillante du monde. Chacun s’inquiétait de notre manière de vivre, du temps que nous passerions ensemble dans la solitude ; on taxait Mme de M** d’imprudence, et l’on ne concevait pas qu’elle exposât sa fille à tous les mal heurs d’un sentiment qui pouvait être contrarié par la volonté de M. de M**.  » Mme de C** finissait par prier SON AMIE de lui donner le moyen de la justifier, en lui mandant le temps où le mariage se ferait, les conditions imposées par M. de M**, les arrangemens de fortune, enfin, l’époque de notre retour à la ville, où elle nous offrait ses services, avec l’obligeance et l’empressement que nous lui connaissions.  » Cette lettre me fit rire d’abord ; mais, en la relisant, je sentis que ma destinée était près de se décider, et j’éprouvais une terreur inexplicable à l’idée de changer quelque chose à notre manière de vivre. J’étais si heureux ! Je redoutais le réveil d’un songe trop doux, pour pouvoir se réaliser dans ce monde ; Mme de C** me révélait ma position : jusque-là, mon imprudence naturelle m’avait fait éviter d’y réfléchir. Je me voyais irrévocablement engagé dans l’opinion du public, et j’ignorais encore si mon cœur approuvait ce lien que je ne pouvais déjà plus rompre. Il me semblait que la présence de Mme de M** m’était bien plus nécessaire que celle de sa fille. Une inquiétude inexprimable s’empara de mon cœur, je jetai un coup-d’œil en arrière, et je me rappelai que pendant ces jours de bonheur qui venaient de s’écouler si rapidement, j’avais éprouvé certaines agitations secrètes dont je ne m’étais pas encore rendu compte. Je sentais que mon mariage avec Mlle de M** ne guérirait pas la cause d’un trouble si extraordinaire : c’était, s’il faut l’avouer, une sorte d’envie inspirée par l’attachement passionné de Mme de M** pour sa fille et pour son mari.  » Jusqu’à ce jour, j’avais repoussé un sentiment que je me reprochais, et, rougissant d’une inquiétude dont le principe me paraissait de l’égoïsme, j’avais oublié, auprès de Mme de M**, que je l’aimais déjà avec trop de vivacité, pour que ma tendresse fût exempte de personnalité. Ce n’était pas ce despotisme grossier qui nous fait soumettre le bonheur des autres à notre propre satisfaction, c’était une jalousie subtile, une défiance de nous-mêmes, qui nous tient sans cesse dans la crainte de n’être pas, pour la personne que nous aimons, tout ce qu’elle est pour nous. Nous sacrifierions tout : jouissance, état, fortune, et même tout autre sentiment, au seul bonheur de l’aimer ; mais, pour récompense, nous voudrions qu’elle trouvât la même source d’enthousiasme dans son dévouement pour nous. Loin de nous l’idée de l’engager à des sacrifices que nous frémirions d’accepter ! mais nous voudrions avoir à les refuser.  » J’avais bien reconnu, dans le caractère de Mme de M**, la puissance de s’oublier soi-même, et toutes les nobles facultés qui, seules, nourrissent les grandes passions ; mais ce n’était pas pour moi qu’elle les exerçait. Et je commençais à craindre de ne pouvoir supporter longtəmps l’idée que les trésors de sa sensibilité seraient prodigués à d’autres, que d’autres savaient lui inspirer une tendresse qui l’élevait au-dessus d’elle-même : tel est, du moins, le doute qui me tourmentait sans cesse, depuis que j’avais lu la lettre de Mme de C**.  » Un matin, que j’avais parcouru la campagne, l’esprit toujours plus troublé, toujours plus incertain, Mme de M** me fit appeler. Ce message m’inspira d’abord une vive inquiétude ; mais, en entrant dans sa chambre, je vis sur sa figure l’expression de la joie la plus vive ; ses grands yeux noirs, en s’arrêtant sur moi, rayonnaient de sensibilité.  » Assis près de Mme de M**, je ne savais pas encore ce qu’elle allait me dire, et déjà tous les nuages de mon esprit s’étaient évanouis.  » Le comte de T** priait Mme de M** de m’assurer qu’il ne perdrait pas un moment mes intérêts de vue ; cependant, il me pressait d’écrire la demande en forme, puisque M. de M** le souhaitait !... et il représentait cette démarche comme un acte de loyauté indispensable dans les circonstances où nous nous trouvions. Il n’avait pas oublié d’instruire ma tante de nos projets ; elle partageait tous mes désirs, et pensait que mon choix justifiait la tendresse qu’elle avait toujours eue pour moi ; enfin il terminait, en disant qu’il retrouvait, pour assurer le bonheur d’un ami tel que moi, son activité de vingt ans.  » J’étais agité de tant de sentimens opposés, que je ne savais que répondre à Mme de M**. Moi, qui n’avais jamais agi que par instinct, je me voyais tout à coup soumis à des considérations de convenances, à la tyrannie des usages ; et ces motifs de conduite me paraissaient indignes d’un caractère comme le mien. J’aurais voulu qu’on laissât à mon cœur la liberté de s’interroger ; et les liens factices dont je me voyais garrotté, loin de fortifier mon penchant, glaçaient en moi tout sentiment. Le conventionnel, le monde, prenait la place de la nature. Torturé par le despotisme d’une société qui veut tout façonner d’après un patron convenu, je sentais qu’il fallait renoncer à l’indépendance, à la vérité, cacher mes sentimens intimes, adopter des principes contraires à mes penchans ; et pour prix d’un tel sacrifice, se contenter de l’approbation d’un monde qui n’a de pouvoir réel que lorsqu’il blâme.  » Dans ma perplexité, je fus plusieurs fois au moment de prendre Mme de M** pour juge de ce qui se passait au fond de mon cœur ; mais, pouvais-je lui dire : Je ne veux plus de votre fille, parce que vous l’aimez mieux que moi, et que votre sentiment pour son père est le premier intérêt de votre vie ?  » D’ailleurs, je sentais, malgré mes subtilités, que j’avais pris envers sa famille, envers le monde, envers ma propre conscience, un engagement d’honneur. Si l’on venait substituer ou joindre à ce motif des considérations moins décisives ; si l’on me représentait maladroitement le blâme du monde, comme plus redoutable que le mécontentement de moi-même, l’erreur de mes amis ne pouvait détruire, à mes yeux, la force des raisons qui suffisaient à elles seules pour me déterminer. Heureux ou malheureux, je m’étais trop engagé pour reculer : je sortis de chez Mme de M** pour aller écrire à M. de M**, et lui demander la main de sa fille.  » Quand je voulais sonder la véritable cause de ce trouble, je frémissais, comme si je m’étais vu transporté au bord d’un abîme. J’aimais Mme de M** ; je l’aimais avec d’autant plus de passion, que j’avais été plus long-temps sans combattre, sans m’avouer cet amour, sans le soupçonner ! J’avais l’inexpérience d’un enfant, et la violence d’un homme.  » Je n’avais jamais parlé d’amour ni de mariage à Mlle de M**, mais sa mère, sans compromettre la délicatesse, m’avait répété quelques confidences qui ne me permettaient plus de douter de son inclination pour moi. J’avais séduit, sans le vouloir, ce cœur innocent ! Quelquefois je me figurais qu’il était temps encore de la désabuser ; mais, que dire ? quelle raison donner ? Je ne pouvais avouer la seule véritable ; et toute autre ne serait pas crue, ne serait pas admise par une femme du caractère de Mme de M**. D’ailleurs il faudrait s’éloigner à l’instant même, et je ne me sentais plus la force de vivre sans la voir.  » Lorsque le tumulte de mes idées fut apaisé, et que la fatigue m’eût enfin apporté quelque tranquillité , je commençai à penser que je m’exagérais un sentiment qui me paraissait irrésistible, parce que je n’avais rien fait encore pour le combattre ! Mais maintenant que ma prudence était avertie, j’emploierais toutes les ressources de ma raison pour me préserver d’un malheur qui me paraissait le plus affreux de tous. Désormais je ne négligerais aucune occasion de me rapprocher de Mlle de M**, et je l’observerais avec une attention qui ne pouvait manquer de lui être favorable. Je me promettais de m’intéresser au développement de ses facultés, de l’intéresser elle-même à tout ce qui me plaisait, de lui inspirer du goût pour ce que j’aimais, de la rendre sensible à ce que j’admirais, enfin d’employer tous mes moyens pour la faire valoir auprès de moi ! Par elle je vaincrais bientôt un sentiment qui, contenu dans les bornes du devoir, deviendrait quelque jour le charme de notre vie, au lieu d’en faire le tourment.  » Ma complaisante erreur dura peu ; je faisais des progrès dans le cœur de Mlle de M** ; j’étais sincèrement touché de sa candeur ; je la trouvais belle, et je me rassurais en me le répétant. Mais tant de cordes qui vibraient dans mon cœur ne résonnaient pas encore dans le sien !... Elle ne devinait pas tout, elle ne comprenait pas tout, comme sa mère ; il fallait l’avertir qu’elle était sensible, il fallait éveiller son imagination ; elle avait presque encore l’insouciance de l’enfance. Il est vrai que cette ignorance des facultés de son âme avait quelque chose de touchant : on l’aimait pour elle-même, tandis..... je ne le sentais que trop, tandis qu’on aurait aimé sa mère pour elle-même et pour soi !..... Rien ne suffisait à mon cœur, rien qu’un cœur qui le comprenait tout entier ! et je ne pouvais me le dissimuler, ce n’était pas celui de Mlle de M**. Son extrême simplicité me la rendait imposante ; comment parvenir à lui faire jamais connaître un caractère aussi compliqué, aussi agité que le mien ? Elle aurait eu pour moi l’espèce de pitié physique qu’on éprouve pour les malades ; mais qu’il y a loin de cette charité à la sympathie exclusive, à la prédestination de l’amour, à ce complément de notre être, après lequel je respirais comme après le seul bien de la vie, le seul remède aux peines de l’âme, et que j’avais trouvé pour mon désespoir ! Car j’aurais pu aimer Mlle de M**, si je l’avais connue avant sa mère.  » Peu de jours après l’arrivée du courrier qui m’avait causé tant d’agitation, je reçus une lettre du comte de T** ; elle est trop singulière pour n’en pas insérer ici les passages les plus remarquables. Ils m’apprirent ce qu’est un monde où l’on n’a de sincérité que pour avouer les défauts de ses amis, et parfois même pour les révéler à qui ne les apercevait pas. Le comte de T** regardant mon mariage avec Mlle de M** comme décidé, se croyait obligé à me donner quelques conseils sur la manière d’arranger mon existence, et sur les moyens d’échapper à ce qu’il appelait la domination de ma belle-mère. Voici le portrait qu’en faisait cet ami intime et dès-lors clairvoyant :  » Mme de M** serait une femme  » tout-à-fait supérieure, si elle était  » réellement ce qu’elle a trouvé le  » moyen de paraître à ses amis. C’est  » une de ces personnes qui ne laisse  » la faculté de la juger qu’aux  » indifférens. Si je ne vivais depuis  » longtemps loin d’elle, je serais sous le  » charme, et je ne la connaîtrais pas  » mieux que vous, malgré vingt ans  » de liaison. Elle exerce parmi les gens  » de sa société habituelle une influence  » qui les aveugle sur ses défauts, et ce  » qui est plus extraordinaire, sur ses  » ridicules. Elle a, si je puis  » m’exprimer ainsi, une atmosphère, et, dès  » qu’on y est entré, on est en sa  » puissance : aussi, contre l’opinion  » commune et contre la sienne même, je  » la crois beaucoup plus faite pour  » l’intimité que pour le monde qui ne  » voit d’elle que ses prétentions.  » Les âmes douées des facultés  » nécessaires pour devenir centre, donnent  » leur reflet à tout ce qui les entoure,  » et arrangent leur société d’après leur  » vie interne ; ces personnes peuvent  » avoir mille défauts, mais leur vie est  » un système : tout y est lié avec  » beaucoup de conséquence, et l’on se prête  » à l’illusion, sans voir le faible des  » moyens qui la produisent. Le factice  » paraît simplicité, quand il a conquis  » l’âme tout entière, et c’est le point  » où la fureur de la célébrité a conduit  » Mme de M**.  » Croyez-en ma longue expérience ;  » défiez-vous de toute personne qui  » vous paraît parfaite : l’extrême  » conséquence est fausseté, et dans ce monde  » il n’y a de naturel que les défauts, et  » de vrai que les contradictions. »  « Ces avis, loin de produire l’effet qu’en attendait le comte de T**, ne firent qu’augmenter mon admiration pour Mme de M**, qui m’apparut comme une victime de sa supériorité ; je ne croyais pouvoir la dédommager de l’injustice de ses prétendus amis que par un dévouement d’esclave.  » Oui, je tremblais à l’idée de fixer mon sort et de perdre toutes les chances que l’avenir offrait à mes rêveries passionnées. Mais ce n’était plus par absence de volonté que je redoutais ce moment : la passion est une force mal employée ; elle ressemble, il est vrai, à l’énergie de la fièvre ; mais peut-on appeler faiblesse ce qui met le monde sous vos pieds ?..... Que ne pouvais-je tout dire à Mme de M**, à la seule amie que j’eusse au monde ! J’étais réduit à tromper la personne la plus sincère, à la tromper par respect pour elle, par devoir ! Je me montrais à ses yeux plus bizarre que je n’étais, pour qu’elle pût s’expliquer l’inconséquence de ma conduite sans en deviner le vrai motif. Elle excusait tout ; on voyait qu’il y avait en elle ce principe d’exaltation qui rend indulgent pour les faiblesses des autres, parce qu’on sent qu’il est la source de toutes les erreurs.  » Mme de M** n’était tombée dans aucune des fautes auxquelles son imagination et sa sensibilité l’avaient peut-être exposée ; mais son triomphe était humble, elle en remerciait Dieu, et ne s’en vantait pas. D’ailleurs, elle n’en avait pas joui ; elle avait souffert comme si elle eût été coupable.  » Une illusion d’un genre bien différent, n’a pas moins contribué à prolonger l’erreur de Mme de M**. Elle avait sa source dans un sentiment si opposé à celui que je viens de vous faire remarquer, qu’il faut se rappeler combien les contradictions sont naturelles à l’homme, pour comprendre que ces deux motifs opposés aient pu servir de mobile à la conduite de la même personne.  » Mme de M** était née avec un caractère très-fort, et surtout avec une puissance de volonté peu commune. Cette faculté si rare est celle par laquelle on commande aux autres ; et Mme de M** qui la possédait au plus haut degré, retrouvait la conscience de son pouvoir, dès qu’elle ne voulait plus l’exercer sur son mari. De là, son influence sur sa société.  » Je pensais quelquefois à prétexter une passion pour une autre ; mais Mme de M**, qui par les lettres de notre ami commun, avait suivi mes traces jusqu’à mon arrivée en Italie, ne m’aurait pas cru, ou bien il aurait fallu inventer des mensonges que j’étais incapable de soutenir.  » Tel est le moyen que je me crus forcé d’employer pour détourner les soupçons de Mme de M**. Je lui paraissais peu différent de ce que j’avais toujours été, et réellement je ne souffrais presque plus, tant je m’aveuglais sur l’avenir, et tant je m’enivrais du bonheur d’être près d’elle ! Un mois s’écoula dans cette dangereuse sécurité.  » Son projet était, disait-il, de quitter Paris dans un mois, pour venir chez Mme de M** ; et il terminait sa lettre en me répétant qu’il ne pouvait me faire aucune réponse décisive avant d’avoir consulté le cœur de son unique enfant.  » Il y avait dans cette lettre un fond de loyauté qui me plut. D’ailleurs, elle ne me causa pas l’effroi que m’inspirait toujours l’idée d’un parti irrévocable. J’y entrevis le moyen de rompre, et mon cœur battait de la joie la plus vive en pensant que je pourrais encore, sans remords, concentrer toutes mes affections sur Mme de M**.  » Il ne me restait qu’à choisir l’occasion de m’expliquer avec Mme de M** ; mais, chaque jour, je faisais le projet de parler, et, chaque jour, ma lâcheté m’empêchait de l’exécuter.  » La lettre de M. de M** produisit sur sa femme une impression bien différente de celle que j’avais éprouvée en la recevant. Mme de M** y vit l’assurance d’un consentement qu’elle avait à peine osé se flatter d’obtenir si facilement. Elle prodiguait les exclamations de reconnaissance, en parlant de tout ce que nous devions au comte de T** ; et tandis que j’avais peine à dissimuler la colère que m’inspirait son indiscrète activité, elle me forçait de vanter avec elle son esprit, son tact, et la vivacité de ses affections.  » Un soir, après une journée brûlante, j’étais sorti seul avec Mme de M**, le soleil près de disparaître dans une mer de feu, se balançait à l’horizon ; il s’arrêtait encore un moment, comme incertain de la route qu’il allait suivre ; toute la nature, dans une attente silencieuse, semblait assister curieusement à ce grand spectacle : on n’entendait plus que le bruit de la cascade qui retentissait dans la profonde vallée d’où s’élevait aux approches du soir une vapeur transparente ; ces nuages si voisins de la terre, et qui se distinguaient à peine de l’écume du fleuve qui les produisait, étaient comme autant de miroirs mouvans où le soleil réfléchissait encore l’éclat de ses couleurs. On découvrait le paysage à travers des voiles brillans ; et mille écharpes diaprées encadraient ces sites également pompeux et pittoresques, et qui servent, pour ainsi dire, de justification aux tableaux du Poussin.  « — Pensez-vous, me dit Mme de M**,  » en rompant un long silence et en me  » montrant une des élégantes masures du  » village, que les habitans de ce séjour  » soient plus heureux que nous ?  » — Ils parlent moins de bonheur, lui  » dis-je. C’est une raison pour qu’ils en  » aient davantage.  » — Oui, me répondit-elle, je l’ai cru  » long-temps, mais ils ne cessent de  » désirer ce qu’ils n’ont pas : n’est-ce pas là  » ce que nous appelons le malheur ? »  « J’étais disposé à éprouver des émotions vives ; et la crainte de ne pouvoir modérer l’expression des sentimens qui oppressaient mon cœur m’empêcha d’abord de saisir cette occasion de m’expliquer avec Mme de M**. Je n’osai l’interrompre, et elle continua :  « — Je ne crois pas que les paysans  » aient moins à souffrir que nous, mais  » nous sommes plus frappés de nos peines  » que des leurs, et nous nous laissons  » influencer malgré nous, par cette  » philosophie d’Opéra qui nous  » représente les habitans de la campagne  » comme les seuls êtres vraiment heureux.  » — Ils ne se quittent presque jamais,  » m’écriai-je !  » — Mais nous ne nous quitterons  » plus, me répondit Mme de M**, d’une  » voix émue !  » — Je le désire plus que vous ; mais  » M. de M** revient, vous saurez  » désormais le fixer près de vous, et moi, je  » m’en éloignerai.  » — Vous pensez à me séparer de ma  » fille ?  » — Vous aimez le monde, et vous  » l’aimerez pour M. de M** encore plus  « que pour vous, car il y a toujours  » vécu, et moi je n’aspire qu’à vivre  » dans la solitude.  » — Je vous ai vu fort content dans  » le monde.  » — J’y étais uniquement occupé de  » vous ; et d’ailleurs, je n’avais pas à  » redouter, comme aujourd’hui, la  » sévérité de ses jugemens.  » — Parce que je les trouve motivés,  » répliquai-je d’une voix tremblante et en  » articulant avec effort des paroles dont  » j’aurais voulu diminuer l’effet, on » m’accusera d’avoir manqué de  » délicatesse. Je suis pauvre, du moins en  » comparaison de Mlle de M**, et ne faudrait-  » il pas que tout fût égal entre nous ?  » — Voilà encore un de vos  » chimériques scrupules, s’écria Mme de M**,  » avec véhémence ; sans doute il faut  » que tout soit égal entre deux époux ;  » mais l’argent seul peut-il établir cette  » égalité si nécessaire ? La noblesse du  » caractère, celle de la naissance,  » l’inclination, la passion, laissent - elles  » subsister quelque différence entre deux  » cœurs qui s’aiment ? Je connais le  » vôtre comme celui de ma fille ; je ne  » puis confier son bonheur qu’à vous ;  » je serai votre Providence et je vous  » conduirai à la félicité, malgré vous.....  » — Je songe à vous guérir de vos  » folies. Vous ne me priverez pas du  » seul bonheur qui me reste : de celui de  » ma fille ! Laissez-moi renaître en elle,  » laissez-moi retrouver par elle les beaux  » jours que j’ai perdus dans les larmes. »  « Il y avait dans l’attitude et dans le son de voix de Mme de M** un mélange de tendresse et d’autorité qui parut irrésistible. J’allais lui dire tout ce que mon cœur me dictait ; mon secret allait m’échapper, mais elle se leva et me ferma la bouche par ces mots :  « A quoi bon prolonger un pareil  » entretien ? Vous aimez ma fille ; je  » vous connais assez l’un et l’autre pour  » savoir que vous seul pouvez assurer  » notre bonheur ; c’est le rêve de ma vie ;  » vous réalisez par votre esprit et par  » votre aimable caractère tout ce que  » j’ai souhaité pour elle : je ne l’exposerai  » pas aux chances des mariages  » ordinaires, quand je trouve en vous ce que  » je n’oserais me flatter de rencontrer en  » nul autre. Que nous importe le monde ?  » D’ailleurs, ne se fait-il pas chaque  » jour des unions semblables ? C’est pour  » les mariages d’inclination que la  » société réserve toute son indulgence ! »  « Comme elle achevait ces mots, Mlle de M** vint au-devant de sa mère, et nous reprîmes tous les trois en silence le chemin de la maison.  » Elle me haïra, moi qui ne vis que par  » elle ! J’aurai à subir jusqu’à son mépris !  » et pourquoi ? pour l’avoir trop aimée. »  « Ces réflexions me rendaient entièrement incapable de prendre un parti décisif. Mme de M** avait l’art si flatteur pour les hommes de jeter de l’éclat sur les objets de ses affections ; elle commandait au monde, à la mode, et c’était régner avec elle que d’être son ami ; j’avais peu de goût pour la société, et cependant avec un caractère aussi faible que le mien, il n’était pas aisé d’abdiquer l’espèce d’empire qu’elle m’assurait sur les esprits.  » Ma santé se dérangeait, et l’inquiétude que l’altération de mes traits causait à Mme de M**, devenait pour moi un poison mortel : son intérêt était si tendre, que mon cœur croyait y reconnaître tout ce qu’il sentait pour elle.  » En vain mes discours trahissaient l’amour qu’elle inspirait, elle paraissait toujours en rapporter l’expression à mon sentiment supposé pour Mlle de M** ; et n’attribuant la perte de ma santé qu’aux continuels combats auxquels m’exposait une délicatesse chimérique, elle pensait que le seul moyen d’apporter remède à un état que l’indécision de mon esprit rendait chaque jour plus alarmant, était de fixer mon sort, en hâtant la conclusion du mariage ! Elle attendait donc avec l’anxiété la plus tendre l’arrivée de M. de M** qui devait, se disait-elle, calmer mes scrupules et combler tous mes vœux.  » Mlle de M** partageait sa sollicitude, et ses beaux yeux exprimaient une tendresse qui me déchirait le cœur.  » Il me parut absolument tel que je me l’étais figuré. C’était un homme à qui la sensibilité eût été superflue pour se conduire dans la vie ; et même toute émotion inattendue l’aurait gêné dans le scrupuleux exercice de ses principes. Il était tout doctrine, il ne vivait que de traditions. Plein de droiture et de loyauté, une parole donnée lui paraissait plus impérieuse qu’aucune passion, et sans l’exemple de Mme de M**, il ne se serait jamais aperçu de la possibilité d’être malheureux quand on n’a rien à se reprocher.  » Tout semblait conjuré contre moi : Mme de M** exprimait si naturellement son mépris pour la fortune ; elle répétait si souvent et avec tant d’autorité, qu’un peu plus, ou un peu moins d’argent, ne changerait rien à un bonheur fondé sur les affections, et qu’après tout, sa fille était assez riche pour deux, que je ne comptais plus sur les affaires d’intérêt pour retrouver ma liberté. Mais l’idée de me lier irrévocablement à une personne, quand mon cœur était à une autre, et que cette autre était sa mère, cette idée toujours présente à mon esprit, me faisait frissonner de terreur ;  » En vain je rassemblais ce qui me restait de force et de raison, pour me persuader que ma passion n’existait que dans mon imagination, qu’au fond, ma position était simple, que c’était uniquement mes illusions qui l’avaient rendue compliquée : la présence seule de M. de M** près de sa femme, me causait un trouble plus fort que tous mes faux raisonnemens. Elle l’avait reçu avec des démonstrations de joie qui me déchiraient le cœur ; et ne pouvant m’expliquer la vivacité du sentiment qu’elle lui témoignait, je l’accusais d’exagération dans la manière dont elle l’exprimait. Un regard, un geste de Mme de M**, faisait pénétrer la flamme jusque dans mes os, et tandis que je sentais mon cœur se fendre au seul son de sa voix, j’étais réduit à la voir, respirant à peine devant son insensible époux, attendre d’un mot, d’un coup d’oeil, qu’il ne lui accordait pas toujours, la vie qu’elle n’appréciait que pour lui.  » Quand j’observais cette tendresse passionnée que rien ne motivait, et que tout trahissait, je ne pouvais m’empêcher de la comparer au froid sentiment maternel, dont Mme de M** ne cessait de m’accabler ; et je tombais dans le délire de la jalousie, de la rage.  » Impassible en apparence, je renfermais dans mon cœur les sentimens les plus tumultueux ; j’invoquais le Ciel, pour me délivrer de tant de douleurs, j’attendais un miracle de sa bonté ; et voyant que Dieu restait sourd à mes prières, j’implorais l’enfer même pour obtenir quelque relâche à des tourmens insupportables. La pensée de commettre un crime pour dégager ma parole, m’effrayait moins que les apprêts de mon mariage avec Mlle de M***, de cette union abhorrée, qui n’était pas mon ouvrage, qui ne répondait pas au choix de mon cœur, et par laquelle j’allais trahir mes sentimens les plus chers.  « Toute la société de Mme de M** réunie chez elle, nous attendait pour fêter notre retour. On nous combla de louanges, de caresses ; on nous accabla de ces témoignages de joie qui approchent de l’enthousiasme, et qui ne sont naturels qu’aux Italiens. Musique, poésie, ornemens pleins de goût et de magnificence, tout concourait à l’éclat de la fête qu’on nous avait préparée. Mme de M** régnait !.... je me sentais mourir !....  » Plusieurs fois, pendant cette terrible fête, Mme de M**, s’approcha de moi : je voyais qu’elle commençait à s’inquiéter sérieusement de l’altération de mes traits ; elle me parlait avec une douceur, avec des ménagemens qui me remplissaient d’effroi, parce que j’y reconnaissais une preuve de la terreur secrète dont elle était obsédée.  « Suis-je donc une bête féroce,  » pensais-je, un malade, un frénétique,  » qu’on n’aborde qu’en tremblant ? »  « Elle pâlit, elle frémit en m’approchant, comme si elle attendait de moi son arrêt. Je gardais le silence ; elle n’osait me forcer à le rompre devant tant de témoins ; mais le tremblement de ses lèvres, le froid glacial de sa main, me prouvaient qu’elle souffrait autant que moi. Ah ! que ne lisait-elle dans mon cœur ! Elle aurait vu que je l’adorais, et que le mal que je lui causais n’était que la conséquence inévitable d’un sentiment qui m’aurait fait donner mille fois ma vie pour elle ! Que je lui trouvais de charmes ! Combien elle me paraissait supérieure à tout ce qui nous entourait !  » Mme de G**, cette officieuse amie dont je vous ai cité la lettre, ne manqua pas de m’accabler de questions sur le jour de mon mariage, sur nos projets après la noce, sur les fêtes qu’allait donner ma belle-mère ; et, après m’avoir arraché quelques mots incohérens, elle me quittait pour aller publier mes réponses dans toute la salle. La torture m’aurait paru un soulagement aux maux que je souffrais.  » Cette nuit s’écoula cependant ; et je me retirai avant que Mme de M** fût restée seule.  « Délivrez-moi, mon Dieu, m’écriai-je,  » en versant des torrens de larmes, de  » liens plus terribles que les fers dont  » votre main a dégagé l’apôtre. Je ne  » suis pas digne d’un secours surnaturel ;  » mais ce miracle ne sera connu que de  » moi ; et, si vous exigez le secret, je ne  » le révélerai pas. Envoyez-moi un ange  » pour m’éclairer, et prêtez votre force  » à mon âme, pour qu’elle reste digne  » du salut éternel !  » — Sois vrai, tu seras libre ; point  » d’indépendance sans sincérité. »  « Je crus entendre ces paroles au fond de mon cœur. Je me relevai fortifié, en me promettant de prier désormais avec plus de confiance, et je rentrai chez moi encore incertain de ce que j’allais faire.  « — Sois vrai ! »  « Ce dialogue s’était joué, pour ainsi dire, au fond de mon cœur, comme une scène à laquelle j’avais assisté. Ma tête était vide, mes pensées étaient vagues, mes sens engourdis ; je me sentais sous l’influence d’une puissance qui dominait ma volonté. Je me disais : ce n’est pas moi qui agis, et j’obéissais. J’avais changé de tyran : esclave d’une passion funeste, je secouais ce joug, pour devenir serviteur aveugle d’un meilleur maître.  » La suite de mon histoire fera voir que c’était la religion qui reprenait ses droits sur mon âme. Oui, c’est Dieu même qui m’a dicté la lettre suivante, adressée à Mme de M** :  « Il y a des momens dans la vie où  » le devoir même nous ordonne un  » crime apparent : mon devoir est de  » ne vous revoir jamais, et de renoncer  » à votre fille.  » En me donnant enfin le courage  » de vous dire que je ne ferais pas le  » bonheur de cet ange, Dieu la protège  » contre vous et contre moi.  » Vous vous êtes fait illusion sur moi,  » par le besoin que vous aviez de  » trouver la perfection pour elle : vous ne  » me connaissez pas, vous ne me  » connaîtrez jamais, et pourtant vous étiez  » la seule personne capable de me  » comprendre.....  » Ma conduite vous paraîtra  » inexcusable ; il ne m’appartient pas de me  » justifier, mais j’ai trop souffert et je  » souffre trop encore pour me croire  » tout-à-fait criminel.  » J’expie d’avance le mal que je vais  » vous faire.  » Effacez-moi de votre souvenir,  » vivez pour votre fille. Je sens que  » Dieu m’appelle à lui ; si je survis à  » mon sacrifice, je me consacrerai  » uniquement au service de ceux qui  » souffrent..... Je n’en trouverai pas  » d’aussi malheureux que moi ! Mes  » maux sont sans remède, mais  » j’éprouve le besoin d’adoucir ceux des  » autres, et ce sentiment me prouve  » que Dieu ne m’a pas encore tout-à-  » fait abandonné.  » Dites tout ce que vous croirez  » devoir dire à M. de M** et au  » monde ; sacrifiez-moi sans remords ;  » désormais je ne vivrai que pour ma,  » conscience ; le blâme ne peut  » m’atteindre.  » L’honneur m’obligeait à ne pas  » rétracter ma parole, la religion me  » prêche la conversion, qui n’est  » qu’une rétractation universelle.  » J’obéis à Dieu et je quitte le monde.  » Adieu ! Vous ne me plaindrez  » jamais assez. »  « Je pliai cette lettre et je l’envoyai sans même penser à ce que je faisais.  » Je me disposais à quitter la ville ; mais comme je n’avais rien préparé pour ce départ, je n’eus pas le temps d’échapper à Mme de M**, et je la vis entrer dans ma chambre une demi-heure après que je lui eus envoyé ma lettre. Elle était pâle ; ses cheveux en désordre, la négligence de sa toilette annonçait le trouble et l’agitation ; elle avait peine à retenir des larmes qu’on voyait rouler dans ses yeux.  » Nous restâmes long-temps en silence ; Mme de M** était debout, immobile..... Je vis au tremblement de ses genoux qu’elle allait se trouver mal, je courus à elle et je la fis asseoir.  » Cette lettre est-elle bien de vous ?  » me dit-elle enfin.....  » — Vous n’avez pas réfléchi aux  » conséquences du parti que vous  » prenez.  » — Je ne suis plus libre d’en choisir  » un autre.  » — Vous vous perdez de réputation,  » non-seulement dans ce pays, qui n’est  » pas le vôtre, mais à Paris, mais  » partout où votre nom, où le nôtre aura  » pénétré ; le monde ne pardonne pas  » une conduite déloyale, quand elle est  » inconséquente.  » — Avant de me décider au parti que  » je prends, j’ai vaincu un sentiment  » plus fort que la peur !..... Je vous l’ai  » dit, je quitte le monde.  » — Vous ne le quitterez jamais ! Où  » trouveriez-vous assez d’énergie pour  » exécuter un tel dessein ?  » — Ce n’est pas à moi, surtout en ce  » moment, qu’il appartient d’excuser  » mes défauts. J’ai beaucoup  » d’inconséquence, d’imprévoyance ; mais enfin  » mes torts tiennent à l’irrésolution plus  » qu’à la faiblesse. Quand j’ai reconnu la  » nécessité d’une démarche, je l’exécute  » avec d’autant plus de fermeté qu’il  » m’en a plus coûté pour me  » décider.  » — Il y a en vous le mélange le plus  » bizarre de faiblesse et de fermeté.  » Vous commencez toujours par céder,  » puis vient un repentir tardif qui n’est  » qu’une faiblesse nouvelle. Quel est  » ce sentiment plus fort que la peur,  » et que vous avez sacrifié pour  » m’accabler du coup le plus affreux et le  » plus imprévu ?  » — Vous êtes malade ! ! ! Donnez-moi  » du temps ; je ne vous demande que le  » secret et du temps.... me le refuserez  » vous ?  » — Je le dois, répondis-je en  » sanglotant.  » — Vous le devez ! Songez-vous que  » vous perdez ma fille, que vous me  » perdez moi-même ? Que va-t-on  » penser d’elle ?... De quoi l’accusez-vous ?  » Que vous a-t-elle fait ?  » — De quel front voulez-vous que  » j’aborde M. de M** ? n’aura-t-il pas le  » droit de me reprocher l’injure que  » vous lui faites ? Vous savez d’ailleurs  » que ce mariage était ma dernière  » espérance ; il l’a déjà ramené près de  » moi, et le bonheur seul de ma fille  » pouvait l’y retenir. Je voulais vous  » devoir ma consolation ; faut-il que  » vous combliez mon malheur ?  » — Vous ne m’écoutez pas ! Quel est  » donc cet inexplicable secret ?...  » quelque folie nouvelle... Et ma pauvre  » enfant sera sacrifiée à des chimères ! ! !  » Imprudente que je suis ! Ma confiance  » en votre loyauté a perdu ma fille !  » — Dès long-temps elle vous a laissé  » deviner son penchant pour vous ;  » aujourd’hui c’est sa mère qui l’avoue à  » genoux ; ayez pitié de nous ! ! ! Vous  » ne soupçonnez pas la sensibilité de  » ma malheureuse fille, la mienne ?  » — Promettez-moi donc de ne pas  » partir sans me revoir, et je vous quitte  » à l’instant. »  « Tous les ressorts de mon âme étaient brisés, mes résolutions étaient ébranlées, je me sentais anéanti : je promis, en fondant en larmes, de retourner le soir chez Mme de M** et de lui garder encore un jour le secret qu’elle exigeait. Elle sortit et me laissa plongé dans une stupeur que je n’essayerai pas de décrire. J’ignore combien d’heures s’écoulèrent sans que je pusse retrouver l’usage de la pensée et du mouvement. Quand je revins à moi, j’ordonnai les apprêts de mon départ et je sortis. Je voulais retourner à Saint-Pierre-aux-Liens, espérant y retrouver de la force. Le Ciel fut inexorable, la source de mes larmes était tarie, l’oracle intérieur se taisait, et ma prière retombait sur mon cœur desséché. Je me crus abandonné de Dieu, et je sortis désespéré.  » L’heure où je devais me rendre chez Mme de M** approchait ; qu’allais-je lui dire ? Cette entrevue serait-elle la dernière ? la dernière ! !...  » J’arrivai chez Mme de M** au commencement de la soirée.  » Mlle de M**, plus belle encore et plus parée que de coutume, était assise près de sa mère ; elle attirait tous les regards par la joie qui brillait dans ses yeux ; et la sérénité qui se peignait sur ses traits me déchirait le cœur.  » Mme de M** se hâta de me présenter à un étranger arrivé de la veille, et qu’on me dit être un fameux médecin de Genève, homme d’un caractère bizarre et de beaucoup d’esprit. Il voyageait en Italie pour faire des recherches scientifiques, et il avait été particulièrement recommandé à Mme de M**, comme à une personne qui pourrait facilement le mettre en relation avec les gens les plus distingués du pays. Elle profita du mouvement occasionné par le départ d’une femme, pour s’approcher de moi et me dire tout bas :  « Vous resterez jusqu’à ce que je sois  » seule. »  » Le médecin étranger qui se trouvait pour la première fois chez Mme de M**, parlait bien, quoiqu’il aimât à parler ; il racontait ses voyages, et fit bientôt à lui seul tous les frais de la conversation.  » Mme de M** le ramenait toujours vers la Suisse, qu’elle connaissait peu, et dont elle lui fit faire une description que je n’écoutai pas. Puis l’interrompant tout à coup :  « — C’est en Suisse, lui dit-elle, que  » vous avez acquis le talent dont vous  » parliez tout-à-l’heure ?  » — Pardonnez-moi, Madame, il existe  » un art très-réel de découvrir le  » caractère d’une personne d’après son écriture.  » — Quel rapport pouvez-vous  » supposer entre les dispositions de l’âme et  » certaine forme des lettres ?  » — Aussi, n’est-ce pas à la forme des  » lettres que nous nous arrêtons. Il y a  » d’abord quelques données générales  » pour distinguer les passions habituelles  » des émotions passagères, l’écriture des  » hommes de celle des femmes.  » — Je crois, dit Mme de M**, en  » s’efforçant de sourire, que sur ce dernier  » point, je suis aussi avancée que vous, car  » je ne me suis jamais avisée d’attribuer  » à un homme une petite écriture fine  �� comme celle-ci. »  « En même temps, elle tira de son sein une lettre, que je reconnus pour être la mienne. L’étranger après en avoir examiné l’adresse avec attention, garda le silence ; il avait la physionomie spirituelle, le nez pointu, les lèvres minces, et chaque ride de son visage exprimait une pensée caustique qui semblait fixée là par la vieillesse et par l’ironie. Nous attendions avec curiosité le résultat de ses observations....  « Hé bien ! s’écrie Mme de M**, vous n’y  » voyez rien ? Vous prétendiez cependant  » qu’une simple adresse de lettre vous  » suffisait.  » — C’est parce que je vois trop, que  » je ne dis rien.  » — Vraiment ! répondit Mme de M**,  » qui, malgré son incrédulité, commençait  » à se troubler...... dites toujours, j’exige  » une entière franchise, et j’en prends sur  » moi les suites. »  « La société tout entière était devenue attentive à ce dialogue, et l’étranger piqué de l’espèce de défi de Mme de M**, lui promit la vérité.  « Vous avez voulu me tromper, Madame,  » cette lettre est d’un homme !  » — Il était tellement hors de lui-même,  » en l’écrivant, qu’on peut difficilement  » juger par elle de la disposition  » habituelle de son âme. »  « Mme de M** frappée d’étonnement, n’osait reprendre la lettre qu’elle aurait voulu n’avoir pas montrée ; mais imposer silence au professeur, après ce début, serait une précaution qui paraîtrait suspecte à tout le monde : elle aima mieux ne rien dire ; et le docteur, après un nouvel examen, continua :  « Autant que les passions qui le dominaient  » permettent d’en juger, c’est un  » caractère bizarre ; il n’a aucune  » prévoyance, et pourtant, il n’est pas  » léger, car il est susceptible d’affections  » profondes ; il réunit tous les contraires :  » il a de la vanité et de la sensibilité, de  » la véhémence et de la douceur, de la  » témérité et du calme.  » — Ses sentimens ne manquent-ils  » pas de vérité ? »  « Cette question échappée à Mme de M** n’étonna pas le savant, qui, uniquement occupé de son art et du triomphe de son amour-propre, ne songeait guère aux conséquences de ce qu’il disait.  « Il peut tromper, répondit-il, par  » excès de mobilité, non par fausseté ; en  » un mot, c’est un homme à imagination,  » et qui pourtant a du sentiment, même  » dans le cœur : il paraît faible et n’est  » qu’indécis ; il unit beaucoup de laisser-  » aller à une grande énergie. Son parti  » une fois pris, il le suit avec une fermeté  » à toute épreuve : c’est une barre de fer  » entortillée de coton.  4  »  « On annonça dans ce moment le prince de R**, dont l’arrivée tira Mme de M** de la position la plus pénible. Elle reprit sa lettre et se hâta de remercier l’étranger qui se retira aussitôt.  » A peine fut-il sorti, que Mme de M**, avec cette présence d’esprit qui n’abandonne jamais les femmes, tira de son sein la lettre qu’elle y avait remise, et la donnant à sa fille :  « Tenez, lui dit-elle, elle est de Mlle  » de B**, pensionnaire au couvent de **,  » et qui vous demande de venir demain  » passer la soirée avec vous. »  » Mme de M** avait eu l’adresse de changer ma lettre contre ce billet ; et tout le cercle d’éclater de rire et de se récrier sur l’esprit de système qui fausse le jugement des hommes les plus spirituels, des observateurs les plus habiles.  » Soit que le docteur eût été servi par le hasard ; soit qu’il y eût quelque chose de réel dans l’art qu’il professait, je pris ses dernières paroles pour un avertissement du Ciel, et je me préparai avec la fermeté que venait de m’attribuer cet inconnu, à affronter les emportemens de Mme de M** et même ses prières.  « Vous êtes décidé, je le vois ; rompez  » donc, mais dites-moi pourquoi vous  » nous abandonnez ?  » — C’est justement ce secret que je  » dois vous cacher.  » — Ce secret est celui de votre  » caractère ; vous ne savez prendre aucun  » parti à temps.  » — Il est bien tard, sans doute, mais  » tout vaut mieux qu’un parjure  » prononcé devant Dieu.  « Alors Mme de M** me saisissant la main avec un mouvement convulsif :  « Vous ne partirez pas, me dit-elle,  » avant de m’avoir tout avoué !  » — Moi !.... Est-ce là la confiance que  » vous inspire ma tendresse ? Vous ne  » connaissez pas mon cœur !  » — Hé bien ! restons comme nous  » sommes, permettez-moi de vivre près  » de vous comme votre ami, comme votre  » esclave, mais ne me condamnez pas  » au supplice de vous appeler ma  » mère, »  « Ces paroles produisirent sur Mme de M** une impression que j’étais loin de prévoir. Tous ses traits se décomposèrent, et elle fondit en larmes.  « Pardonnez-moi, » me dit-elle, en sanglotant.  » — Une femme peut-elle ignorer  » longtemps les sentimens qu’elle inspire,  » quand ils sont profonds ?  » — Et partagés, » m’écriai -je avec enthousiasme ! « Oui, dites la vérité  » tout entière : cette passion que vous  » me forcez de vous avouer, vous  » l’éprouvez comme moi ! Ce visage si  » troublé, vos larmes, le tremblement  » de vos lèvres, tout me dit que vous  » sentez ce que je sens. Ah ! dites-le moi  » vous-même, dites une fois que vous  » m’aimez !  » — J’ai lu trop tard dans votre cœur,  » reprit Mme de M**, et lorsqu’enfin j’ai  » reconnu la cause du mal qui vous  » consumait, j’ai voulu vous sauver, et je me  » suis perdue avec vous !..... Il faut nous  » quitter, il le faut, pour moi comme pour,  » vous. Puisque la force n’est plus en  » nous-mêmes, nous devons la chercher  » dans l’absence.  » — Vous me trompez, vous m’avez  » toujours trompé !...... Si vous  » m’aimiez, vous ne me croiriez plus la force  » de m’éloigner !  » — Il faut partir ; il le faut, vous  » dis-je, dès aujourd’hui ; demain, nous  » ne pourrions plus nous séparer.  » — Mais vous n’avez jamais aimé que  » M. de M** ?  » — Quel nom avez-vous prononcé,  » reprit Mme de M**, avec une dignité  » que je ne lui avais jamais vue. Ne me  » reprochez ni calcul, ni dissimulation :  » M. de M** m’inspirait véritablement  » tout l’amour que je vous ai montré  » pour lui ; et, si j’ai affecté de vous  » parler de ce sentiment même,  » lorsqu’il eût cédé à une passion plus forte,  » c’est que j’y cherchais encore ma gloire  » et mon salut, quand je n’espérais plus  » y trouver le bonheur. Ce matin, ce  » soir, je ne voulais pas vous tromper ;  » mais je persistais à croire que  » l’accomplissement de mes plans était le seul  » moyen d’éviter le plus affreux malheur  » pour vous et pour moi...... Laissez-  » moi.... Que le souvenir de ma faiblesse  » soit une consolation pour vous..... mais  » qu’il ne m’ôte pas votre estime...... je  » puis en redevenir digne...... Ma fille !  » ma pauvre fille ! qu’ai-je fait ? »  « Ces paroles étaient interrompues par des torrens de pleurs. Je ne sais où m’allait entraîner l’excès du ravissement, le délire de la passion, quand un domestique entra pour demander à Mme de M**, de la part de son mari, si elle pouvait le recevoir (il n’avait pas paru chez elle de la soirée ).  » Enfin, au bruit des pas de M. de M**, je me lève, et je m’éloigne précipitamment ; nous nous rencontrons à la porte ; je le salue sans m’arrêter. Mme de M** me rappelle ; mais la présence de son mari l’oblige à contenir l’excès de son émotion ; je sors, en répondant : </p>
      </div>
      <div title="Conclusion." type="part"> Conclusion. <p> LE religieux s’interrompit : il paraissait épuisé par l’effort qu’il venait de faire. </p><p> Cependant, au bout de quelques minutes, le supérieur l’engagea à achever sa lecture, et frère Pierre reprit le manuscrit. Frère Pierre est le nom que portait le pénitent, depuis qu’il avait renoncé au monde. Il l’avait choisi sans doute par reconnaissance pour saint Pierre-aux-Liens. II continua d’une voix affaiblie : </p><p> « En rentrant chez moi, je trouvai tout préparé pour le départ : je montai en voiture, et dis à mon vieux serviteur de faire prendre la route qu’il voudrait. Il choisit celle de France. </p><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><p> » Je ne sais s’il a soupçonné mes sentimens pour Mme de M**, mais le soin avec lequel il évitait d’en prononcer le nom devant moi m’étonnait. Le dévouement parfait est une espèce de génie, c’est celui du cœur ; et mon vieux ami l’avait. J’ai toujours estimé son zèle, mais je n’ai connu l’élévation de ses sentimens que depuis mon malheur. </p><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><p> « Je ne veux plus voir les hommes. » </p><p> « Mon vieux serviteur pleurait, se tordait les mains, se faisait mille reproches de m’avoir conduit là, et je l’en remerciais. </p><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><p> » On m’a dit qu’un malheureux était  » venu se réfugier dans cet ermitage. </p><p> » — On vous a dit vrai, je suis bien  » malheureux. </p><p> » — Mon fils, la contemplation de la  » nature a des charmes dangereux pour  » une âme encore agitée par les passions.  » Je crains que vous ne vous mépreniez  » sur votre vocation. La vie active est le  » remède aux troubles du cœur ; la vie  » contemplative que vous choisissez est  » la récompense du calme de l’âme. Que  » faites-vous ici ? Y êtes-vous assez  » heureux pour avoir le droit d’y rester ? </p><lb/><p> » — Vous avez de la tendresse, et point  » de charité ; la chaleur de votre cœur  » vous fait illusion, vous vous sentez la  » force d’aimer, et vous vous croyez à  » l’abri de l’égoïsme ; détrompez-vous,  » la sensibilité qui s’isole se change  » bientôt en amour personnel. Exercez vos  » facultés en faveur de vos semblables et  » vous serez consolé, parce que vous  » vous sentirez devenir meilleur. </p><p> » — Les événemens de ma vie ont été  » préparés pour me conduire à Dieu. </p><p> — » Sans doute, Dieu vous appelle  » à lui, mais ce n’est pas ici qu’il vous  » attendait. » </p><p> « La suite de cet entretien serait trop longue à rapporter. J’en fus singulièrement frappé. Moi qui avais toujours cru l’état de mon âme une énigme inexplicable, j’admirais comme, avec quelques idées fondamentales de la foi et de la raison, un inconnu, sans m’interroger, avait trouvé le fil du labyrinthe où je me perdais moi-même. Mon fidèle serviteur m’avoua qu’il m’avait envoyé ce bon prêtre ; mais en l’engageant à venir m’aider de ses conseils, il s’était gardé de lui confier une seule des circonstances de ma vie. </p><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><p> Le moine se tut, et laissa retomber sa tête sur ses mains. En revenant à lui, il fut frappé de l’altération des traits du jeune étranger : </p><p> « Vous m’avez écouté, lui dit-il, avec  » un intérêt peu ordinaire : c’est pour  » vous montrer qu’on peut vivre en étant  » plus malheureux que vous, que je  » vous ai raconté mon histoire. </p><p> » — Je la connaissais, répond le  » voyageur, vous êtes Aloys. </p><p> » — Vous savez mon nom ! s’écrie  » le moine, en pâlissant ; il n’est connu  » ici que du prieur ! </p><p> » — Vous êtes la cause de tous mes  » chagrins ! » s’écria l’étranger, avec une amertume qu’augmentait l’effort qu’il venait de faire pour se contraindre. « Peu  » de temps après votre disparition,  » j’épousai Mlle de M** qui, depuis, m’a  » tout avoué : elle vous aimait !  5 </p><p> » — Qu’est-elle devenue, interrompit  » le religieux ? </p><p> » — Vous me le demandez, quand je  » vous dis qu’elle vous aimait ! ! !... » répond le malheureux, d’un air toujours plus sombre. </p><lb/><lb/><p> » — J’ai donc fait plus de mal qu’un  » méchant, reprend le religieux en  » étouffant ses sanglots. » </p><p> Il sort de la salle à pas lents. </p><p> Quelques heures après, le voyageur, au moment de quitter l’hospice, traversait l’église : il y vit le moine immobile et prosterné devant l’autel : </p><p> « Il est moins à plaindre que moi, dit-il :  » il peut prier !... » </p></div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
