<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Le Parc aux Cerfs ou Histoire secrète des jeunes demoiselles qui y ont été renfermées (tome 3) </title>
        <author from="1751" key="" name="Méré, Élisabeth Brossin (de)" sex="female" to="1829"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="Lerouge-Wolff" where="Paris"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1832"/>
        <date type="issued" when="1832"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>roman historique</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Le Parc aux Cerfs ou Histoire secrète des jeunes demoiselles qui y ont été renfermées (tome 3)"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="Le Parc aux Cerfs ou Histoire secrète des jeunes demoiselles qui y ont été renfermées (tome 3)" type="book">
        <div title="CHAPITRE PREMIER." type="chapter">
          <p> CHAPITRE PREMIER.  LE voyage de Compiègne fini, le Roi vint à Versailles, et Rosalie, qui n’avait fait que pleurer depuis les tristes nouvelles de l’abbé, ne pensa qu’avec effroi que Sa Majesté viendrait nous rappeler la condition qu’elle mettait à la liberté de MM. de Riolle et de Serlang. Que ferons-nous ? dis-je à Rosalie. — Je ne le le verrai point, j’y suis décidée : c’est lui qui est la cause de la mort de ma mère, de ma ruine ; il m’a rendue la plus malheureuse des femmes ; il m’a enlevé mon amant ; il l’a condamné à périr dans les prisons, si je ne me déshonore ! Ah ! je le hais tellement, que je ne serais pas maîtresse de lui témoigner mon mécontentement peut-être avec moins de respect que les souverains en exigent de leurs sujets, quelques torts qu’ils puissent avoir avec eux. — Comment ferez - vous pour vous soustraire à ses empressemens ? — Je dirai que je suis malade ; en vérité, ce ne sera pas un mensonge, car rien n’est comparable aux douleurs que je ressens dans la poitrine.  En effet, elle passait presque toute la journée seule et ne sortait que pour aller à l’église. Je faisais inutilement tous mes efforts pour la consoler, je n’y pouvais parvenir. Ma mère, disait-elle, est morte de douleur, je périrai comme elle. Et mon cher Edouard, que devient-il ? Non, non, c’est impossible, je ne puis voir le Roi. — Je ne veux pas le recevoir seule, repris-je ; j’en préviendrai Laurence : il faut qu’elle soit toujours avec moi quand le Roi nous honorera de ses visites. Ce n’est pas que je redoute que Sa Majesté emploie la violence, je l’en crois incapable ; mais je ne veux pas qu’on puisse dire que nous avons eu un tête-à-tête. — Pour moi, reprit Rosalie, je n’ai jamais redouté le soup çon, et ce n’est pas ce qui m’empêche de le voir ; il n’est personne ici qui ne puisse attester que jamais le Roi n’a rien obtenu de moi. — Vous avez un caractère si prononcé, ma chère Rosalie, que l’on ne peut douter de votre vertu ; moi je suis si gaie, si folle, qu’on pourrait bien n’avoir pas si bonne opinion de la mienne ; et je serais bien fâchée qu’un certain Auguste de Serlang pût imaginer que j’ai manqué à ce que je me dois. — Vous l’aimez donc Auguste ? — Comme on peut aimer un homme qu’on a vu un quart d’heure ; sa figure me plaît, la tournure de son esprit me convient ; du reste, je ne sais ni qui il est, ni s’il est assez riche pour épouser une femme sans fortune. — Voilà ce que je ne sais pas. Il est capitaine dans le même régiment qu’Edouard ; ils ont toujours été intimement liés, et leurs camarades s’accordaient à dire qu’ils étaient les plus aimables officiers du régiment ; du reste, j’ignore entièrement s’il est riche ou pauvre. Je l’ai vu à Aix dans le temps qu’Edouard me faisait sa cour. M. de Serlang paraissait dans le monde avec l’extérieur de l’aisance ; il ne joue point, aime la bonne compagnie, monte à cheval avec beaucoup de grâce, dessine agréablement, joue de la flûte et a lu avec fruit nos meilleurs auteurs ; il fait des vers charmans. Je crois réellement que si je n’avais pas aimé Edouard, il m’eût séduite. — Tout ce que vous me dites de lui, Rosalie, n’est pas fait pour détruire le sentiment qu’il m’a inspiré, mais il est en prison ; et, à bien peu de chose près, j’y suis aussi ; cette prison est bien plus douloureuse pour moi, depuis que je vous vois si malheureuse. Comme vous, j’ai perdu ma mère ; elle est aussi, comme vous savez, morte de douleur. J’ai bien autant à me plaindre de mon père que vous. Serlang est prisonnier comme M. de Riolle ; et malgré tout cela, je ne me désespère pas comme vous, parce qu’enfin nous ne pouvons pas empêcher le cours des événemens. — Vous êtes heureuse, de prendre si facilement votre parti ; moi, je ne puis vaincre la tristesse qui me dévore. — Vous êtes comme Célestine, elle se désespère toujours. Elle était désolée de ne point voir sa mère. Elle est venue, comme elle lui avait promis avant de partir pour la Bourgogne. Eh bien ! elle est cent fois plus triste depuis ce jour-là. Puis elle craint d’être grosse, d’avoir perdu l’estime de sa mère, et c’est pour elle le plus violent chagrin. Cependant je n’ai point vu qu’elle lui témoignât moins d’amitié ; ce qui vous eût fait sourire, c’est la tante Nicole qui est venue avec sa sœur. Vous savez combien elle est avare, de sorte qu’elle disait à sa nièce : Mais pourquoi n’épouserais-tu pas ton cousin ? — Parce que ce serait le déshonorer, et que quand il le voudrait, ce dont je doute fort, je ne le voudrais pas. D’ailleurs je n’ai rien, ma dot a été payée d’avance. — Ah ! oui reprit la. bonne madame Nicole, je ne m’en souvenais plus ; mais si ce que tu nous disais se confirmait, et qu’on te traitât comme mademoiselle de Nalberg, sais-tu qu’avec 40,000 fr. de rente, on fait de belles choses ? — Premièrement, ma tante, il est possible que je n’aie qu’une fille qui n’ait qu’une dot dont les fonds restent dans les mains du Roi jusqu’à teur mariage, et les revenus sont employés à leur éducation, encore tout est proportionné à l’état de la mère : mais quelle fortune peut dédommager de ce que j’ai perdu ! — Je t’assure que tu as beau dire, j’aimerais bien mieux, si tu avais un revenu considérable, te voir épouser mon fils commesi de rien n’était, que de savoir ce pauvre garçon en Amérique où j’ai toujours peur qu’il ne meure de chagrin. On éleverait ton enfant, on saurait bien ce qu’il est, et enfin le fils d’un roi n’est point comme un autre enfant ; va, je te l’assure, Célestine, que c’est ce qu’il y a de mieux à faire, et si tu veux, je lui écrirai. — Gardez-vous-en bien, ma tante, vous aigririez ses maux loin de les adoucir. Nos nœuds sont. rompus pour toujours. J’en ressens une douleur profonde, mais je n’ai aucun espoir, ni aucun désir de les renouer. — Moi je te dis que tu as tort, parce qu’enfin le Roi te mariera, j’en suis sûre ; on nomme déjà celui que tu épouseras : c’est, à ce qu’on m’assure, M. Schunken qui t’a demandée à Sa Majesté. Tu le connais bien ce M. Schunken : c’est ce gros banquier qui demeure rue du Sentier. — Oui, je le connais. — Eh bien ! on dit qu’ayant su comment tu avais sauvé ton père, il t’a demandée au Roi pour te rendre, dit-il, à la société dont tu es faite pour faire l’ornement ; on dit aussi que le Roi a répondu qu’il verrait cela. Tu vois bien, ma nièce, que M. Schunken ne te prendrait pas s’il ne savait de bonne part qu’on te donnera encore une bonne dot, et tu conviendras qu’il vaut mieux faire du bien à ses proches qu’à des étrangers. — Ma tante, je connais mieux Ernest que vous : je vous jure qu’il ne voudrait pas de moi, quand j’aurais un million. — Eh bien ! c’est une tête mal organisée, et vous êtes tous deux de même : ce sont vos romans qui vous donnent comme cela des idées extraordinaires et exaltées ; vous ne voyez toujours que des actions héroïques. Eh mon Dieu ! soyez tout simplement honnêtes gens, et n’allez pas vous piquer d’une délicatesse qui vous empêche de profiter des occasions de fortune qui ne font tort à personne.  — En vérité , ma sœur, reprit ma mère, je suis fâchée qu’Eulalie vous entende dire de semblables choses. Heureusement qu’Ernest est incapable d’une pareille bassesse. Ce n’est pas que je désapprouverais ma fille de se marier si le Roi le veut ; et j’aimerais mieux M. Schunken que tout autre, parce que c’est un homme dont la réputation est faite, qui d’ailleurs est riche. Il aimait ma fille, il l’avait demandée : comme nous savions qu’elle aimait Ernest, nous l’avons refusé ; si aujourd’hui il en veut bien encore, je suis très-éloignée de le détourner de l’épouser ; mais je serais désolée que mon neveu en fît autant, parce qu’on ne manquerait pas de dire qu’il a passé par-dessus tout pour avoir la dot.  Célestine appuya ce que sa mère disait, et madame Nicole était de si mauvaise humeur, qu’elle me proposa de venir me promener dans les jardins, où elle me fit cent questions sur la manière dont nous existions, et si je me marierais si le Roi me donnait une dot ? — J’espère bien que non, lui dis-je. Elle se moqua de moi aussi. Comment, dit-elle, il y a un an que vous viviez à peine de votre travail ; le Roi vous a tirée de la misère ; il veut votre bien, et vous ne le voulez pas ! Vous avez grand tort ; car pour votre réputation, elle est perdue ; que vous soyez au Roi ou que vous n’y soyez pas, c’est tout un, à la dot près. — Ma chère madame Nicole, chacun a sa manière de penser et de voir. Je prise beaucoup l’opinion des autres, mais je tiens beaucoup plus à la mienne ; et tant que je n’ai pas perdu le droit de m’estimer, je crains peu le blâme des autres. — Vous avez tort, Eulalie, vous avez grand tort. Tel fut toujours le refrain de la bonne madame Nicole.  Je rentrai avec elle, et l’instant de se séparer étant arrivé, la pauvre Célestine ne pouvait s’arracher des bras de sa mère. Je restai avec elle pour la consoler, mais cela fut bien difficile ; car elle aimait Ernest et ses parens, dont elle était séparée. Je lui ai demandé ce qu’elle pensait de ce M. Schunken. C’est un bon Allemand, dit-elle, fort riche et d’une probité reconnue ; mais il a cinquante ans, et n’a jamais dû avoir une figure bien agréable. Cependant si mes parens désirent ce mariage, il faudra bien que j’y consente : je leur ai tout sacrifié , je continuerai jusqu’à mon dernier soupir à n’exister que pour leur bonheur. — Avec de tels sentimens, il est bien malheureux d’être dans la situation où elle se trouve, et son père doit se faire de grands reproches.  Les propos de madame Nicole avaient un peu égayé Rosalie, et la firent souvenir qu’elle m’avait promis de me raconter l’histoire de Diane et de ses sœurs. Laurence dit qu’elle la savait ; qu’ainsi elle irait donner des leçons pendant que Rosalie me la raconterait ; nous étant mis dans un très-petit cabinet qui donnait sur le jardin et dans lequel il n’y avait de place que pour deux personnes, je pris mon métier à broder, et j’écoutai avec un vrai plaisir cette histoire que je transcris ici parce qu’elle m’a paru intéressante. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE II." type="chapter">
          <p> CHAPITRE II.  Monsieur de Mansro était un avocat perdant peu de causes parce qu’il en avait peu à plaider : par conséquent il en gagnait aussi fort peu et sa maison était peu opulente. Il avait épousé la fille d’un officier de la Connétablie, qui se disait gentilhomme ; sa fille se croyait demoiselle, de sorte qu’elle avait de la dignité dans les manières et dédaignait tous les soins du ménage comme trop bourgeois. L’avocat passait la journée dans son cabinet à lire Cujas et Bartole qui ne lui donnaient point à diner. Cependant comme il est un plaisir qui ne coûte rien et qu’on peut renouveler sans cesse, M. de Mansro qui trouvait sa femme fort jolie, parce qu’en effet elle l’était malgré qu’elle fit maigre chère, témoignait à sa moitié le plus qu’il lui était possible combien il l’aimait ; et de ces preuves réitérées étaient nées trois petites filles belles comme des Amours.  M. de Mansro aimait beaucoup la mythologie, et toujours dans ses plaidoyers, il citait les dieux et les déesses de l’antiquité. Aussi appela-t-il sa fille aînée Diane dont il espérait qu’elle aurait la chasteté. La seconde, il la nomma Flore, dont il se disait : elle aura la fraîcheur. La troisième, il eût bien voulu l’appeler Vénus ; mais on lui fit observer que c’était une patronne de mœurs bien légères à donner à sa fille, qui pourrait la prendre pour modèle sans en avoir la beauté. Il chercha, feuilleta tous ses livres, et aussi embarrassé que le père de Sterne, il l’appela enfin Vesta. Pour celle-là, dit-il, on ne me dira pas que ma fille s’égarera en suivant ses traces. Aussi M. de Mansro était-il dans l’admiration de lui-même quand il se disait : Non-seulement j’ai procréé ces trois jolies créatures, mais encore je leur ai donné des noms qui les distingueront à jamais.  Madame de Mansro, qui n’avait pas, comme son mari, l’amour de la mythologie, ne mettait pas un grand intérêt au nom de ses filles, et trouvait que ceux de Marguerite, Élisabeth ou Julie, eussent été tout aussi bons que Diane, Flore et Vesta ; elle soutenait même quelquefois à son mari, que feu son père, très-grand chasseur comme Nemrod, avait deux chiens qui s’appelaient précisément comme ses deux filles aînées. — Taisez-vous, ma femme, disait M. de Mansro, vous ne savez pas ce que ces noms vaudront à mes filles ; vous ne savez pas l’influence que les noms ont sur le bonheur ou sur le malheur de la vie ; vous ne savez pas que toute la chiromancie est fondée sur les noms. — Ah ! monsieur, il vaudrait mieux fonder votre cuisine, et vous embarrasser un peu moins de noms. Toutes nos ressources sont épuisées. Vous ne faites pas cinquante louis par an de votre cabinet. Le peu de bien que nous avons est engagé voilà pourtant trois filles qui gran dissent, comment les marierez-vous, et, avant tout comment les nourrirez - vous ? — Madame de Mansro, ne vous mettez pas en peine, il peut me venir une cause majeure, qui me rapporte vingt à trente mille livres, sans les factum, qui valent encore trois à quatre mille livres : cela changerait bien notre situation. — Cela est vrai ; mais elle ne viendra pas cette cause célèbre, parce qu’elle ne peut venir qu’aux avocats célèbres : et, entre nous soit dit, mon cher mari, vous n’êtes pas de ce nombre. — Madame de Mansro, vous ne vous y connaissez pas, vous ne m’avez point entendu plaider. — Dieu m’en garde ! j’ai bien assez de vous voir gesticuler devant votre glace quand par hasard vous devez plaider, sans aller m’enrhumer au Palais pour vous entendre ; je conviendrai tant que vous voudrez que vous avez un mérite distingué ; que Patru, Laverdy, Cochin, n’étaient que des ânes auprès de vous ; mais ce qu’il y a de certain, c’est que tout votre mérite ne peut nous nourrir vous, vos filles et moi, encore moins nous vêtir décemment, et qu’il faut chercher quelque autre ressouce. — Il n’en est point, madame, qui puisse s’allier aux nobles fonctions du barreau. — Eh bien ! il faut le laisser là et faire tout autre chose, car je suis lasse de l’existence à laquelle ce sublime barreau nous condamne, et je vous dirai que je suis décidée à accepter ce que mon frère me propose. — Que vous propose-t-il ce frère dont la tête est si merveilleuse, et qui, parce qu’il a un brevet de lieutenant de la Connétablie, comme feu votre père, croit être le premier homme de France. Qu’a-t-il imaginé ? — Il me propose de louer un bel appartement au premier, rue de Richelieu ; de le faire richement meubler, d’y avoir tous les jours grand feu, grande lumière, les papiers publics. — Et avec quoi, je vous prie, paierez-vous tout cela ? — Soyez tranquille : ce ne sera pas avec les gains de vos plaidoiries. — Avec quoi ? — Avec le profit des cartes que l’on partage avec ses domestiques ; c’est-à-dire qu’on leur donne dix pour cent la première mise faite : tous les jours vous recevez bien plus qu’il ne faut pour vous indemniser des frais du logement, et de quoi payer un excellent souper. Alors nous aurons très-bonne compagnie, nos filles trouveront des maris et vous n’aurez pas besoin de vous fatiguer la poitrine pour prouver que ce qui est noir est blanc. — Mais, madame de Mansro, n’est-ce pas là ce qu’on appelle une maison de jeu ? — Fi donc, monsieur ! est-ce que je voudrais en faire les honneurs ? Est-ce que je voudrais que mes filles y parussent ? Vous me croyez donc bien peu de délicatesse ? Apprenez que lorsqu’on a eu l’honneur d’être née d’une certaine façon, on ne se compromet jamais ; d’ailleurs pensez-vous que mon frère, qui est un officier, voulût être avec moi dans une maison de jeu ? Pouvez-vous avoir une semblable idée ? — Là, là ! madame, ne vous fâchez pas : ce sera tout ce que vous voudrez, je ne m’en mêlerai pas. — Et vous ferez bien.  Madame de Mansro, d’après les conseils de M. le chevalier de Clignac son frère, vint s’établir dans une très-belle maison rue de Richelieu, près la Bibliothèque ; elle loua des meubles magnifiques, prit des valets qu’elle habilla superbement, eut un excellent cuisinier, et au bout de six mois, les meubles loués étaient payés et lui appartenaient, ses gens et ses fournisseurs étaient également payés. Sa mise égalait celle des femmes de la cour ; ses filles recevaient la plus grande éducation, on parlait déjà de leur beauté avec admiration, et l’aînée n’avait pas encore treize ans. Les voisins se plaignaient seulement du bruit des voitures qui étaient à la porte de madame de Mansro jusqu’à deux ou trois heures du matin ; mais du reste tout allait le mieux du monde ; et M. de Mansro, qui ne plaidait plus, disait : Ma femme avait raison ; si elle fût toujours restée dans la rue des Marmouzets, j’aurais eu beau étonner la cour par mes éloquens plaidoyers, jamais nous n’eussions eu une maison si opulente, ni vu si bonne compagnie. Il faut en convenir, il n’y a que les femmes qui font et défont les maisons. Grâces au ciel, la mienne ferait bien prospérer ma fortune, et qui dirait que cela tint à être mieux ou plus mal logé.  Diane avait quinze ans ; Flore et Vesta étaient à un an de distance. Tout ce qui venait chez leur mère les trouvait charmantes, et on commençait à prendre le prétexte du jeu pour être admis dans cette maison, que le seul M. de Mansro ne savait pas être une académie. Déjà plusieurs grands seigneurs avaient fait quelques propositions qui avaient été rejetées avec hauteur, surtout par le chevalier de Clignac. Il avait des vues plus étendues. Lié intimement avec Leb... qui venait jouer chez madame de Mansro, cet homme avait promis au chevalier de tout employer pour que Diane fût maîtresse déclarée du Roi ; et déjà, portant ses projets plus loin, il voulait que les trois sœurs s’emparassent du Roi, de manière à varier les plaisirs du monarque sans qu’il fût besoin de chercher de nouveaux objets. Diane dans ce plan devait être la favorite. Ses sœurs, plus jeunes, moins jolies, ne joueraient que les rôles secondaires et pourraient dédommager de l’obscurité de leur emploi par quelques conquêtes en sous-ordre, quelque ministre ou quelque premier commis ; une fois là se faire des créatures, effrayer par les lettres de cachet ou l’exil ceux qui voudraient renverser le triumvirat. Il n’y avait qu’une difficulté entre l’oncle et l’ami du prince. Le premier voulait que sa nièce se trouvât, comme madame de Pompadour, aux chasses, et que le Roi la voyant en devînt éperdûment amoureux, et alors qu’il lui donnât le tabouret chez la Reine, des terres, des maisons, et surtout beaucoup de diamans qui sont une ressource assurée en cas de disgrâce. Leb... voulait au contraire que la jeune personne subît les épreuves du Parc aux Cerfs, et sa raison, qu’il disait tout haut, était que par ce moyen il donnait plus de consistance à son établissement qui lui était fort utile. D’ailleurs il ne se souciait point de perpétuer les maîtresses déclarées. Il aimait beaucoup mieux le régime de son sérail ; quelques personnes d’une grande autorité à la cour pensaient de même : ainsi M. de Clignac trouvait de grandes difficultés dans l’accomplissement de son projet. Madame de Mansro, ennuyée de la garde de ses trois filles, pressait son frère de s’occuper de leur établissement. Un premier gentilhomme de la chambre trouvait Diane charmante. En effet, elle était belle à ravir ; ses yeux étaient si beaux, sa démarche si noble, son teint d’une blancheur si éclatante, qu’on ne pouvait la voir sans l’aimer. Le duc fit donc des propositions à madame de Mansro, qui les reçut avec beaucoup plus de hauteur qu’il n’appartient à la vertu, toujours calme, modeste et qui ne sait point employer de grands mots pour exprimer des sentimens vrais, tandis que l’affection est toujours la fille du mensonge. Le duc n’en fut pas la dupe, et crut qu’on ne le recevait si mal que pour augmenter le prix du trésor que l’on paraissait défendre avec une si grande chaleur ; il pensa qu’un enlèvement était la meilleur manière de s’en assurer, et de tromper ainsi la sordide avarice des parens. Cependant avant de tenter ce moyen violent, il voulut encore essayer la voie de la séduction. Il ne parla plus de rien à madame de Mansro, mais il témoigna à M. de Clignac une amitié plus vive. Il l’engagea à être de ses parties ; il l’admit dans sa petite maison, et enfin finit par lui dire qu’il était las de ce genre de vie, et qu’il voulait se fixer et avoir une amie. J’ai jeté les yeux, lui dit-il, sur votre nièce, pour en faire ma compagnie ; je lui donnerai dix mille livres de rentes et une jolie maison à Mouthiers. On se souvient de la colère du baron jésuite, contre son cher beau-frère quand il lui dit qu’il voulait épouser sa sœur ; celle de Clignac fut la même : il est vrai qu’il ne donna pas de soufflet au duc, que le duc ne lui passa pas son épée au travers du corps ; mais Clignac n’en pensa pas moins. Il fut clair qu’il ne souffrirait point un semblable outrage, et quoiqu’il le témoignât plus civilement que le jésuite, il ne fut pas possible au duc de ne pas comprendre qu’il ne réussirait qu’avec peine. Clignac se contenta de prendre son épée et son chapeau, de faire une grande révérence au duc et de s’en aller ; mais rentré chez sa soeur, il exhala toute sa rage. — Est-il possible qu’on me fasse de pareilles propositions à moi.... S’il n’était pas l’ami du Roi, il eût vu ce que c’était que de s’attaquer à un de Clignac. Ma sœur, il faut faire fermer votre porte à cet homme-là. Pensez donc quel tort cela peut nous faire ! offrir à Diane dix mille livres de rentes et un brimborion de maison n’ayant pas un sou de revenu, cela n’a pas le sens commun. Encore s’il m’avait dit : Mon cher, je vous ferai avoir votre retraite avec la croix, le brevet de lieutenant - colonel, une pension considérable ; on eût pu l’entendre, c’eût été des choses qu’un gentilhomme peut accepter ; mais de l’argent, et en aussi petite quantité, ce n’est pas supportable ; et je vous le répète, ma sœur, c’est un homme qu’on ne doit point voir. — Ne le voyez pas, mon frère, si cela vous déplaît, mais je ne dois pas fermer ma porte à quelqu’un qui m’amène la meilleure compagnie de Paris, et qui, s’il cessait de venir ici, les entraînerait ailleurs. Qui paierait alors les cinq mille livres de loyer, le feu, les bougies, les gens ? Il faut savoir supporter quelquefois dans la vie des choses qui déplaisent, lorsqu’elles sont utiles. D’ailleurs, si une proposition ne convient pas, on la refuse, et tout est dit. — Oh ! c’est différent, ma sœur, dès que vous trouvez que cela doit être, je n’ai plus rien à dire. — Vous ferez comme vous voudrez : avez-vous vu Leb... ? — Oui, il tient toujours à son plan ; mais il y mettra une forme différente.  Il y a une très-jolie maison à l’extrémité du Parc aux Cerfs qui ne paraît pas y tenir, et semble une maison de campagne séparée. La porte donne sur la rue : je resterai là avec mes filles tout l’été. Le Roi passe souvent de ce côté pour aller chasser. Mes filles se mettront à la croisée, comme il est tout simple à de jeunes filles naturellement curieuses ; le Roi remarquera Diane : car qui pourrait la voir sans être frappé de sa beauté ! il en parlera à Leb... qui lui dira qu’il est difficile d’arriver jusqu’à nous ; que nous ne voyons personne, et alors le Roi trouvera un prétexte pour venir lui-même, et tout s’arrangera. — Ma sœur, vous manquez votre coup, vous ne serez traitée que comme les filles du Parc aux Cerfs : point d’honneurs, de rang ; les enfans ne seront point reconnus : c’est misérable ce que vous faites. Il n’y a rien dans tout cela de noble, de décent ; oh ! ma chère Christine (  1  ) , on voit bien que vous vous êtes mésalliée. Vous n’avez pas conservé cette élévation d’âme qui n’appartient qu’à la classe dont nous faisons partie ; aussi peu s’en faut que je ne laisse là tout et que je ne m’en aille dans mes terres. Madame de Mansro sourit et sortait au moment où M. de Mansro entrait. Celui-ci, qui avait entendu les derniers mots de M. Clignac, lui demanda ingénûment où elles étaient situées. — Dans le Bas-Languedoc : tout le monde connaît le vicomté de Clignac ; c’est le plus beau château de la province, situé auprès de Palmiers. — Mais, reprit mon père, j’ai passé six mois dans cette ville, et je vous jure que je n’ai pas entendu une seule fois parler de cette vicomté. — C’est que vous avez l’ouïe dure. D’ailleurs, si je ne l’ai pas, je dois l’avoir ; si ce n’est pas auprès de Palmiers, ce sera auprès d’une autre ville. Mais à propos, mon cher beau-frère, on dit de belles choses de vous. — Que dit-on ? — Non, rien, c’est une bagatelle ; mais qui va droit à vous faire enfermer comme fou : comment, monsieur de Mansro, vous savez que votre fille est destinée à faire le plus bel établissement ?.. — Ma fille ! Je vous jure qu’on ne m’en a rien dit. — Et qui donc épouse-t-elle ? — C’est ce qui vous reste à savoir. Mais enfin il suffit de jeter un coup-d’œil sur Diane pour voir où elle peut prétendre, et vous allez écouter les propositions d’un conseiller au Châtelet, le plus ennuyeux qu’on puisse connaître, dévot, vilain, triste à faire pleurer ceux qui le regardent, et qui peut avoir quinze à seize mille livres de rentes : voilà un beau mariage ! — Mais, mon ami, il ne s’est encore présenté personne pour s’est encore présenté personne pour l’épouser.  — Il s’en présentera, gardez-vous d’en douter.  Ayez pour agréable, mon cher beau-frère, de dire à votre petit conseiller, que ma sœur et moi nous ne voulons pas de lui. — Mais.... — Il n’y a pas de mais ; nous ne voulons pas de mésalliances. — Eh, mon Dieu ! mon cher beau-frère, vous devriez bien avoir un peu moins d’orgueil sur votre naissance ; car enfin j’ai vu et lu l’acte de votre grand-père, aïeul de ma femme : il était notaire-arpenteur à Palmiers. L’évêque, dit-on, trouva votre grand’-mère jolie et son nom surtout le charma : elle se nommait Aurore. Il lui voulut toutes sortes de biens, éleva son fils et lui donna cette charge de lieutenant de la Connétablie dont vous vous glorifiez si fort. Vous conviendrez que s’il y a de la mésalliance, c’est du côté du conseiller au Châtelet, et nullement du nôtre ; car pour moi je ne m’en fais pas accroire. Mon père était huissier au Conseil, brave homme, qui m’a donné la meilleure éducaet m’a fait avocat : tout cela, vous le voyez, ne doit pas rendre si orgueilleux. M. Nider qui recherche ma fille, outre sa charge, a une fort belle maison dans l’île Saint-Louis, et une terre près de Lonjumeau. C’est pour elle, je le répète, le plus grand mariage qu’elle puisse faire. — Avez-vous bientôt fini, mon cher beau-frère ? et le tissu d’absurdités que vous nous avez débitées, aura-t-il encore un volume ou deux ? Je tranche la difficulté ; ceux qui ont dit que mon grand-père était notaire-arpenteur, en ont menti : il aimait les mathématiques, et, pour s’amuser, il arpentait ses terres, et celles de ses voisins pour son plaisir. L’évêque de Palmiers était l’oncle, à la mode de Bretagne, de ma grand’mère, et le parrain de mon père : ainsi vous voyez que l’on ne sait ce que l’on dit quand on attaque la réputation de Benigne-Rose-Cécile-Anastasie de Kersil, épouse du baron de Clignac ; ainsi donc je soutiens que votre conseiller d’un tribunal secondaire ne peut me convenir pour mon neveu ; s’il vous convient à vous, j’en suis fâché ; ce mariage ne sera pas, parce que je ne le veux pas, ni ma sœur non plus, et que nous avons pour ma nièce des vues bien différentes. — Quelles sont elles ? — Vous en serez instruit avec le temps ; ne manquez pas de rompre avec votre M. Nider. — Mon frère, je lui ai donné ma parole. — Retirez-la. — Ma fille l’aime. — Tant pis pour elle ; une jeune fille qui a l’honneur de tenir, du côté des femmes, à la maison de Clignac, ne doit point disposer de son cœur sans l’aveu du chef de cette maison. — Vous me faites haussèr les épaules, mon cher frère, avec votre maison de Clignac. C’est donc votre bicoque de Palmiers que vous appelez ainsi. Ma fille aime M. Nider, et, malgré vous et malgré vos dents, elle l’épousera. — Moi je vous dis qu’elle ne l’épousera pas : j’ai sur cela des données meilleures que les vôtres.  Les beaux-frères s’échauffèrent à tel point, que des injures on en vint aux menaces, des menaces on allait en venir aux voies de fait, quand madame de Mansro entra et s’empressa de demander d’où provenait un tel vacarme. L’insolent, dit Clignac, ose révoquer en doute ma noblesse. — Vouloir, reprenait Mansro, s’opposer au mariage le plus beau que ma fille puisse faire ? — Quel est ce mariage ? — M. Nider, magistrat estimable, ayant seize mille livres de rentes. — Vous avez tort tous deux, reprit madame de Mansro. Vous, mon frère, de disputer avec un fou qui ne se connaît pas plus en noblesse qu’à gagner des causes ; vous, monsieur, de prétendre disposer de votre fille. C’eût été bon, si nous fussions restés dans la rue des Marmouzets ; mais ici vous conviendrez que c’est un peu différent — Ah ! j’en conviens, ma poule. — D’ailleurs il n’est point question de mariage pour Diane dans ce moment. Je pars demain avec ses deux sœurs pour la campagne, et là je vous instruirai de mes intentions. — Je me ferai toujours un devoir, mon chat, de m’y conformer. — Je le savais bien ; car vous n’ignorez pas que je ne veux que votre avantage et celui de mes filles. — Certainement. — Que toutes mes actions tendent vers ce but. — Rien de plus vrai. — Et que sans moi vous seriez encore dans la plus affreuse misère ! — Oh ! je ne puis le nier. — Laissez-moi donc arranger toutes choses pour le mieux. — C’est bien mon désir. — Allons, qu’il ne soit plus question de rien et allez de ce pas chez M. Nider lui faire nos excuses ; dites surtout que ma fille est trop jeune. — J’y vais, mon cœur. — Mansro prit sa canne et son chapean et alla dans l’île Saint-Louis chez M. Nider, retirer la parole qu’il lui avait donnée. Dès qu’il fut parti, madame de Mansro dit à son frère qu’elle venait de recevoir une lettre de Leb.... Il lui mandait que tout était prêt, et qu’elle croyait qu’il fallait profiter de l’instant où Diane ne savait encore ce que c’était que l’amour, pour lui faire adopter le genre de vie qui convient à sa fortune à venir. — Mais Mansro ne prétend-il pas qu’elle aime ce Nider ? — Il prend cela dans ses visions cornues ; je voudrais bien voir que ma fille aimât quelqu’un sans ma permission. Sans s’informer si Diane aimait ou non, elle la fit venir et lui dit : Diane, je sais que votre père a voulu vous marier à M. Nider ; je vous défends sous peine d’être enfermée pour le reste de vos jours à Sainte-Pélagie (  2  ) de lui donner la plus légère espérance et d’avoir aucune relation avec lui. Entendez-vous, mademoiselle. — Oui, ma mère. — Si votre père vous en reparle, je vous ordonne de lui dire que vous le détestez. — Oui, ma mère. — Vous direz à vos sœurs de se tenir prêtes à partir aussitôt après le dîner — Nous quittons donc Paris, ma mère ? — Oui, ma fille ; qu’y a-t-il à cela de singulier ? — Rien, ma mère. Est-ce pour long-temps ? — Est-ce qu’il vous convient, petite perronnelle, de me faire des questions ? Nous partons quand il me convient ; et nous reviendrons de même quand il me plaira ; vous devenez bien raisonneuse depuis quelque temps ! Allez, vous dis-je, tout faire préparer pour le départ. — Vous la tenez bien sévèrement, ma sœur ? — Je le fais exprès. Croyez-vous que si je la traitais avec douceur et tendresse, que je serais sûre de la faire obéir ; si elle résistait, que deviendrait l’accomplissement de nos desseins ? Il faut qu’elle sente le bonheur d’être libre, d’échapper aujoug que je lui impose : elle volera dans les bras du monarque qui la rendra bien plus heureuse qu’elle ne le serait avec lui si, comme je vous le dis, mon frère, je la gâtais. Combien de jeunes gens même ne veulent point épouser des filles dont les mères les idolâtrent, dans la crainte qu’il ne soit plus possible d’ajouter à la félicité dont elles ont joui dans le sein de leurs familles. A bien plus forte raison, quand une femme, n’ayant pas les droits d’épouse, est condamnée à vivre en société intime avec un homme qui a trois fois son âge, et que cet homme est Roi. — Je crois que vous avez raison, ma sœur ; les enfans gâtés font le désespoir de leurs maris et causent la ruine de leurs amans. Quant à ce dernier inconvénient, il sera nul pour ma nièce ; car un Roi ne peut être ruiné , c’est pour cela qu’il est bien plus avantageux d’être sa maîtresse que celle de tout autre. Mais, dit de Clignac, qu’avez-vous arrangé pour cet établissement-ci ? — Que vous le tiendrez avec ma cousine Augustine. — Ah ! vous avez raison : ces messieurs l’ont vue ici et l’aiment beaucoup. Elle aura avec elle, pour la décence, sa sœur Zoé, qui est assez laide, mais a de l’esprit et assez de dignité dans les manières. — Cela peut-il être autrement ? elle est de la famille des Clignac.  Mais, dis-je à Rosalie, d’où savez-vous tous ces détails ? — D’une petite femme de chambre que madame de Mansro avait alors à son service, et qui, tout en ayant l’air de ranger les affaires de sa maîtresse, ne perdait pas un mot de tout ce qui se disait dans l’appartement. Elle a rapporté tout cela à Suzanne, quand elles ont été dans la maison, et Suzanne me l’a raconté à son tour mot à mot.  Comme Rosalie allait continuer son récit, on annonça Ariane et Céleste. Je maudis leur fantaisie de venir nous voir précisément le jour où Rosalie avait mis quelque trêve à ses douleurs, pour m’instruire des singulières aventures de la famille Mansro. Je n’en finirais jamais, si je voulais vous rapporter toutes les inepties dont elles nous accablèrent pendant quelques heures qu’elles restèrent avec nous. Quand je vis qu’il n’y avait aucun moyen de nous en défaire, je fis prier Célestine et Laurence à souper. On fit de fort bonne musique, ressource merveilleuse contre l’ennui que nous causent les sots. On parla de plusieurs de celles qui avaient habité ou habitaient encore cette vaste enceinte ; entre autres, du petit ours blanc. C’était ainsi que s’appelait Hermandine de Laevin, dont je rapporterai les aventures dans un autre moment. Nous nous séparâmes assez contentes les unes des autres, et avant de me retirer dans mon appartement, je fis promettre à Rosalie de me raconter dès le lendemain la fin de l’histoire des trois sœurs. Elle me tint parole. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE III." type="chapter">
          <p> CHAPITRE III.  Suite de l’histoire de Diane et de ses sœurs.  Nous nous remîmes dans notre petit cabinet, et nous défendîmes qu’on nous interrompît pour qui que ce fût, excepté pour le Roi ; et Rosalie reprit ainsi :  Tout était préparé pour le départ, quand madame de Mansro reçut un billet du duc de *** qui l’engageait à une fête à sa maison de Monthiers. Tout chemin mène à Rome, dit madame de Mansro ; j’irai en allant à Versailles. — Mais, ma sœur, vous arriverez bien tard, peut-être trouverez-vous des chemins de traverse impraticables. — C’est égal, j’ai envie d’y aller et j’irai. — C’est à merveille, ma sœur. On dit aux demoiselles de se préparer pour un bal. Elles ne demandaient pas mieux. On part dans une voiture à quatre chevaux très-élégante, on arrive à Monthiers, où le duc les reçoit avec transport. C’est une réunion de daines d’une réputation, il est vrai, un peu suspecte, mais jolies et parées avec le meilleur goût. Madame de Mansro trouva qu’elle avait très-bien fait de se détourner de quelques lieues, pour venir briller à cette fête. On ne manqua point de lui dire qu’elle et ses trois filles étaient Vénus et les trois Grâces ; et malgré qu’elle sentît bien que ce n’était que pour ses filles qu’on la flagornait ainsi, cela lui rappelait de doux momens de sa vie, montait son imagination, et lui donnait infiniment de bonne humeur. Clignac, qui en voulait au duc, ne vint point avec sa sœur, ce que le premier gentilhomme avait prévu. Après le bal, il y eut un grand souper, puis un feu d’artifice et des illuminations. Leduc proposa de se promener dans les jardins, et lorsqu’on fut entré dans les bosquets, où il faisait aussi clair qu’en plein jour, tout-à-coup la plus profonde obscurité succéda à la lumière. Toutes les illuminations furent éteintes. Dans le même moment on veut sortir, toutes les grilles sont fermées.  Je ne rapporterai point tout ce qui se passa dans ces bosquets : je ne raconte que ce qui a trait à Diane, à ses sœurs, à sa mère, qui, assure-t-on, dans cette profonde nuit, croyant se réunir, furent emmenées dans des routes différentes toutes quatre, qui toutes les conduisirent, dit-on, au même but. Ce qui fut plus piquant, c’est que les lumières furent rallumées de la même manière dont elles avaient été éteintes, à la confusion de madame de Mansro, qui prit le parti de s’évanouir dans les bras d’un très-aimable abbé qui joua assez bien son rôle, pour que les jeunes sœurs, qui n’avaient été que faiblement initiées au mystère d’amour, crurent presque que leur mère s’était en effet trouvée mal de crainte pour leurs personnes. Quant à Diane, comme c“était le duc qui avait fait éteindre et rallumer, il n’avait donné le signal qu’après s’être séparé de la future maîtresse du Roi. Elle ne porta, dit-on, à son royal amant, qu’un cœur éprouvé par son premier gentilhomme ; celui-ci rit beaucoup de l’embarras de presque toutes les femmes, qui n’étaient pas comme Diane, dans l’attitude la plus calme et la plus décente quand les lumières reparurent et dévoilèrent à ses yeux l’inconduite de sa mère��: elle en avait trop appris avec son charmant maître, pour ne pas s’apercevoir que sa mère n’avait pas repoussé avec aigreur les tentatives de l’abbé, mais elle se garda bien d’en parler ; seulement elle se sentit un peu moins de disposition à l’obéissance absolue qu’elle avait eue jusqu’alors. Madame de Mansro marqua au duc beaucoup d’humeur et lui dit que lorsque l’on se conduisait ainsi, on ne pouvait pas espérer avoir dans sa société des femmes vertueuses. — Aussi, dit-il en la regardant, je n’ai jamais eu la prétention d’en avoir chez moi ; mais, en revanche, elles sont jolies, aimables, et surtout point bégueules. Madame de Mansro ne se contenait pas : l’abbé la pria de se calmer, appela les gens de madame, lui donna le bras, ainsi qu’à ses filles, pour monter en carrosse, et demanda à la mère la permission de lui faire sa cour, ce qu’elle lui accorda avec toute la grâce possible.  Quand la portière fut fermée, madame de Mansro prit la parole : En vérité, on n’est pas plus aimable, plus sensible que ce petit abbé : je lui ai les plus grandes obligations, car au moment de la sotte plaisanterie du duc, j’ai été si effrayée, que, sans l’abbé, je serais tombée de ma hauteur ; il m’a soutenue dans ses bras. Je n’oublierai jamais ce service ; mais vous, Flore et Vesta, vous aviez l’air bien effarouchées, quand la lumière a reparu. — Nous avions eu aussi grand peur, et sans le chevalier d’Herbin et ma sœur, le marquis de Jercour, nous eussions couru risque de faire une chute dangereuse. — Il n’y a, dit madame de Mansro, sans paraître entendre ce que lui disaient ses filles, que Diane qui n’a point été effrayée. — En aucune manière ; que pouvais-je craindre ? n’étais-je pas avec vous, ma mère ? Ne savais-je pas que vous veilliez sur nous, que vous ne vous occupiez que de nous ? Ainsi en me tenant près de vous, je n’avais rien à redouter. — Quoi, vous avez toujours été près de moi ? — Toujours. Madame de Mansro changea de conversation, et peu à peu la fatigue de cette fête bizarre endormit les quatre belles, qui n’arrrivèrent à Versailles qu’à six heures du matin. Leurs gens les avaient attendues toute la nuit. Elles n’eurent d’autre soin que de se coucher et dormirent jusqu’à plus de midi.  De Clignac, qui avait appris dès le matin à Paris l’aventure des bosquets de Monthiers, était outré de dépit et vint en marquer à sa sœur tout’ son mécontentement ; mais elle le reçut avec une telle hauteur, lui dit si bien qu’elle trouvait plaisant qu’un olybrius comme lui, qui lui devait tout, s’avisât de trouver bonne ou mauvaise sa conduite, qu’elle n’avait aucun compte à lui rendre, et qu’au surplus pour être maîtresse déclarée du Roi, il n’était pas nécessaire d’être une vestale ; que la dernière favorite en était une preuve convaincante ; qu’au surplus elle avait acquis dans cette journée un ami charmant dans l’aimable abbé de Simber. — Voilà comme vous êtes ! Préférer le frivole avantage de faire encore une conquête|, à donner à votre fille la seconde place à la cour. — Je vous le répète, mon frère, ce n’est pas ce qui y nuira : et le duc lui-même, supposé qu’il ait profité de cet instant... — En pouvez-vous douter ! tout Paris le dit. — Tout Paris n’y était pas, et moi qui y étais, qui avais un si grand intérêt à juger la conduite de ma fille, je vous jure que je ne crois pas qu’il se soit rien passé entre elle et le duc, qui au moins y a mis tant de discrétion que je défie qu’on en ait la moindre certitude. Je n’en dirais pas autant de Flore et de Vesta. J’espère cependant que cela n’a pas été porté au dernier terme. — Espérez, ma soeur, espérez, c’est bien fait ; mais si vous ne vous fussiez pas, dit-on, évanouie dans les bras du petit abbé, rien de tout cela ne serait arrivé. — Apparemment, mon frère, que cela devait être ; mais enfin tâchez de ne pas me rompre si long-temps la tête d’une chose faite et à laquelle il n’y a nul remède, et souvenez-vous que je n’ai nul besoin de vous. Clignac se tut, et il ne fut plus question de rien.  Dès le soir le Roi vit Diane à sa fenêtre ; la langueur que la fatigue de la veille lui laissait, la rendait plus touchante encore. Sa Majesté en fut enchantée. Il en parla à Leb... qui, voulant que cela n’eût aucune suite importante, raconta au Roi l’aventure du bosquet. Sa Majesté en rit beaucoup, et dit : N’importe, je veux que vous me l’ameniez. — Oh ! sire, c’est presque impossible ; la mère est décidée à n’en rien faire, ayant de grandes prétentions ; elle est méchante comme un démon, elle fait damner son mari, son frère, ses filles ; que Votre Majesté daigne entrer une seule fois chez elle, elle consentira à tout. Le Roi, à qui Diane avait infiniment plu, vint la voir à peu de jours de là, et lui fit les plus tendres propositions. La petite, qui avait goûté les plus délicieux plaisirs avec le duc, ne se souciait que faiblement de Sa Majesté : aussi la reçut-elle avec infiniment de respect, mais en même temps de froideur. Le Roi, qui s’était imaginé, d’après l’aventure de Monthiers, que cette jeune personne volerait au-devant de lui, fut fort étonné de la trouver si réservée. Sa mère, sous différens prétextes, la laissa seule avec le Roi ; mais aux plus légères familiarités, Diane opposait une telle sévérité, que Sa Majesté crut que l’aventure des bosquets était une calomnie ; car il ne lui paraissait pas possible qu’une femme qui avait cédé si promptement au duc, lui résistât. Au surplus, cela le piqua au jeu, et ce qu’il n’avait d’abord cru être qu’une fantaisie, prit le caractère d’une passion violente. Il revint le soir à Versailles ; c’était un dimanche. Il fit dire qu’il n’y aurait point de grand couvert et s’enferma avec le duc de Richelieu, à qui il racontait tout ce qu’il éprouvait pour Diane, qui était aussi insensible que sa patrone, et il engagea le duc à la voir. Dès le lendemain, il vint chez madame de Mansro, et fut assez étonné d’y trouver l’abbé de Simber, qui y était reçu en maître de la maison. Il vit Diane, qui lui parut charmante ; il lui parla avec toute la séduction qu’il avait reçue de Dieu, ou plutôt du diable, et lui persuada quelle était trop heureuse, après l’aventure de Monthiers, que le Roi, qui la savait, eût pour elle une aussi violente passion ; qu’avant perdu sa réputation, il valait mieux au moins s’assurer une existence brillante, que de passer d’une fantaisie à une autre. Diane pleura, dit qu’elle n’aimait pas le Roi. — Et qu’importe, pourvu qu’il vous aime ! Le duc prêcha tant et si bien, qu’elle consentit à permettre qne Sa Majesté vînt passer la soirée avec elle.  Le Roi s’y rendit seul avec le duc de Richelieu et son premier page. Le duc, dit-on, trouva Flore fort à son gré, et perfectionna peu à peu ce que le chevalier d’Herbin n’avait fait qu’ébaucher.  Pendant le temps de ces tête-à-têtes, M. de Mansro causait affectueusement avec l’abbé ; Vesta, qui craignait que le premier page du Roi ne s’ennuyât, lui proposa de jouer aux échecs, qui souvent tombaient à terre, et on prétend que le page en les ramassant..... Le Roi moins heureux que son page, que son premier gentilhomme, que l’abbé de Simber, ne rapporta encore de ce long entretien qu’un baiser qu’il avait eu quelque peine à obtenir et quelque espérance d’être mieux traité par la suite. Quinze jours ou plutôt quinze nuits se passèrent ainsi.  Dès la quatrième, le duc n’avait plus rien à désirer. L’abbé désirait, au contraire, de trouver un prétexte honnête, de rompre avec la chère maman ; mais rien n’était aussi parfaitement heureux que le page et Vesta. Ils s’adoraient comme au temps de l’âge d’or. Le page aurait donné sa vie pour elle, Vesta en aurait donné mille, si elle les avait eues, pour son jeune ami. Hélas ! pourquoi tant d’amour et tant d’inocence furent-ils si mal récompensés ! Vesta n’avait pas même l’idée de se défendre. Elle aimait le jeune de Rosen, comme un frère, un amant, un époux, et ne se doutait pas que rien pût rendre plus sacrée leur union, ou la rompre. M. de Rosen ne réfléchissait pas qu’il ne pouvait tenir les promesses qu’il faisait chaque jour, puisqu’il n’était pas maître de ses actions. Mais laissons pour quelques instans ce jeune couple dont l’imprudence rendit Vesta malheureuse et sachons quels progrès le Roi faisait sur le cœur de Diane.  Celle-ci, vaincue parles importunités de son oncle, de sa mère, du duc de Richelieu et même de l’abbé, consentit à couronner les feux du Roi qui n’en fut que plus amoureux et soutint à Richelieu que rien n’était plus faux que ce qu’on avait dit de sa liaison avec le duc de ***. Alors rien ne mit des bornes aux demandes de la mère et de l’oncle. Le Roi accorda toutes celles que Diane daigna appuyer. Bientôt l’intérêt qu’elle inspira, s’augmenta. Elle devint mère. Vesta l’était aussi. Elle en fit confidence à sa sœur qui en parla au Roi en le suppliant de marier Vesta avec son page. Le Roi promit d’en parler à monsieur le baron de Rosen, mais je ne puis insister s’il n’y consent pas. Hélas ! ce fut inutilement que le Roi daigna se mêler de cette affaire, il trouva le baron inflexible. Il fut même obligé de lui accorder une lettre de cachet pour son fils avec un brevet de sous-lieutenant dans un régiment de cavalerie, avec défense d’en revenir avant trois ans. Vesta u t envoyée, pour la soustraire à la colère de sa mère qui voulait la tuer, dans une très-belle maison â Passy que le Roi venait de donner à Diane. Elle accoucha quelques mois après d’une fille qui ne vécut que quelques jours : sa mère fut long-tems à se consoler et de l’absence d’un amant adoré et de la mort de sa fille ; mais enfin sa douleur se calma, et même il est dit qu’elle aida sa sœur, ainsi que Flore, dans le pénible emploi d’amuser un monarque.  Diane avait peu de temps après sa sœur quitté Versailles pour se retirer à Passy, où elle tint sa maison avec ses deux sœurs, faisant sentir à sa mère qu’elle ferait mieux de surveiller celle de Paris. Ainsi elle se débarrassa d’une tutelle d’autant plus incommode, qu’elle ne pouvait que lui nuire dans l’esprit du Roi, que madame de Mansro et son frère fatiguaient de leur ambition et de leur avarice. Diane restée avec ses sœurs chercha tous les moyens de se donner une grande considération ; elle eut un fils qui était la vive image de son père. Elle le nourrit de son lait, et le Roi ne vit pas sans attendrissement cet enfant beau comme l’amour, se reposant sur ce sein dont il était encore idolâtre. Alors on trembla à la cour que Sa Majesté ne déclarât mademoiselle de Mansro maîtresse ; et qui sait jusqu’où ce premier pas eût pu la conduire ? Le Roi était libre ; il adorait son fils. Toutes les cabales de la cour se réunirent pour les perdre l’un et l’autre. L’enfant de Diane avait trois à quatre ans. Sa mère, qui au moins devait croire qu’il serait légitimé, lui faisait rendre de grands respects. Dans son intérieur on l’appelait monseigneur : et on assure qu’elle lui mit le cordon bleu comme le portait les fils de France sans qu’ils fussent reçus chevaliers.  On envenima ces actions qui provenaient d’une faiblesse si pardonnable dans une mère pour le plus beau et le plus aimable des enfans. On alla jusqu’à dire au Roi que mademoiselle de Mansro se vantait que si Sa Majesté devenait libre, il l’épouserait, et reconnaîtrait son fils, qui serait duc de Bretagne. Le Roi, indigné qu’on osât abuser de ses bontés pour avilir la majesté du trône, donna ordre qu’on enlevât le fils de Diane, et qu’il fût conduit dans une retraite à cent cinquante lieues de Paris, où elle ne le verrait jamais. Cet ordre barbare pensa coûter la vie à la pauvre Diane qui est encore à Passy, ne pouvant se consoler de l’éloignement de son fils et de l’abandon du Roi. Elle vit toujours avec ses deux sœurs et son père qui est venu la rejoindre après la mort de sa femme, qui, apres avoir gagné beaucoup d’argent, a fini par perdre une grande partie de sa fortune. Le chagrin qu’elle en a conçu, celui de voir que la prédiction de son frère était accomplie, l’ont conduite au tombeau. Clignac a fini par être envoyé aux iles où, dit-on, il est mort en arrivant. Pour le pauvre Mansro, il ne sait pas précisément, et croit quelquefois que sa fille avait épouse le Roi secrètement, et il dit en confidence à tous ceux qu’il rencontre, qu’un jouril déclarera son mariage ; mon petit-fils sera prince et je serai grand-père d’un fils de France. Sa fille le laisse dire, ne le contrarie point, et lui donne tout ce qui peut le rendre heureux. Aussi l’est-il : d’autant plus qu’il n’a pas l’esprit de s’affliger de l’état précaire de sa fille et de son petit-fils. Voilà, ma chère Eulalie, tout ce que je sais des aventures des trois sœurs. Je la remerciai et ajoutai : Le sort de Diane n’est pas fait pour rassurer celles qui ont les bonnes grâces du Roi. Il paraît en général que d’avoir un fils de Sa Majesté est une raison d’être malheureuse : car Mathilde et mademoiselle de Mansro le sont infiniment. — Mathilde ne l’est que par le chagrin de ne pas voir son fils. Encore m’a-t-elle écrit il y a quelque temps, qu’elle savait que le Roi avait fait revenir cet enfant à Paris, qu’il en avait confié le soin à une nouvelle catholique. Elle me mande qu’elle cherchera tous les moyens de le voir sans qu’il la connaisse, et que cette seule espérance lui avait rendu sa gaîté ; qu’aussitôt qu’elle aurait revu son fils, elle irait faire un voyage en Bretagne pour embrasser son père, et qu’elle espérait me revoir cet hiver à Paris ; car pour rien au monde elle ne mettrait le pied dans cet enclos qu’elle déteste. Mais certainement, si nous sommes libres, nous irons la voir. — Vous en serez très-contente. C’est une femme extrêmement aimable. Elle n’a dit-on qu’un tort, c’est celui de dépenser l’argent comme l’eau. Elle est si généreuse, si noble, que l’on en abuse. Nous causions ainsi quand on nous dit que le Roi venait d’arriver de Compiègne, et qu’il avait demandé sur-le-champ une autre voiture, ce qui faisait croire qu’il allait venir au Parc aux Cerfs. 0 mon Dieu, dit Rosalie, je vais me coucher afin que vous ne mentiez pas, Eulalie, en disant que je suis dans mon lit et fort malade ; réellement, je ne me porte pas bien. Elle sonna aussitôt Suzanne, et se retira dans son appartement, dont elle ferma les portes en dedans. Moi, j’envoyai chercher Laurence ; je m’habillai très-élégamment, persuadée qu’il y a toujours beaucoup d’avantage à paraître le mieux possible. Puis je pris un livre. Laurence se mit à son métier ; nous attendîmes ainsi Sa Majesté dans un profond silence. Après environ une heure d’attente, j’entendis ouvrir les battants. C’était le Roi. Je me levai, j’allai au-devant de lui jusqu’à la porte du salon pour le recevoir, car j’avais appris que c’était ainsi que l’on recevait le Roi et les princes du sang. Il sourit très-agréablement en m’apercevant, et ne demanda point où était Rosalie. Il se flattait d’un tête-à-tête avec moi : mais quand il aperçut Laurence, sa physionomie devint sombre et son regard sévère. Est-ce, me dit-il, que je ne pourrais vous entretenir seule ? — Je n’ai, Sire, rien à vous dire ni à entendre de Votre Majesté qui redoute les témoins ; ainsi je vous demande que Laurence ne s’éloigne pas, ou je prie Votre Majesté de me pemettre de me retirer. — En vérité, vous êtes une femme bien extraordinaire ; comment se fait-il qu’avec une aussi jolie mine (  3  ) , un air si gai, si vif, vous soyez aussi prude qu’une dévote ? Allons, Eulalie, pensez que vous m’avez quelques obligations, que sans moi vous seriez dans une position bien différente.  Un bienfait reproché tint toujours lieu d’offense.  — Je ne le reproche point, Eulalie, Dieu m’en garde ; mais je crois avoir quelques droits à votre reconnaissance, quand ce ne serait que de ne point abuser de ma puissance pour vous faire céder à mes désirs. — Je vous répondrais, Sire, comme une femme qui se trouvait dans la même situation où je suis avec vous :  Qui sait braver la mort ne craint pas l’infamie.  — Vous avez donc pris des leçons de Rosalie ? — Je n’en prends d’autres, Sire, que de mon cœur, que de l’élévation des sentimens que ma naissance et l’éducation que j’ai reçue de ma mère m’ont inspiré. — Mais dites-moi donc, Eulalie, qui vous êtes ? — Je ne pourrais, Sire, vous en instruire qu’en entrant dans un détail beaucoup trop long et dont le Roi n’aurait sûrement pas le temps de s’occuper. — Eh bien ! Eulalie je vous prouverai, au contraire, que rien ne peut m’intéresser autant. — Il m’eût été très-facile, Sire, de satisfaire la curiosité de Votre Majesté, il y a quelque temps : j’avais réuni avec soin les détails des malheurs de ma mère, pour les apprendre à Rosalie. Dans notre douloureuse catastrophe, elle a perdu le portefeuille qui les contenait et les lettres de Votre Majesté ce qui l’a beaucoup affligée. S’ils ont été trouvés par ceux qui nous ont arrêtées, s’ils ont été portés au ministre, j’aurais bien désiré qu’ils m’eussent été rendus. — Je suis sûr, dit le Roi, qu’ils n’ont point été trouvés, car on m’a remis le procès-verbal de votre arrestation, et il n’y est question d’aucuns papiers, ainsi je ne puis vous les faire rendre ; mais ne pouvez-vous vous rappeler quelques particularités de ces mémoires qui, au moins, me feraient connaître celle dont j’ignore même le nom de famille, et qu’on m’avait présentée, ainsi que je vous l’ai déjà dit, comme une pauvre orpheline qui n’avait aucuns moyens de subsister. — Eh bien ! sire, si vous l’ordonnez, je vais commencer ce triste récit. Le Roi me demanda avant des nouvelles de Rosalie et s’il ne la verrait pas. Je lui dis qu’elle était malade ; il n’en fut pas persuadé. Je lui parlai de nos prisonniers : le Roi dit que leur liberté ne tenait qu’à nous. Ne voulant point répondre à cet article, je commençai le récit de mes douleurs et de celles de ma mère. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE IV." type="chapter">
          <p> CHAPITRE IV.  Histoire d’Eulalie.  Mon père se nomme le comte de Wanktim. Il avait servi avec honneur, et s’était retiré du service avec le cordon rouge et le brevet de colonel. A la mort de sa première femme, dont il avait eu un fils, il se retira dans une terre près de Valenciennes, où il ne put supporter long-temps la vide affreux que lui laissait la mort de la comtesse. Il ne pensa point qu’il pût se consoler, mais il crut que son chagrin serait plus supportable, s’il associait à son sort une jeune personne digne de son estime ; car pour de l’amour il ne voulait plus en avoir, ayant perdu l’unique objet de toutes ses affections. Ce fut sur ma malheureuse mère qu’il jeta les yeux. Elle venait d’avoir dix-huit ans. Je ne vous en ferai point le portrait : je lui ressemble d’une manière si frappante, que souvent il m’arrive, en jetant les yeux sur une glace, de croire que je revois cette mère chérie.  Le Roi était trop galant pour ne pas saisir cette occasion de me dire des choses flatteuses ; puis il me demanda de continuer un récit dont les premiers mots l’intéressaient si vivement.  Jamais personne n’eut une âme plus pure, un cœur plus noble, un esprit plus aimable que ma mère. C’était la réunion des vertus, des talens et des grâces. Elle avait perdu sa mère presqu’en naissant, et mon aïeul, qui se nommait M. de Manscourt, se remaria six mois après et eut un fils, qu’il nomma Raould. Il confia ma mère à une chanoinesse, qui se chargea de l’élever, et lui aurait, selon toute apparence, donné sa prébende, si le comte de Wanktim ne l’eût pas demandée en mariage Ma mère ne possédait rien que les bontés de la chanoinesse. Son père était mort, et le peu de fortune qu’il avait laissé, était passé entre les mains de son frère. Le désir de ne pas être à charge à sa parente, fut un des principaux motifs qui engagea mademoiselle Brigitte de Manscourt à se marier ; car, malgré que le comte fût un très-bel homme, il avait l’air si triste, qu’il ne lui plaisait que faiblement ; n’ayant rien de plus avantageux à espérer que ce mariage, elle ne crut pas devoir le refuser, d’autant plus qu’elle se flattait qu’il pourrait être utile à un frère qu’elle aimait beaucoup et qui venait d’entrer au service. Il était parti presqu’aussitôt avec son régiment pour l’Amérique, et ma mère se disait : Quand Raould reviendra, mon mari l’aimera, car mon frère est aimable, et il lui fera faire un chemin rapide. C’est ainsi que son âme céleste ne s’occupait que de la félicité des autres et s’oubliait entièrement elle-même.  Dès qu’elle fut mariée, le comte l’emmena dans sa terre, où elle le vit sans cesse occupé de ses regrets et fort peu du bonheur de sa charmante compagne, qui employait inutilement tous les dons qu’elle avait reçus de la nature, pour le dissiper et lui faire oublier celle qu’il avait perdue. Il avait même la cruauté de lui dire qu’elle n’y parviendrait pas. L’aimable Brigitte voyait écouler les jours de son printemps dans une langueur pire que la mort. Le comte ne recevait presque personne dans son château, si ce n’étaient les parens de sa première femme.  Un de ceux qui étaient les plus assidus à y venir, était un des frères de la comtesse de Wanktim. Il était beaucoup plus jeune que sa sœur ; il pouvait avoir au plus seize à dix-sept ans ; il avait le grade de cornette dans un régiment de cavalerie, et son régiment était en garnison dans une ville voisine de la terre de mon père, qui l’aimait à l’égal de son fils. Il l’avait vu tout enfant et s’était occupé de son édueation, de sorte que mon père aimait en lui son ouvrage ; et il le présenta à sa femme comme un second frère. Aimez, lui dit-il, Edmond comme vous aimez Raould. Hélas ! ma pauvre mère n’exécuta que trop ce commandement. Edmond la consola de l’absence de son frère, de l’indiffésence de son époux. Qu’il était aimable cet Edmond ! me disait ma mère. Je concevais aisément que si sa sœur, comme on le disait, lui ressemblait, on ne se consolât pas de sa perte. Ce n’était point assez de la plus belle figure, Edmond possédait le cœur le plus sensible et son esprit, orné par l’étude des auteurs anciens et modernes, avait toute la fraîcheur et la grâce de la jeunesse. Si ma mère ne put se défendre de remarquer avec le plus tendre intérêt les qualités d’Edmond, Edmond voulut en vain défendre son cœur de l’attrait irrésistible qu’il ressentait pour la jeune comtesse. Mon père ne s’en aperçut point. Livré tout en entier à ses inutiles regrets, il sentait trop peu le prix de sa nouvelle compagne pour éprouver près d’elle cette jalousie délicate qui n’offense point celle qui en est l’objet, car elle ne tient qu’à la crainte de ne pas plaire assez et ne suppose jamais que l’on soit capable de trahir ses sermens. Edmond ne se dissimulait pas les sentimens qu’il avait pour ma mère. Il la voyait délaissée par son époux ; et il se disait : J’aurais été trop heureux qu’elle eût été ma compagne. Edmond était riche, car un de ses oncles l’avait nommé son unique héritier, au préjudice de ses autres frères et de son neveu que l’on nommait Jules. Il forma le projet de ne point se marier, puisqu’il n’avait pu s’unir à sa chère Brigitte, et pour que son beau-frère n’en pénétrât pas la véritable raison, il déclara qu’il laisserait tout son bien à son neveu. Il demanda à mon père la permission d’employer une partie de son revenu à améliorer sa terre ; il y consentit et Edmond eut des ouvriers à Wanktim et fit bâtir dans une partie de la forêt qui dépendait du château, un pavillon charmant où il donnait au comte des retours de chasse délicieux ; Brigitte s’y trouvait toujours ; car tous les instans qu’elle passait loin d’Edmond lui paraissaient un supplice.  Il y avait cinq ans qu’elle était mariée, et elle n’avait point d’enfant. Ainsi cette âme aimante n’avait aucun objet auquel elle pût attacher les facultés de son cœur, si ce n’était l’aimable Edmond, qui, amant aussi discret que tendre, n’avouait point un amour qui deviendrait coupable dès qu’il oserait l’exprimer. Brigitte, pénétrée de ses devoirs, eût mieux aimé mourir que d’y manquer et ne croyait avoir pour Edmond que la plus vive, mais la plus innocente amitié.  . Ma mère recevait de temps en temps des lettres de Raould. Dans les dernières il lui marquait qu’il avait quitté le service, qu’il était au moment d’épouser la fille d’un riche colon, décidé à ne la lui donner qu’autant qu’il consentirait à rester avec lui à la Martinique. Cette lettre affligea ma mère. Elle s’était toujours flattée de revoir Raould. Elle la communiquait à Edmond qui partagea sa peine et lui promit de tout employer pour déterminer son frère à ne point former des nœuds qui le sépareraient pour toujours de sa sœur dont il était si tendrement chéri. Edmond en effet écrivit à Raould ; il ajoutait que l’espoir d’une grande richesse ne devait pas le déterminer, que sa fortune était à sa disposition, et qu’il serait trop heureux de la partager avec le frère de l’aimable Brigitte. Mais sa lettre arriva trop tard, Raould était marié lorsqu’elle lui parvint. Sensible à l’amitié qui l’avait dictée, Raould en profita pour donner à Edmond une preuve de confiance qui lui était un garant de l’attachement qu’il avait pour lui. Il lui envoyait une lettre de change de dix mille livres sur Paris, en le priant de les porter ou de les envoyer par quelqu’un de sûr aux dames Feuillantines de la rue Sait-Jacques, pour les remettre à sa mère qui n’était point celle de Brigitte et qu’il savait être fort mal à son aise, en ajoutant que tous les ans il lui en enverrait autant. Edmond fit part à ma mère de la lettre de son frère. Elle y vit clairement qu’il s’était sacrifié pour sa mère qu’il aimait beaucoup : quant à ma mère, elle ne la connaissait pas. Madame Wanktim s’était remariée, aussitôt après la mort de mon grand-père, à un joueur qui, non seulement l’avait ruinée, mais aussi mon oncle, et j’avoue que je trouve qu’il avait beaucoup trop de générosité envers sa mère ; mais Raould avait l’excès des vertus.  Edmond s’acquitta de sa commission et fit remettre à madame de Salans le don de son fils. Elle était veuve depuis trois mois, et si pauvre, qu’elle était au moment de quitter les Feuillantines faute de payer sa pension ; aussi eut-elle une grande joie d’avoir des nouvelles de son fils si utiles et qui la tiraient d’embarras.  Deux ans après, ma mère devint grosse : cet événement qui la comblait de joie, parut très-indifférent à mon père, qui ne croyait pas pouvoir rien aimer autant que Jules ; ma mère l’aimait aussi beaucoup ; il était, m’a-t-elle dit bien des fois, l’enfant le plus aimable. Mon père lui avait donné un gouverneur : c’était un Portugais, nommé Zoptos, homme aussi instruit qu’il était profondément hypocrite. Il obtint la confiance de mon père, qui le croyait le plus honnête des hommes. Zoptos ne put voir ma mère sans être touché de ses charmes ; il fit plus, il n’osa le dire. Brigite reçut cet aveu avec la dignité qui lui convenait ; elle lui déclara que s’il lui disait encore un mot de ses sentimens, elle ne pourrait se dispenser d’en prévenir mon père qui saurait bien punir son audace et le chasserait de chez lui. Zoptos, indigné d’être ainsi traité par celle qu���il adorait, résolut de s’en venger Hélas ! des circonstances douloureuses ne lui en donnèrent que trop les m oyens.  Raould, comme ma mère l’avait imaginé , n’avait réellement fait qu’un mariage de convenance, et dont le principal but était d’assurer à sa mère une existence plus douce que celle à laquelle son second mari l’avait réduite. Il n’avait trouvé dans la femme qu’il avait épousée que beaucoup d’or, tous les défauts ordinaires des Créoles, et aucune de leurs bonnes qualités. Elle avait une figure assez agréable, sans avoir rien de remarquable. Mais ce qui était extraordinaire, c’est quelle n’en était pas moins très-galante, et que mon oncle, avec la meilleure volonté du monde, ne put pas ignorer le désordre qui se commettait sous ses yeux ; il en avait prévenu sa femme : elle n’en tenait compte ; enfin, un jour qu’il revenait du port, il entre dans un cabinet dont elle avait négligé de fermer la porte, et indigné du peu de soin qu’elle prenait pour voiler sa honte, transporté de colère, il passe son épée au travers du corps de celui qui le déshonorait presque publiquement ; à l’instant où le malheureux tombe baigné dans son sang, il le reconnaît pour le gouverneur de l’île. Il n’avait point de Cacambo (  4  ) pour lui donner de bons conseils, ni de vieille ; il fallut qu’il les prît de lui-même, et celui qui lui parut le plus certain, ce fut de fuir à toutes jambes vers le port, d’acheter à quelque prix qu’on lui fît, une place pour passer en Europe ; il arriva fort heureusement. Il apprit en débarquant qu’un aviso était arrivé à Brest bien avant lui et avait apporté son signalement pour qu’il fût livré dans les mains de la justice, comme assassin du gouverneur de la Martinique.  A cette triste nouvelle, mon oncle prit l’habit d’un mendiant et ses papiers, qu’il lui paya comme d’autres paient des titres honorifiques. Il quitta Brest pour se rendre en Flandre, et fit avertir Edmond qu’il y avait un homme dans le parc qui demandait à lui parler. Edmond était avec ma mère dans le salon. Assez mécontent qu’on lui fît perdre des momens toujours précieux pour lui, il demanda quel est l’homme qui l’attendait. On lui répond que c’est un mendiant ; mais qu’il dit avoir des choses de la dernière importance à lui communiquer. Edmond prend son fusil, se fait suivre par ses chiens et va trouver ce misérable voyageur. Qu’on juge de sa surprise en reconnaissant que c’est Raould, et qui lui en donne des preuves irrécusables, lui disant également les raisons qui le forcent à se cacher. Edmond le mène dans le pavillon qu’il avait fait bâtir et dont lui seul avait la clef. Il lui promit qu’à la nuit tombante il lui amènerait sa sœur. Il lui donna de la lumière, des livres, et le quitta pour venir apprendre à ma mère quel était celui qui l’avait fait demander. Brigitte en fut chagrine et joyeuse en même temps. Elle avait une grande joie de revoir Raould ; mais elle connaissait l’ascendant que Zoptos avait sur son mari, et qu’il ne pouvait rien lui cacher de ce qui l’intéressait. Elle ne douta donc nullement que le comte n’apprît au gouverneur de son fils que son frère était arrivé et quel événement le forçait à se cacher. Alors n’avait-elle pas à craindre que cet homme, pour se venger de ses dédains, ne révélât la retraite de Raould et ne le livrât ainsi à toute la rigueur des lois ? Il fut donc convenu que cet important secret resterait entre Edmond et son amie ; et comme mon père était absent pour un mois, ma mère en profita pour aller passer presque toutes les soirées avec son frère, sous prétexte de faire de l’exercice, ce qui lui était très-recommandé, sa grossesse avançant beaucoup. Tantôt seule, et tantôt avec Edmond, ils gagnaient le pavillon et allaient porter quelques consolations à l’infortuné captif, tandis qu’ils attendaient la réponse d’un jurisconsulte célèbre de Paris, pour savoir quels moyens on devait prendre pour assoupir cette affaire.  Raould revit sa sœur avec un plaisir extrême et ne pouvait concevoir comment il était possible que le comte ne l’aimât pas. Il n’est que trop vrai, disait Edmond, et son indifférence semble être augmentée depuis qu’il a mis toutes ses affections dans un certain Zoptos, Portugais, qui nous perdra tous, s’il le peut. Raould a promis d’en délivrer ma mère dès qu’il sera libre. Mais, hélas ! jamais il ne la recouvrera cette liberté que pour tuer Edmond !  Pendant que ma mère se livrait avec une parfaite sécurité aux charmes de l’amitié fraternelle et aux douceurs d’un amour céleste, l’infâme Zoptos tramait le plus horrible complot. Il avait suivi les pas de ma mère, il la voyait chaque soir entrer dans le pavillon qui appartenait à Edmond ; il l’en voyait ressortir avec cet aimable jeune homme qui lui donnait le bras pour traverser la forêt, et à l’entrée des jardins ils se séparaient. Ma mère prenait un côté du parterre pour rentrer par là au château, et Edmond dans les bosquets opposés tournait par les basses-cours et ne revenait dans le salon que plus d’une heure après que ma mère y était rentrée. Zoptos ; dont l’amour pour Brigitte était toujours aussi ardent, voulut profiter de l’instant où elle se trouvait seule dans le jardin pour obtenir un triomphe qu’il mettait au-dessus de la possession d’un empire. Il attend donc qu’elle se soit séparée d’Edmond et qu’il soit assez loin pour ne pas lui donner de secours. Zoptos aborde ma mère et lui exprime son amour. Brigitte, qui craint des entreprises téméraires que le temps et le lieu pouvaient rendre très-dangereuses, cherche à s’échapper de ses mains. En fuyant, elle oublie qu’il y a devant elle quelques marches à descendre ; elle ne les voit point, et son pied manquant, la première, elle tombe, et sent une douleur très-vive qui lui fait craindre des être blessée. Zoptos s’empresse de la relever. Elle lui dit avec l’accent de la nature : Au moins, Zoptos, si vous ne respectez pas les devoirs de la société, respectez mon état : je viens de faire une chute dangereuse ; n’ajoutez pas au péril où elle peut mettre mon enfant, en me forçant à me défendre contre vous. Montrez-vous digne du nom d’homme, en sachant commander à vos passions et en m’aidant à regagner mon appartement. Soit que Zoptos vît bien qu’il ne pourrait rien obtenir, soit que ce que lui disait ma mère fit quelque impression sur lui, il cessa ses propositions injurieuses et lui offrit le bras pour regagner le salon où , dès qu’elle fut entrée, elle raconta son accident et envoyac hercher son accoucheur qui dit qu’avec du ménagement et une saignée, ma mére n’en irait pas moins à son temps. La saignée fut faite dès le soir même, mais elle ne put prendre du repos. C’était désespérer Raould. Edmond put à peine lui faire supporter les deux premières soirées. Il désirait revoir sa sœur, son amie : il avait reçu des nouvelles de son conseil et il voulait les communiquer à la comtesse. Edmond, qui trouvait aussi son compte à ces soirées, assura Brigitte qu’il aurait tant de soins d’elle dans le trajet, qu’elle ne souffrirait pas : car qui ne sait, quand on est pasionnément amoureux, le charme que l’on ressent à donner le bras à celle que l’on aime. Que de jouissances sont attachées à cette seule action qui, pour tout autre, n’est qu’une marque de politesse ! Sentir battre, au travers d’un léger vêtement, le cœur où l’on règne.... Se sentir pressé involontairement contre le sein de son amie, qui s’éloigne dès qu’elle s’en aperçoit, pour se rapprocher une seconde fois par les lois de l’attraction, comme le dit Pangloss ! Mais tout n’était pas dans le château de Wanktim, comme dans ceux de Westphalie, et on ne pouvait pas dire que tout allait au mieux. Oh ! on pouvait bien dire, au contraire, comme Martin, que tout était au plus mal (  5  ) ; car Zoptos partit le jour même où ma mère fut saignée, c’est-à-dire la nuit, sans que personne le sût, et vint trouver mon père, qui était à quinze lieues de là. Il arriva au moment du réveil du comte, et il se fit conduire dans sa chambre. Il lui certifia qu’Edmond et sa femme le trahissaient, et qu’il paraissait que c’était depuis long-temps ; que l’on avait parlé d’une chute sur la terrasse, afin d’annoncer qu’on accoucherait avant terme ; qu’elle avait été saignée, et qu’il ne serait point étonné quand elle serait accouchée d’ici à quelques jours.  Le comte n’aimait point ma mère, mais il chérissait Edmond, et l’idée qu’il était trompé par lui lui était sûrement très-sensible. Cependant il voulut s’assurer de ce que lui disait Zoptos, et revint avec lui, et n’ayant point laissé savoir au château qu’il était à Wanktim, il alla se mettre en embuscade dans le jardin. La lune était dans les jours où sa lumière est plus brillante, de sorte que mon père vit distinctement Brigitte, que son ami avait vivement sollicitée, de la part de son frère, de venir la voir, sortir du château, donnant le bras à Edmond, puis gagner la forêt, où mon père, la rage dans le cœur, les suivit. Il les vit entrer dans le pavillon, en refermer la porte avec soin. Mon père voulait la briser, et convaincre d’infidélité, à ce qu’il imaginait, sa déloyale compagne, quand Zoptos lui dit : Gardez-vous-en bien, vous vous exposeriez inutilement. J’espère que vous ne doutez pas qu’une femme qui vit familièrement avec votre beau-frère, n’a pas besoin de s’enfermer dans un pavillon, au milieu d’une forêt, avec cet homme, si ce n’est pour le combler de ses faveurs. Je vous donnerai, monsieur le comte, un moyen plus certain de vous venger d’une épouse infidèle. Et après que mon père eut vu ma mère ressortir du pavillon, qu’il les eût vu se séparer pour rentrer par des portes différentes, il remonta à cheval et alla coucher dans une ferme à une lieue de là. Zoptos l’y suivit, et aigrissant les ressentimens de mon père, il lui fit adopter le plan affreux qui a causé la perte de ma mère et la mienne ; car Dieu me préserve de croire que le crime atroce qui suivit de près les momens dont je parle ait été connu de mon père. L’imprudence que ma mère avait faite d’aller voir son frère avant les neuf jours de sa chute, pensa me coûter la vie, en déterminant le moment de son accouchement et en l’avançant de près d’un mois, ce qui confirma mon père que j’étais le fruit des amours d’Edmond. Aussi ne marqua-t-il aucune joie de ma naissance. Ma mère me voyant très-délicate, comme tous les enfans qui ne viennent pas à terme, avait les plus vives inquiétudes que je ne vécusse pas. Elle était loin alors de redouter les maux cruels dont j’étais menacée. — Et que j’espère, belle Eulalie, que vous oublierez avec moi, qui veut vous combler de bonheur. — Rendez donc, Sire, la liberté à Rosalie, à Édouard et à son ami. — Vous savez, cher ange, à quelle condition je l’ai promise ; soyez leur libératrice : et il voulut prendre un baiser. Je me défendis assez pour qu’il vit que je ne voulais pas qu’il allât plus loin, mais je le lui laissai prendre. Je ne puis, dit le Roi, écouter ce soir la fin de vos aventures ; mais je ne vous en tiens pas quitte, et je reviendrai dans deux jours pour les entendre. Je vous prie de marquer à votre compagne tout l’intérêt que je prends à sa santé : puis s’adressant à Laurence, il lui fit quelques plaisanteries sur leur ancienne connaissance, et lui demanda pourquoi elle ne s’était pas mariée comme les autres. — Parce que, Sire, je ne supporterais jamais d’être la femme d’un particulier après avoir été un moment celle du plus grand monarque du monde. Le Roi sourit et il me quitta en me répétant que dans deux jours il viendrait me voir ; et que Rosalie, à ce qu’il espérait, serait visible ce jour-là. Dès qu’il fut parti je montai chez Rosalie et lui racontai la visite du Roi et la promesse qu’il m’avait faite de revenir dans deux jours. Lui tiendrez-vous encore rigueur ? lui dis-je ; il parait désirer vivement de vous voir. — Il ne tiendra qu’à lui quand je serai madame de Riolle, je le verrai pour l’en remercier. Célestine et quelques autres dames qui vinrent nos voir, interrompirent notre conversation. La soirée était très-belle. Nous nous promenâmes long-temps dans les jardins, et étant rentrées, nous donnâmes un charmant souper à nos voisines, mais il n’y avait point d’hommes ! </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE V." type="chapter">
          <p> CHAPITRE V.  L’abbé n’avait pu encore découvrir dans quelle prison étaient ren fermés nos pauvres amis. Je m’imagine, disait-il, qu’ils ont été envoyés dans quelque château-fort, où ils sont libres d’aller et venir, mais sans pou voir s’éloigner. — Je le désire beaucoup, repris-je, mais je ne le parierais pas, et je fis bien ; car ils étaient, comme je le dirai par la suite, traités avec la plus grande rigueur. L’abbé parla de sa mère qui était, disait-il, dans son lit depuis dix ans, sans pouvoir en sortir. Ah ! quel état pour une femme qui était autrefois belle, agissante, et qui tout à coup perd toutes facultés, excepté celles de l’àme. Je ne comprends pas comment elle a pu y résister ; et il entra dans beaucoup de détails sur sa mère qu’il paraissait aimer tendrement. Il me parla de feu son frère ; qui était père de ces deux enfans dont nous avons parlé au commencement de ces mémoires : mais il ne nommait ni les uns ni les autres, et lui ne portait d’autre nom que celui d’abbé Guillaume. J’ai fui, dit-il, tout engagement, et je me trouve père de famille. J’ai déjà dit que l’abbé avait une expression, quand il parlait des sentimens vertueux, qui faisaient oublier l’extrême négligence de sa parure, et il était très-difficile de ne pas s’attacher à lui. Aussi j’aurais voulu être sûre, si je sortais du Parc aux Cerfs, de trouver un moyen de l’emmener avec nous ; mais que faire de la vieille mère paralytique ? Lui, de son côté, prenait à nous le plus vif intérêt et était dans des alarmes continuelles pour notre vertu. Rosalie, toujours fidèle à son plan, n’attendit point le Roi, remonta chez elle, et moi je gardai Laurence.  Le Roi fut exact au rendez-vous, et s’étant plaint d’abord de l’absence de Rosalie, il pria sa compagne de continuer le récit des malheurs de sa famille, qu’il lui promit d’adoucirautant qu’il lui serait possible. Eulalie remercia Sa Majesté, et reprit ainsi :  Suite de l’histoire d’Eulalie.  Plusieurs mois s’écoulèrent ainsi ; rien ne changeait dans le sort de mon oncle ; que dis-je ? il était devenu si terrible, qu’Edmond lui conseilla de ne point rester en France où il venait d’être condamné à être décapité, et le jugement avait été exécuté en effigie : il n’y avait donc pour lui d’autre parti que de fuir sa patrie ou d’y rester sans cesse séparé des humains. Il fallait opter. Ma mère fut la première à décider son frère à s’eloigner. Edmond lui donna cinq cents louis et lui dit qu’il lui ferait passer tous les trois mois quinze cent livres dans quelque pays qu’il voulût se fixer. Raould fut pénétré de reconnaissance et convint avec ses amis qu’il s’arrêterait à Francfort à l’hôtel de la Rose-Blanche où Edmond avait logé dans un voyage qu’il avait fait en Allemagne, qu’il se livrerait au commerce et qu’il espérait bien n’être pas long-temps à charge à ses amis. Edmond lui amena un cheval barbe avec lequel il pouvait être hors de France en moins de deux heures. Il voulait l’accompagner jusqu’aux frontières, mais Raould ne le voulut pas, parce qu’il eût fallu que Brigitte revint seule au château d’où elle s’était échappée pour passer avec son frère une partie de la dernière nuit qu’elle pouvait le voir. Zoptos, qui épiait ses actions, en avertit M. Wanktim qui n’avait pas encore pris définitivement son parti. Il vint dans la chambre de la comtesse et ne l’y trouva pas ; il se rendit dans la forêt. Il vit sortir du pavillon, sa femme, son beau-frère, puis un troisième individu qui s’arracha avec peine des bras de Brigitte, monta à cheval et partit comme un trait. Madame de Wanktim alors tomba dans les bras d’Edmond et y resta plusieurs minutes évanouie. Son ami la rappela à la vie, par les plus douces, mais les plus respectueuses caresses. Quoi ! dit M. de Wanktim, ce n’était pas assez qu’Edmond eût séduit ma femme, l’infâme la livre à un autre. Oh ! mon ami Zoptos, le sort en est jeté. Heureusement je n’aime point la comtesse, et je puis m’en séparer sans déchirer mon cœur, où elle ne régna jamais ; mais je veux la confondre. Il alla l’attendre dans sa chambre à coucher, qu’une seule lampe éclairait : il s’asseoit près du lit de sa femme qu’il croit infidèle et exige de Zoptos de ne point le quitter. Un instant après ma pauvre mère arrive : elle n’aperçoit ni mon père, ni Zoptos. Son premier soin est de venir me prendre dans mon berceau pour me donner le sein. Viens, mon enfant, dit-elle ; puisses-tu être moins malheureuse que que ta mère ! lorsque tout-à-coup mon père se présente et lui dit d’une voix menaçante : Madame, où avez-vous passé la nuit. Ma mère se jeta à ses pieds et allait lui révéler son secret quand, apercevant Zoptos, elle se releva et dit à son époux : C’est à vous seul, monsieur, que je puis l’apprendre ; que Zoptos se retire, et je vous expliquerai ce qui m’a forcée à sortir seule cette nuit : — Seule, dit mon père avec un souris amer : Edmond n’était pas avec vous et cet étranger ? Alors il lui raconta tout ce qu’il avait vu et lui dit : Je n’ai besoin, comme vous l’entendez, d’aucune explication ; il y a long-temps que votre inconduite m’est connue. Ce n’est pas vous que je regrette : c’est Edmond ; l’ingrat ! c’est ainsi qu’il reconnaît mes soins ! — Edmond n’est pas coupable. Je vous répète, monsieur, ordonnez que Zoptos se retire et vous saurez tout. — Je ne veux rien savoir : mon mépris pour vous et pour Edmond est à son comble. Sans rien attendre il sortit de chez ma mère, qui n’osa pas le suivre et encore moins aller chercher Edmond pour le consulter sur le parti à prendre. Quelle nuit ! me disait-elle, car elle ne se la rappelait pas sans frémir encore : et malgré qu’elle se persuadât que le jour qui suivrait lui rendrait le repos, ayant les preuves de son innocence dans les lettres tant de son frère que de son avocat, elle ne put fermer l’œil. Après m’avoir remise dans mon berceau, elle écrivit à son époux pour lui demander au nom de ce qu’il avait le plus aimé, de lui accorder un moment d’entretien. Tout-à-coup elle entend le bruit d’une voiture qui part : elle ouvre sa fenêtre et voit en effet une chaise de poste qui prenait le chemin de la forêt. Elle ne peut tenir à l’inquiétude qui la dévore : elle descend, ne trouve personne, pas un valet d’éveillé. Tremblante, elle se rend à l’appartement de son mari : elle le trouve ouvert, il n’y est point. Son fils est sûrement avec lui ; car elle fut au lit de l’enfant, qui couchait dans la chambre de son père et ne l’y trouva pas ; la clef est au secrétaire, qui est entièrement vide. Elle cherche partout si son mari ne lui a point écrit. Elle ne trouve aucune lettre. Elle éprouve un effroi si grand qu’elle ne sait où porter ses pas. Elle veut au moins qu’Edmond lui conseille ce qu’elle doit faire ; et s’approchant de sa porte qui donnait dans le même corridor que celle de l’appartement du comte, elle frappe doucement, on ne lui répond pas ; elle appelle Edmond : le plus grand silence règne dans cette chambre, dont le clef est ôtée. Dieux ! s’écria-t-elle ; M. de Wanktim a-t-il forcé Edmond à le suivre ? et il serait parti sans m’en prévenir ! Cette pensée la désespère ; elle rentre chez elle plus morte que vive, et attendant l’aurore dans les plus mortelles inquiétudes.  Enfin les valets reveillés sont très-surpris que leur maître soit parti. Un vieux serviteur de M. de Wanktim, nommé Henri, vient chez ma mère qu’il trouve debout et pleurant. Où est donc allé M. le comte ? lui dit-il. — Hélas ! je n’en sais rien. — Jules est aussi parti avec lui et M. Zoptos. — Edmond les accompagne aussi ? prit ma mère. — Je n’en sais rien, je croyais qu’il dormait encore. Sa chambre est fermée, celles de tous les autres sont ouvertes. Mais comment se fait-il que M. le comte soit parti sans nous avertir ? il a amené les trois chevaux bais et sa chaise de poste ; mais personne n’a été réveillé à l’écurie ; il faut que ce M. Zoptos, qui se mêle de tout ce qu’il n’a que faire, lui ait servi de postillon : puisse le diable le renverser sous les pieds des chevaux et qu’il ne s’en relève jamais ! Ma mère eût bien fait le même souhait, si sa belle âme eût été capable de vouloir rendre le mal pour le mal. D’ailleurs elle croyait Edmond parti avec eux, et quoiqu’elle fut vivement offensée que, la sachant innocente, il n’eût pas désabusé son époux, elle l’aimait trop pour désirer qu’il lui arrivât le moindre accident. Elle passa encore quelques heures dans la plus violente agitation, quand on lui annonça un notaire de Valenciennes qui était chargé des affaires du comte. Son premier mouvement fut de dire qu’elle ne pouvait le recevoir, tant elle était absorbée par sa douleur ; puis elle pensa que peut-être il lui donnerait quelque éclaircissement sur son sort, et elle lui fit dire de monter. Cet homme était aussi dur qu’un véritable rocher. Il entre, salue à peine ma mère, et lui dit : Voici, madame, un contrat de vente qu’a fait M. de Wanktim, par lequel il a cédé la totalité de ses biens, meubles et immeubles, à M. Léger, fabricant de Valenciennes, qui les lui a payés comptant. Ainsi, madame, je viens vous prévenir qu’il faut que vous quittiez cette maison d’ici à trois jours, ou vous y serez contrainte par les voies de fait. — Quoi ! M. de Wanktim est parti et ne me laisse point d’asile. — Je n’entre point, madame dans tous ces détails domestiques, mon client a acheté et payé ; il faut qu’il jouisse et je suis chargé par M. Léger de venir faire ici l’inventaire des meubles. Sans entendre un mot de plus, il fait entrer son clerc et commence la description de la chambre de ma mère, puis il passe successivement dans toutes les pièces du château. Les domestiques ne savaient ce qu’ils voyaient. Jamais homme n’avait eu de meilleures affaires que le comte, toujours il avait un an de son revenu devant lui. Sa dépense était réglée sur les deux tiers. Ainsi il n’y avait aucun événement qui pût le forcer à vendre une terre qui venait de ses ancêtres, qu’il aimait beaucoup, et où Edmond avait fait de grandes dépenses. Tout le monde demandait d’où venait un semblable caprice. La porte d’Edmond, comme on sait, était fermée. Le notaire envoya chercher le juge et un serrurier pour l’ouvrir.  Ma mère, accablée des réflexions qui se présentaient en foule à son esprit, ne paraissait prendre aucun intérêt à tout ce quise passait autour d’elle, quand elle entendit prononcer ces mots : Dieu ! il est mort ! Ces accens retentissent dans le cœur de ma mère ; elle se lève, court dans le corridor, et comprend toute l’étendue de son malheur, en voyant le vieux Henri sortir de la chambre d’Edmond, le désespoir peint sur la figure. Il est mort ! dit-il, ce bon jeune homme ! il est empoisonné ! Ma mère n’en entend pas davantage, elle tombe sur le carreau. Henri accourt à elle, la prend dans ses bras, la reporte sur le lit, dont bientôt on viendra l’arracher. Elle fut plusieurs heures sans connaissance. Les soins de Henri et de sa fille, qui était femme de chambre de ma mère, lui rendirent la connaissance de tous ses maux. Il n’était que trop vrai que le malheureux Edmond avait été empoisonné par Zoptos, car il n’y avait que lui qu’on pût accuser de cet horrible crime, dont il était impossible de douter, car à peine pouvait-on reconnaître Edmond. Ses traits étaient défigurés, et sa peau, noire comme celle d’un Africain, n’indiquait que trop le genre de sa mort. Du reste, son argent, ses bijoux, tout était enlevé, et il paraissait que Zoptos ne s’était pas contenté de l’avoir privé de la vie, qu’il avait voulu encore jouir de ses dépouilles.  La justice, non seulement constata le délit, elle voulut de plus connaître le coupable. On informa, et l’absence de mon père, les précautions qu’il avait prises pour ne laisser aucunes traces du lieu où il se retirait, tout donna de grandes suspicions, et il fut décrété d’ajournement. Ma mère n’en fut que plus maltraitée par le notaire et par M. Léger lui-même, qui à peine lui donna le temps de faire rendre les devoirs funèbres à Edmond, dont l’empoisonnement avait été constaté pas les médecins ; et toute malade que la comtesse était, il fallut qu’elle se fit transporter à Valenciennes où, d’abord, elle comptait se retirer chez la vieille chanoinesse qui l’avait élevée ; mais elle était morte la veille, d’une attaque d’apoplexie. Ma mère fut contrainte de louer un petit appartement dans un quartier retiré. Elle avait amené avec elle Henri et sa fille, nommée Fanchette. Tous les autres domestiques l’auraient suivie, si elle y eût consenti ; mais elle ne pouvait les garder, se voyant sans aucune fortune. Elle n’avait accepté les soins de Henri et de sa fille, que pour se donnner le temps de se rétablir ; car on pense bien qne de pareilles secousses pour une femme aussi sensible, aussi délicate que l’était ma mère, surtout nourissant, ne pouvaient qu’avoir causé dans tout son être les révolutions les plus dangereuses. Elle avait apporté avec elle ses diamans, ses bijoux, ses robes, ses dentelles et cinquante louis restant de sa pension qui lui avait été payée il y avait peu de temps. Elle vendit une partie des objets de luxe pour s’acheter des meubles très-simples, et elle attendit quelque adoucissement à ses peines, du temps et de l’amitié de son frère. Elle lui écrivit à Francfort sous le nom qu’il avait dû prendre ; elle lui racontait ses malheurs. Elle l’engageait à chercher son beau-frère, et elle lui mandait, si elle ne croyait pas pouvoir détromper M. de Wanktim, de lui indiquer les moyens pour l’aller joindre avec sa fille. Elle avait calculé qu’il fallait environ un mois pour avoir sa réponse, et pendant ce mois elle attendit patiemment ayant assez d’ailleurs du chagrin que lui causait la mort d’Edmond, et l’inquiétude que l’affaire intentée contre son mari, par le ministère public, ne devînt si grave, qu’il s’ensuivît un jugement par contumace qui entacherait sa fille. Elle employa donc tous ses soins pour l’empêcher. Elle donna même tous ses diamans pour qu’on l’assoupît. Il n’y eut point en effet de jugement de prononcé, mais la procédure, quelque chose qu’elle fit, ne fut point annullée : si bien que si mon père reparaissait à Valenciennes, il pourrait toujours être recherché comme coupable de la mort d’Edmond ; mais il ne reviendra jamais : il est à présumer que Zoptos l’aura assassiné ainsi que mon frère, et se sera emparé de l’argent comptant que mon père emportait avec lui, et il sera passé aux Grandes-Indes avec ce trésor. — C’est bien à présumer, dit le Roi ; mais que devint votre mère ? — Non seulement un mois se passa sans qu’elle eût des nouvelles de mon oncle, mais deux, trois, etc. Elle écrivait tous les courriers. Elle se voyait réduite à n’avoir qu’à peine de quoi faire le voyage. Cependant, n’ayant aucune autre ressource, elle se détermina à partir avec la fille de Henri, laissant au vieux père ses meubles et dix louis, montant de l’argent qu’elle s’était procuré en vendant tout le reste de ses parures. Elle prit la route de Francfort, où elle arriva fort heureusement avec moi et Fanchette. Des qu’elle fut descendue de voiture, elle alla s’informer de Raould, sous le nom convenu. On lui dit qu’en effet il était venu loger à la Rose-Blanche, mais qu’il y était resté fort peu de temps. Ayant voulu enseigner la langue française, il n’avait trouvé qu’un petit nombre d’écoliers, et s’était décidé à partir.  Nous croyons, ajouta l’hôtesse, qu’il est allé à Vienne avec un cardinal qui a passé par ici, et que son projet est d’entrer dans l’état ecclésiastique. Ma mère s’informa du nom du cardinal et lui écrivit ; elle resta à Francfort pour attendre la réponse de l’Eminence, qui n’en fit point. L’argent qu’elle avait eu pour sa route, diminua tellement, qu’elle se voyait sur le point d’être sans ressource dans un pays étranger. Elle engagea Fanchette à retourner près de son père, et vendait une partie des robes qui lui restaient pour payer les frais de son voyage. Cette fille aimait un jeune homme à Valencienne, elle s’ennuyait d’être si long-temps séparée de son ami : elle accepta ce que sa maîtresse lui donnait et partit.  Ainsi ma mère resta seule avec moi, qui n’avais pas plus d’un an, à Francfort, espérant toujours que mon oncle y reviendrait. Elle se décida, pour vivre, à user de la même ressource que mon oncle avait employée. Elle enseigna le français à des filles de négocians et elle subsista d’une manière assez commode. Elle m’éleva avec le plus grand soin : et comme le nombre de ses écolières augmentait journellement, elle me donna des maîtres de musique, de dessin et de danse. Elle me disait, en m’apprenant les maux qui l’avaient accablée : Ma chère Eulalie, tu auras au moins des talens qui te tiendront lieu de fortune. Hélas ! de tous ceux qu’elle se plut à me donner, j’ai fait la triste expérience que le travail des mains a été le seul qui m’a empêchée de mourir de faim. Cependant je crois que si nous fussions restées à Francfort, jamais nous n’eussions été condamnées à l’affreuse misère ou j’ai été réduite. Mais la santé de ma mère était moins bonne : le chagrin la minait insensiblement. Elle se persuada que l’air de Francfort lui était contraire, et possédant environ deux cents louis dont elle pouvait disposer, elle résolut de revenir en France, non pas à Valenciennes, ce pays lui rappelait de trop douloureux souvenirs, mais à Paris. C’est là, me disait-elle, si on doit se retrouver, que l’on se retrouve toujours. D’ailleurs, ma chère fille, j’ai pris l’habitude d’enseigner ; je continuerai, comme ici, des leçons de grammaire, d’histoire, de géographie : il faut en convenir, elle avait reçu du ciel le don d’instruire. Elle me dit aussi : Je ne veux point porter le nom de Wanktim, je me nommerai madame Lacroix, veuve d’un officier : cela arrête toutes les questions.  Nous prîmes la route de Stras-bourg, d’où nous nous rendîmes à Paris. Ma mère se logea dans un fort joli appartement rue Montmartre, prit une femme pour nous servir, se fit annoncer dans les Petites-Affiches, et eut bientôt des écolières : ce qui nous fit vivre d’une manière fort douce. J’engageais ma mère, depuis quelque temps, à prendre une voiture avec un seul cheval, lui présentant qu’elle regagnerait bien ce qu’il pourrait lui coûter, par le temps qu’elle aurait de plus ; mais elle avait tant de désir d’économiser pour me laisser une existence asurée, qu’elle n’en voulait rien faire. Elle sortait à pied, quelque temps qu’il fit.  Un jour qu’il y avait de la glace dans les rues, je la suppliai de ne point aller chez ses écolières ; elle se moqua de mes inquiétudes et sortit. Au bout d’une heure, on la ramena en voiture, vomissant le sang à flots : elle était tombée et s’était rompu un vaisseau dans la poitrine. Qu’on juge de mon désespoir ! Ah ! sire, il faut avoir senti tout ce qu’est une mère, quand on n’a qu’elle dans le monde, et que cette mère est la plus aimable et la plus tendre qui fût jamais, pour avoir quelque idée de la douleur que la pensée de la perdre vous fait éprouver ! Je crus que la tête me tournerait. Je me précipitai sur elle. Je voulus arrêter le sang ; je m’informe, en jetant de hauts cris, de ce qui avait été cause de cet affreux accident : elle me fait signe qu’elle ne peut parler. Ceux qui l’avaient recueillie et qui l’avaient ramenée, me dirent qu’il fallait la saigner et que ce ne serait rien. Je vole moi-même chercher le chirurgien, je l’amène, je veux qu’il me réponde de ma mère. Il m’assure qu’elle est sans danger. Je l’embrasse avec transport : c’était, je m’en suis aperçu depuis, l’homme le plus laid qu’on pût voir, et qui avait au moins soixante ans. Il la saigne, le sang s’arrête. Je la crois sauvée. Je rends grâces au ciel, je suis ivre de joie. Hélas ! elle fut de courte durée. Les accidens se renouvellent ; les saignées, nécessaires pour empêcher la mort, détruisent la vie et bientôt sa maladie se change en une langueur dont rien ne peut la tirer. Les occupations continuelles auxquelles elle s’était livrée, avaient en quelque sorte suspendu le cours de ses pensées. Madame Lacroix, maîtresse d’histoire très-accréditée, et obligée de travailler une partie des nuits aux cahiers qui lui servaient le jour à enseigner ses écolières, oubliait que la comtesse de Wanktim avait été abandonnée par son mari ; que l’amant le plus tendre et le plus vertueux était mort empoisonné, qu’un frère qu’elle idolâtrait avait disparu ; que ce frère et son époux étaient tous deux poursuivis criminellement et ne pouvaient revenir dans leur patrie sans y porter leurs tètes sur l’échafaud ; mais lorsqu’elle fut livrée à une profonde solitude, qu’une maladie qui la faisait descendre lentement au tombeau sans ressentir de grandes douleurs, lui donna une profonde mélancolie, elle se replia sur elle-même et retrouva tous les sujets de douleur qui s’étaient en quelque sorte engourdis au fond de son âme : ils se représentaient tous à la fois, ajoutaient aux maux physiques dont elle était accablée, et empêchaient qu’aucun des remèdes qu’on lui administrait pussent faire leur effet. Inutilement j’employais tous mes soins pour la distraire, et j’étais même pour elle un sujet toujours subsistant d’inquiétude : car ne se dissimulant pas qu’elle devait succomber à la maladie dont elle était attaquée, elle voyait avec une douleur extrême que je restais sans aucune ressource et exposée à tous les malheurs de la séduction ou de la misère.  Depuis l’instant de son accident, elle ne continuait plus les leçons qu’elle donnait. Les économies qu’elle avait faites furent bientôt épuisées ; il fallut peu à peu vendre tout ce que nous possédions et que la surveillance du propriétaire nous permettait de laisser sortir. Bientôt il fallut prendre à crédit les choses indispensables pour un malade ; et à tous les maux que nous avions soufferts, se joignit le plus terrible de tous, celui, Sire, que les Rois ignorent ; les dettes, puisqu’il faut les nommer. Enfin, après trois ans d’une souffrance habituelle, que je ne pouvais croire qui dût la conduire au tombeau, je la vis tout-à-coup dans le dernier degré d’affaissement et réclamer les secours de la religion. Je ne pus supporter cette auguste, mais déchirante cérémonie ; je me sentis mourir, et il fallut m’emporter de la chambre de ma mère, où je ne pus rentrer que plusieurs heures après. Je la trouvai plus calme, et je crus à ce mieux trompeur, qui presque toujours précède la mort. Cependant je ne voulus point la quitter de la nuit, malgré qu’elle m’en suppliât ; vers les quatre heure du matin, elle demanda à boire ; je pris la tasse des mains de la garde pour la lui présenter moi-même. Quel fut mon effroi, lorsqu’au moment où le verre toucha ses lèves, sa tète se pencha, ses yeux s’éteignirent, et sa langue prononça mon nom, celui d’Edmond et se glaça pour jamais. Ah ! qui pourra décrire ma douleur dans ce terrible moment ! Je perdais tout en perdant ma mère, c’était mon amie, mon guide ; je restais seule sur la terre. Ah ! que n’ai-je pu la suivre ! Et des larmes interrompirent mon récit. Le Roi daigna les essuyer, et me promit, au nom des malheurs de ma mère, de me protéger et de m’assurer une existence qui me dédommagerait de tout ce que j’avais perdu. Puis il me demanda de lui rapporter ce qui suivit ces douloureux momens. — Ce qui n’est, Sire, que trop aisé à prévoir. A peine ma mère avait-elle fermé les yeux que tous ceux à qui nous devions vinrent réclamer leur créances, et sans respect pour l’état cruel où j’étais, me forcèrent à vendre jusqu’au dernier effet que je possédais pour les payer. On m’avait nommé un tuteur, qui loin de me protéger m’accabla de ses dédains, parce qu’il ne trouva aucuns papiers propres à prouver mon état et celui de ma mère. Depuis plusieurs mois elle m’avait fait serrer dans mon corset tous ceux qui constataient notre existence ; et elle m’avait fait promettre de ne pas la révéler, tant que je serais dans un état aussi précaire ; les voilà , Sire, ces titres précieux que j’ai toujours conservés. Le Roi y jeta un coup d’œil, et rne demanda si je voulais les lui confier. On pense bien que je n’hésitai pas, et comme il ne se lassait pas de m’entendre, je repris encore mon récit.  M. Anseaume, c’était le nom du tuteur que la loi m’avait donné, décida que ma mère n’avait jamais été mariée, puisqu’il n’y avait rien dans ses papiers qui l’indiquât : en conséquence, il prit, comme je l’ai dit, fort peu d’intérêt à moi, me laissa dépouiller de tout, et convint seulement avec le propriétaire qu’il me donnerait une chambre au cinquième, moyennant quinze livres par an, dont, sur la vente de tout ce que nous possédions, il commença fort délicatement par se payer une année d’avance.  J’avoue que lorsque je montai dans ce misérable grenier, qu’ils avaient qualifié du nom de chambre, je me mis à pleurer. On y avait monté un simple châlit, une paillasse, une mauvaise paire de draps et une couverture à moitié usée. Quand je vis qu’il n’y avait point de cheminée (et à quoi m’eût-elle servi ? je ne pouvais acheter de bois), qu’enfin je n’avais pour tout meuble qu’une table et deux chaises, je me dis : Pauvre Eulalie ! comment n’as-tu pas suivi ta mère ? Il me restait six francs qui me firent vivre pendant huit jours sans sortir de mon grenier, où je pleurais presque sans cesse.  Enfin voyantqu’il fallait ou mourir de faim ou travailler, j’allai demander de l’ouvrage à Mme Nicole, qui est la tante de l’aimable Célestine. Elle m’avait vu venir avec ma mère, acheter de la toile et de la mousseline chez elle. Alors nous étions bien mises, nous logions au premier, nous payions comptant, on ne souffrait point que nous emportassions les marchandises que nous achetions, on les faisait porter chez ma mère que l’on reconduisait jusque sur le pas de la boutique. Que tout cela se trouva changé quand j’y fus, plus que modestement habillée, pour demander de l’ouvrage ! On savait dans le quartier que je n’avais pas d’état, on me reçut en conséquence. A peine si on daigna me parler. Je restai debout pendant une demi-heure sans qu’on prît garde à moi. Enfin on me demande si je savais broder. Je montre de mon ouvrage, on en parait content et on me confie de la mousseline ; je travaille et au bout de la semaine, je reçois à-peu-près ce qui m’est nécessaire pour vivre pendant l’autre. C’est ainsi que j’ai passé six mois, devant au fonds de gaîté que j’ai reçu de la nature la force de supporter la vie. Enfin je ne sais comment Leb... ou ses agens ont su que j’existais. Vous n’ignorez pas, Sire, qu’ils ont employé un moyen bien condamnable pour m’amenerici. Dès que j’y ai été arrivée et que j’ai su à quelle destination cette maison était faite, je me suis promis d’en sortir sans avoir à rougir. J’ai espéré plus encore, Sire, si je parvenais à vous faire connaître les malheurs de ma famille, je me suis dit que vous m’accorderiez la grâce de mon oncle, l’abolition de la procédure commencée contre mon père et une prébende dans le chapitre de Maubeuge dont je puis faire les preuves, si mieux n’aime Votre Majesté me marier avec Auguste de Serlang. — Eh ! bien, Eulalie, à l’exception de votre mariage avec M. de Serlang, je vous accorde tout ce que vous m’avez demandé, et j’espère que la reconnaissance disposera votre cœur à l’amour. — Ah ! Sire, je serais bien fâchée de ternir l’éclat de cette belle action, et ce serait en ôter tout le mérite si on pouvait croire que vous n’aviez rien fait pour mes malheureux amis que comme un moyen de plus de séduction. Non, Sire, je dois à vous autant qu’à moi de ne vous rien accorder. — Voilà, je l’avoue, un singulier raisonnement — Dont je parie, Sire, que vous sentez toute la justesse. — Je n’en puis convenir, mais il n’en sera pas moins vrai que d’après les papiers que vous m’avez remis, je vais faire expédier les lettres de grâce et d’abolition que vous me demandez et je ferai écrire à l’abbesse de Maubeuge. Puis nous verrons si vous ne ferez rien pour celui qui aura acquiescé à toutes vos demandes. — Je ferai beaucoup, Sire, en vous ayant procuré le bonheur de rendre justice à deux êtres que la rigueur des lois avait atteint sans les entendre. Le Roi vit bien qu’il n’avait rien à espérer de sitôt. Il se flattait toujours que le temps changerait mes dispositions. Il me quitta en me recommandant de dire à Rosalie qu’il ne rendrait point la liberté à Édouard tant qu’elle s’obstinerait à le fuir, et comme je le reconduisais il me dit qu’il ne reviendrait point sans m’apporter les deux lettres expédiées et revêtues de toutes les formes qui en rendaient l’exécution certaine. Bon, dis-je, en moi-même, nous serons quelque temps sans le voir. Très-satisfaite de tout ce que j’avais obtenu, j’en fis part à Rosalie et l’engageai à vouloir bien rester avec moi lorsque le monarque viendrait. Elle ne me le promit pas. Mais je vis cependant qu’elle se flattait, d’après les grâces qui m’avaient été accordées, d’avoir aussi la liberté à Edouard. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE VI." type="chapter">
          <p> CHAPITRE VI.  Le Roi, comme je l’avais prévu, fut fort long-temps sans revenir, soit qu’il eût été distrait par d’autres soins, soit, comme il me l’avait dit, qu’il voulût ne me revoir qu’avec des titres réels à sa reconnaissance. Je m’ennuyais mortellement ; je savais par cœur toutes les femmes avec qui je vivais, et j’aurais écrit d’avance ce qu’elles devaient dire ou répondre dans telles ou telles circonstances. Nous allions nous promener dans le parc, quelquefois au spectacle ; rien de tout cela ne me consolait d’être confondue avec des femmes qui, pour la plupart, auraient beaucoup mieux figuré dans le sérail de Constantinople que dans celui d’un roi de France, qui désirait encore trouver dans celle qu’il honorait de ses affections, de l’esprit joint aux grâces. Aussi leur arrivait-il souvent, comme à Aglaé, qu’elles n’étaient point agréées de Sa Majesté , et on les dotait suivant l’état où on les avait trouvées. Rarement on les élevait dès l’enfance, dans la maison, comme l’avait été Mathilde. Ordinairement elles étaient placées dans des couvens, où on leur donnait une assez bonne éducation ; mais dans plusieurs le naturel perçait ; malgré un langage recherché et meilleure grâce, on reconnaissait la fille de la blanchisseuse et de la fruitière, dont elles avaient la façon de penser. Celles-là n’étaient réservées qu’à un moment de distraction qui ne se renouvelait jamais. Il n’en était pas de même de mademoiselle Hermandine de Lœven, fille du comte de ce nom, chambellan du roi de Suède, qui fut enlevée à l’âge de six ans par un postillon de son père. Cet homme la vendit à Leb..., qui la paya deux mille pistoles.  J’avais toujours eu le plus grand désir de la voir, et plus elle se cachait, plus j’avais d’empressement à faire connaissance avec elle. Son habitation paraissait entièrement séparée de celle des autres. Hermandine fit planter autour des arbustes de toute espèce, couronnés par des peupliers d’Italie ; de sorte que l’on apercevait à peine la maison que le Roi appelait, en plaisantant, le fort de son ours blanc. Voulant absolu - ment entrer chez elle, je restai très-tard dans l’enclos, et je feignis, lorsque la nuit fut entièrement fermée de m’être engagée sans m’en douter dans le bosquet extérieur de la maison d’Hermandine : puis, comme si je m’étais blessée en marchant sur quelque épine, je me mis à crier pour qu’on vînt à mon secours. Une femme de chambre sortit par une petite porte qui donnait dans un boudoir où j’avais vu de la lumière. Ah ! mon Dieu, mademoiselle, dis-je en paraissant pouvoir à peine marcher, permettez-moi, je vous en supplie, d’entrer un moment ; une épine est sûrement entrée dans mon pied, et il m’est impossible de me soutenir. Cette fille ne crut pas devoir me refuser, et me fit entrer. La belle Suédoise se leva, vint au-devant de moi, et me dit : Que vous est-il donc arrivé, madame, et qui vous a fait rester si tard dans ces bosquets ? — Je m’étais livrée à mes réflexions, elles m’ont si bien égarée que j’ai pris le chemin de votre maison pour celui de la mienne, et m’étant engagée dans un bosquet d’arbres serrés les uns contre les autres, je me suis piquée avec une épine qui m’a fait éprouver une douleur si vive, que je ne pouvais plus avancer. Hermandine parut persuadée de la vérité de ce que je disais, et m’offrit de l’eau de Cologne pour mettre à mon pied. Je l’en remerciai ; et l’assurai qu’il ne fallait qu’un peu de repos ; elle m’avança elle-même un tabouret pour poser mon pied. Je regardais Hermandine, et je trouvais que, pour un ours, elle avait un bien joli minois, et qu’on ne pouvait pas dire d’elle comme le singe :  Mais pour mon frère l’ours, on ne l’a qu’ébauché.  Elle est blanche comme son surnom l’annonce ; du reste, elle n’a que par son humeur solitaire rapport avec l’ours du Nord. Elle est très-blonde, ses grands yeux bleus ont une charmante expression, son col se détache de ses épaules et se balance mollement, ce qui donne à toute sa personne une volupté qui devait charmer tous les hommes. Elle est grande, mais elle est si bien faite qu’elle ne paraît que de la taille des Grâces ; elle a une jambe parfaite, le pied si joli qu’il peut passer pour être un peu trop petit pour sa taille. Je n’ai point parlé de sa bouche, elle est digne de servir de modèle aux artistes quand elle est fermée, et les dents qui la meublent la rendent si séduisante, qu’on ne peut, quoique d’un même sexe qu’elle, ne pas désirer lui ravir un baiser. Elle est spirituelle, et son regard l’annonce ; enfin c’est, sans en excepter Rosalie, la plus aimable personne qu’on puisse imaginer. Il paraît que j’eus aussi le bonheur de lui plaire. Elle me témoigna un grand intérêt lorsque je me fus nommée ; elle savait qu’Eulalie ( car je ne parlai point de mon nom de famille, il devait rester enseveli jusqu’à ce que le Roi eût, par ses lettres d’abolition, effacé la tache qu’on avait voulu y imprimer ) ; elle savait, dis - je, qu’Eulalie avait été au moment d’échapper aux embûches que l’on avait dressées contre sa vertu, et comme Hermandine était née pour elle, tout ce qui en portait le caractère était fait pour l’intéresser ; elle me demanda les détails de notre évasion manquée : je les lui donnai ; et comme elle me priait de n’en passer aucun, le temps s’avançant, elle me dit : Eulalie, vous souperez avec moi, et comme vous souffrez sûrement encore, vous ne vous en retournerez que demain matin ; je vais faire chez vous que vous ne rentrerez pas. Elle envoya un de ses domestiques, car elle avait aussi sa maison. J’écrivis un mot à Rosalie, qui me répondit que je faisais des miracles, que cela ne la surprenait pas ; mais qu’elle espérait me voir le lendemain, car elle ne supportait pas l’idée que je l’abandonnasse pour une autre.  Nous continuâmes de causer jusqu’à l’heure du souper ; il fut d’une recherche extrême, et servi tout en vaisselle de vermeil et en porcelaine de France, aux chiffres d’Hermandine et du Roi. Le portrait de Sa Majesté était répété dans toutes les pièces de sa maison. Hermandine le portait en bracelet, en bagues ; une chaîne de rubis et des cheveux du Roi soutenaient un médaillon en mosaïques qui représentait le monarque sous les traits d’Apollon Pythien. Partout étaient des emblèmes amoureux, des vers du Tasse, de Chaulieu, même de la Fontaine, non point de ceux qu’une imagination un peu trop gaie enfanta, et qui font regretter que leur grâce fasse rougir la pudeur, mais de ceux où cet inimitable poète peint si bien l’amour vertueux. Enfin, plus j’examinais la retraite du joli ours, plus j’étais étonnée, et plus je désirais savoir les particuliarités de la vie d’Hermandine qui ne devait pas être une femme ordinaire ; tant de réserve et tant d’amour n’étaient-ils pas la preuve d’une âme délicate ? Comment restait-elle au Parc aux Cerfs ? Je le saurai, à ce que j’espère.  Après souper, nous passâmes dans la bibliothèque d’Hermandine qui me parut beaucoup plus considérable que les nôtres et composée des auteurs les plus graves, anciens et modernes. Sur sa table étaient un Plutarque, Locke, Montesquieu, Montaigne et des cahiers qui contenaient des traductions d’Horace et de Virgile dont les auteurs originaux étaient marqués à l’endroit où finissaient les traductions. Quoi ! lui dis-je, madame, est-ce vous qui traduisez ces illustres poëtes ? — Je cherche, me dit-elle, quelquefois à imiter leurs beautés et toujours avec le désespoir de n’y pouvoir parvenir. Elle me lut le commencement de l’ode cinquième du premier livre d’Horace ; malgré ce qu’elle me disait, j’y trouvai tant de grâces, que je ne puis imaginer que ce ne fussent pas celles du poète philosophe qu’elle avait fait passer dans notre langue. Je n’ai point oublié ce morceau et je me plais à le transcrire ici :  Ode cinquième d’Horace, liv. I, à Phyrra.  Quel est, jeune Phyrra, cet amant fortuné,  Qui, sur un lit de fleurs, dans tes bras enchaîne,  Ose coller sa bouche à ta bouche amoureuse !  Asile du plaisir, grotte mystérieuse,  Tu la vois en désordre et le sein palpitant,  Ivre de volupté lui prodiguer ses charmes.  Illusion d’un jour, bonheur trop inconstant,  Que vous allez coûter de regrets et de larmes !  Infortuné ! bientôt tu maudiras l’amour.  Tu ne connais donc pas le cœur de l’infidèle ?  Il s’enflamme aussitôt que le plaisir l’appelle,  Aime, promet, trahit et change en un seul jour. (  6  )  Je parcourus aussi les morceaux qu’elle avait traduits de Virgile, j’en fus très-contente : je n’avais pas encore lu les vers de l’abbé Delille : malgré qu’il l’ait infiniment surpassée, surtout dans ses Géorgiques, il n’en était pas moins bien extraordinaire qu’une femme se fût appliquée avec autant de constance à l’étude de la langue latine. Elle n’avait pas moins la connaissance des langues vivantes. J’appris aussi dans cette soirée qu’elle savait le suédois, l’italien, l’espagnol et le français à un degré de perfection rare même dans un homme. — Comment se peut-il, ma charmante amie ( permettez-moi de vous donner ce nom), que vous ayez acquis tant d’instruction ? — En négligeant complètement les talens agréables pour lesquels je ne me sentais pas les moindres dispositions. J’ai toujours été étonnnée, ajouta-t-elle, de l���uniformité qui règne dans l’éducation, tandis qu’elle devrait être différente suivant les caractères et les dons naturels. Libre de me donner celle qui me convenait ; j’ai commencé à l’âge de dix ans de me livrer à l’étude des langues, qui n’avait pour moi, comme pour les Suédois en général, que fort peu de difficulté. Cette étude, qui pour un esprit frivole n’est qu’une science de mots, m’a paru très-propre à former l’esprit et le jugement, en nous apprenant de quelle manière chaque nation exprimait ses pensées. — Quoi, lui dis-je, dès dix ans vous avez été maîtresse de vos actions ? — Oui ; et c’est cette liberté qui m’a perdue. — Comment ? — Ah ! je vois bien, Eulalie, qu’on ne vous résiste, pas et vous allez savoir comment a existé depuis sa plus tendre enfance le pauvre ours blanc. Je vais vous satisfaire ; asseyez-vous sur ce sopha. Mettez ce tabouret sous votre pied, et je vais faire pour vous ce que personne n’a encore obtenu, excepté le Roi, vous raconter dans la plus exacte vérité toutes les particularités de ma vie.  Histoire d’Hermandine de Lœven, dite l’Ours blanc.  Monsieur le comte de Lœven jouissait à la cour de Suède d’une grande considération. Le Roi l’aimait beaucoup et madame la princesse de Lœven était dans l’intimité de la reine. Les époux avaient l’un pour l’autre beaucoup d’estime et ce sentiment de bienveillance qui fait qu’on se préfère, et que sans avoir d’amour il paraît certain qu’on n’en aura jamais pour un objet étranger. Cette situation doit être la plus heureuse de toutes, car on n’a point l’agitation des passions et on en a les plaisirs. C’est dans cette position qu’une femme répond à l’homme qui cherche à la séduire : Ce que vous me proposez, ne vaut pas ce que je perdrais en vous écoutant ; mon mari est beau, aimable, je suis reine et maîtresse dans mon intérieur. Mes en fans m’aiment et me respecteront un jour, non-seulement parce que je suis leur mère, mais parce qu’il n’est aucune de mes actions dont ils n’aient été témoins, parce qu’il n’y en a jamais eu aucune que j’eusse intérêt à leur cacher, et vous voulez que je sacrifie mon repos, ma gloire, l’estime de mon époux et de mes enfans, pour des jouissances qui ne valent pas de semblables sacrifices !.. Mon père pouvait répondre aux agaceries de ses belles compatriotes : Vous êtes charmantes, mais j’ai pris l’habitude d’un bonheur facile, sans remords, sans crainte. La nouveauté n’a point pour moi assez d’attraits pour me faire abandonner la mère de mes enfans et faire dépendre son sort des caprices d’une maîtresse. Il ne faut pas croire que tous les esprits sont assez justes pour s’en tenir aux plaisirs monotones de l’hymen : on veut de l’agitation, du mouvement, et on en trouve ensuite plus qu’il n’en faut pour être heureux. On regrette la vertu, il n’est plus temps ; le chaste bonheur de l’hymen est tout aussi impossible à conquérir que la rose virginale. Monsieur et madame de Lœven eurent le bon esprit de ne pas le changer contre des plaisirs qu’auraient pu leur offrir des liaisons passagères ; ils furent époux fidèles et le ciel bénit leur union.  Trois fils faisaient leur espoir ; ma mère les avait tous nourri ; elle en était sans cesse entourée, et on la comparait à cette dame romaine qui ne connaissait point de plus belle parure que celle de ses enfans. Au bout de quelques années, elle me donna le jour ; je reçus d’elle les mêmes soins que mes frères. Mon père me regarda comme un présent du ciel, comptant sur moi pour rendre ses vieux jours supportables. Le destin en a disposé autrement. La France est devenue ma patrie, et je n’ai plus de famille. ( A ces derniers mots, les yeux d’Hermandine devinrent humides et le plus vif incarnat colora ses joues. ) Elle reprit. Ma mère suivit la Reine dans un voyage que cette princesse devait faire en Poméranie. Sa Majesté aimait à voyager la nuit. Ma mère était dans sa voiture et moi je la suivais immédiatement avec une gouvernante et deux femmes de chambre. Quoique je n’eusse pas encore six ans, je me rappelle cependant tous les événemens de ce malheureux voyage, si je puis donner cette qualité à la cause d’un bonheur qu’il n’est que moi qui puisse apprécier. Ma mère n’avait aucun doute que les voitures suivaient. Elle ne put avoir l’air de s’occuper d’autres objets que de son auguste maîtresse. Cette voiture de suite, où j’étais, contenait les diamans, les robes, les dentelles de ma mère, et une cassette de la Reine, dans laquelle étaient environ dix mille ducats ; on n’avait pu la placer dans la voiture de Sa Majesté, qui était entièrement remplie par celle qui contenait ses diamans et ses bijous ; des pages portaient des flambeaux. La nuit était belle. Quand tout à coup s’élève un ouragan terrible. Au moment où on entrait dans la forêt, les torches s’éteignent, les chevaux effrayés se cabrent et refusent d’avancer. Ma mère inquiète, demande ce que devient la seconde voiture. Les piqueurs l’assurent qu’elle suit : ils se trompaient, c’était celle des écuyers. La nôtre était restée en arrière, les chevaux n’ayant point voulu marcher, ou ceux qui les conduisaient avaient formé le plan qu’ils n’exécutèrent que trop exactement. La tempête dura toute la nuit. Il n’y avait aucun moyen de s’arrêter. Il fallait avoir traversé la forêt, qui avait dans cet endroit environ huit milles, pour trouver un asile. Ma mère, toujours tourmentée de la crainte qu’il ue m’arrivât quelqu’accident, demandait sans cesse : La voiture suit-elle ? — Oui, répondait-on. Elle était forcée de croire ceux qui n’avaient aucun intérêt de la tromper. Enfin, on arrive de l’autre côté du bois. Le vent cessa, les nuages se dissipèrent, l’aurore parut, et à ses premiers rayons, les pages et les piqueurs s’aperçurent qu’il n’y avait que deux carosses. Ils ne savaient s’ils devaient ou non en instruire la Reine. Cependant, sa cassette était dans cette voiture. C’était tout l’argent destiné au voyage, il fallait bien qu’elle sût ce qu’il était devenu ; ils ne réfléchirent pas que madame la comtesse de Lœven y avait un trésor bien plus précieux et dont la perte causeratt infailliblement sa mort.  Aux premiers mots qui annoncèrent à ma mère que la seconde voiture manquait, elle s’écria : Ma fille est morte ! il fut impossible de la retenir dans l’équipage de la Reine. Ni crainte, ni respeet ne put lui en imposer. Elle était mère avant tout. Elle se précipite de la voiture, s’élance sur le premier cheval qu’elle trouve et se met à la tête de ceux qui retournent dans la forêt pour avoir des nouvelles de la cassette de la Reine. Ma mère appelle à grands cris sa chère Hermandine et rien ne lui rend l’espérance de la revoir. On avait presque traversé la forêt quand on aperçoit la voiture, mais dételée et complettement vide. A cet aspect ma mère perd entièrement connaissance. Les écuyers profitent de cet état pour pouvoir la placer dans ce carosse que l’on fait ramener par les chevaux des piqueurs. La Reine fut bien plus touchée de l’état de la comtesse, et surtout du sujet qui causait sa douleur, que de la perte de son or. Tout était affreux dans cet événement. Qu’étaient devenues les malheureuses femmes qui étaient avec moi et quel était mon sort ! Il n’y avait aucun doute que la voiture ne fût tombée dans les mains des brigands et que j’étais réservée à toutes les infortunes imaginables en supposant un enfant de six ans élevé par la plus tendre mère, livrée tout-à-coup à des scélérats.  La Reine ne crut point devoir continuer son voyage ; elle revint à Stockholm pour qu’on fit les plus grandes perquisitions sur ce triste événement. Ma mère était toujours dans le même état d’insensibilité où elle était tombée, lorsqu’elle avait appris qu’elle m’avait perdue sans retour. La comtesse ne reprit ses sens qu’au moment où elle se sentit pressée dans les bras de mon père. et de mes frères, qui, tout aussi affligés qu’elle de ma perte, employèrent tous leurs soins pour lui dérober leur profonde douleur. La sienne était au comble ; elle ne voulait rien entendre, rien voir, c’était sa fille seule qu’elle voulait qu’on lui ramenât. Elle maudissait les faux honneurs qui étaient cause qu’elle était privée de sa chère enfant.  Toutes les recherches furent inutiles. On ne put savoir ce qu’étaient devenus aucuns des individus qui étaient dans la voiture ou qui la conduisaient. Tant que ma mère vit quelque espérance, elle supporta la vie ; mais quand elle n’envisagea plus que ma mort ou mon déshonneur, elle ne lui fut plus supportable. Elle mourut un an, jour pour pour jour, après celui où j’avais disparu. Mon père en fut inconsolable, et mes frères, quoique l’aîné n’eût que quinze ans, sentirent toute la grandeur de la perte qu’ils venaient de faire.  La Reine les combla toujours de bontés en souvenir de ma mère, dont cette bonne princesse se reprochait sans cesse la mort, en disant : Si je n’avais pas voulu partir la nuit, Hermandine n’eût pas été enlevée, et sa mère ne serait pas expirée de douleur. Vous me demanderez peut-être, mademoiselle, comment j’ai été instruite de tous ces détails : je vous répondrai qu’ils m’ont été long-temps inconnus, et que si je ne vous les rapportais qu’à l’instant où je les ai sus, vous trouveriez moins de clarté dans mon récit. Après avoir jeté quelques fleurs sur la tombe de ma digne mère, je reprendrai le cours des événemens qui causèrent son trépas. Je crois qu’elle me voit, me pardonne et dit : Si ma fille n’eût pas été séparée de moi, elle ne se fût jamais détournée de ses devoirs ; quand nous nous reverrons dans un autre monde, elle ne fuira pas sa pauvre fille.  On a vu que la tempête nous avait assaillis à l’instant où nous étions entrés dans la forêt. Je mourais de peur, le vent soufflait avec une telle violence, que les chevaux se cabrèrent et jetèrent la voiture sur le côté. Les postillons descendirent aux cris de ma gouvernante et des femmes de la Reine. Ils parurent se mettre en devoir de la relever. Déjà la troisième voiture nous avait dépassés. La nuit était si profonde, qu’ils n’aperçurent pas que nous étions arrêtés, et le bruit épouvantable du vent qui sifflait dans les branches, ne laissait pas la faculté d’entendre rien autre chose. Je me souviens qu’à peine je fus posée à terre, qu’un tourbillon me renversa : alors le premier postillon nommé Black, qui était depuis long-temps au service de mon père, me relève, me prend dans ses bras et me dit qu’il va me mettre à l’abri pendant qu’on déchargera la voiture pour la relever. En effet, il m’emporte à travers les bois. Une lumière, non de celles qui sont dans les Contes des Fées, et qui s’éloignent dès qu’on en approche, mais une lumière très-réelle, produite par un feu allumé à quelque distance, conduisait ses pas. Je croyais que ma gouvernante me suivait, et j’étais tellement effrayée de la tempête, que je ne m’informais que du temps que nous serions encore en route. Lorsque nous arrivâmes à ce feu, une jeune femme qui était auprès, ne nous eût pas plutôt aperçus, qu’elle jeta une cruche d’eau sur le feu et l’éteignit complètement ; mais une porte s’ouvrit à l’instant, et l’homme qui me portait me fit entrer dans une petite chambre fort propre, et m’ayant remis dans les mains de la jeune femme qui était entrée avec nous, il lui recommanda d’avoir bien soin de moi, et partit. Je demandai ma gouvernante : cette femme nie dit qu’elle était restée près de la voiture, pour empêcher que rien ne fût perdu. Je la crus et me mis à me chauffer, car, malgré que nous fussions à la fin d’avril, l’ouragan avait tellement refroidi l’air, que j’étais transie de froid quand j’entrai dans la cabane. La jeune femme, qui se nommait Catherine, ainsi que je l’ai su depuis, me proposa de souper avant que ma gouvernante vînt me chercher. J’acceptai avec plaisir. Cette femme était d’une figure agréable et sa maison très-propre. Elle m’offrit une soupe au lait ; je la trouvai excellente, et dès que je l’eus mangée, je m’endormis profondément.  Je ne puis vous apprendre quel fut le Sort de ma gouvernante et des femmes de la Reine. Nul doute, néanmoins, qu’elles furent assassinées et enterrées par ces brigands, qui S’emparèrent de tout ce qui était dans la voiture ; puis revinrent passer la nuit avec la jeune femme, qui m’avait déshabillée et couchée dans son lit, où il paraît que ni elle, ni ses compagnons ne prirent place.  Dès l’aurore on me réveilla, car ils se doutaient bien que l’on allait revenir sur leurs traces. Je demandai au premier postillon où était ma gouvernante. Il me dit qu’elle était remontée dans la voiture dès qu’elle avait été raccommodée et qu’elle m’attendait pour reprendre la grande route. Je me levai, la jeune femme m’habilla. On me mit sur un cheval que je reconnus bien pour appartenir à mon père. La seule chose qui m’étonna, ce fut de voir le second postillon et quatre autres hommes tous montés sur les chevaux qui nous avaient amenés, ayant des figures atroces. Pourquoi, dis-je, tous les chevaux de maman sont-ils ici ? — Vous le saurez, dit Black, partons toujours. Il dit quelques mots en allemand que je n’entendais pas à la jeune femme, qui me souhaita bon voyage et dit encore à Black une phrase ou deux que je ne compris pas, mais qui me parurent comme si elle lui avait dit : Pauvre petite, qu’allez-vous en faire ? laissez-la moi ; car elle me regardait si tendrement et ses yeux était si humides, qu’il n’y a pas de doute qu’elle ne craignit pour ma vie. Black lui répondit en jurant, piqua des deux, m’emporta comme on suppose que le diable emporte ceux qui se donnent à lui. Moi je ne me donnais sûrement pas à Black, il s’en fallait de beaucoup ; mais comment ne pas céder à la force ? Que pouvait faire contre six hommes armés, un enfant qui n’avait pas atteint six ans ? Nous fûmes plus de quatre heures à cheval, toujours à travers les bois. Enfin nous arrivâmes dans une petite ville au bord de la mer. Je demandais toujours la comtesse et ma gouvernante, et Black, qui n’avait suivi cette route que parce qu’il savait que la Reine était revenue sur ses pas, me faisait voir une barque montée où , disait-il, la Reine et sa suite nous attendaient. Comme je refusais de les croire, ils me dirent qu’il fallait leur obéir ou que je m’en repentirais. Voyant qu’ils m’avaient inspiré une extrême frayeur, il ne se gênèrent plus avec moi. Je leur vis faire le marché des six chevaux qu’ils avaient emmenés et de plusieurs valises qui contenaient les effets de ma mère. Ils en retirèrent une somme considérable et s’embarquèrent aussitôt sans faire aucune attention à mes cris. C’était en vain que j’avais conservé quelque espoir de retrouver ma mère à bord, elle n’y était pas, comme vous le savez ; alors je m’abandonnai au plus affreux désespoir : Qu’avez-vous fait de ma gouvernante ? disais-je à Black. Pourquoi avez-vous vendu les chevaux de papa, les robes de ma mère ? — Cela ne vous regarde pas, me disait-il ; soyez tranquille, nous ne voulons point vous garder, nous en serions bien fâchés, vous criez trop. Quand nous serons arrivés en Allemagne, nous vous renverrons à votre mère. Mais cela est impossible avant que nous soyions hors des frontières. Rendez grâce à votre âge si nous vous avons épargnée, dit un des quatre ; mais n’abusez pas de notre patience, car enfin si vous me mettez en colère, nous vous aurons bientôt fait glisser sur la planche. Cette menace et la certitude où j’étais qu’ils me tiendraient parole et me renverraient à ma mère, me donnèrent le courage de renfermer mes plaintes ; du reste ils avaient de moi tous les soins possibles. Ils faisaient fort bonne chère et ils me donnaient les morceaux les plus délicats. Seulement je trouvais bien extraordinaire de manger avec les valets de mon père, et quatre autres hommes qui paraissaient de la lie du peuple par leur langage et leur habillement. Toujours à la fin du repas ils étaient ivres et se querellaient, ce qui me faisait une peur affreuse, si bien que je cherchais à les raccommoder. J’y parvenais presque toujours. Aussi disaient-ils : Avec cette petite fille-là on ne peut pas se fâcher ; elle a des petites raisons qui vous font rire, quelque chose qu’on ait ; et ils me prenaient sur leurs genoux, m’embrassaient, ce qui ne me plaisait guère, car ils sentaient le tabac et l’eau-de-vie ; ils voulaient m’en faire boire, mais je n’en voulais pas. Nous abordâmes à l’île de Rugen, dans un pauvre village où nous restâmes près d’un mois. Tout le jour, Black était dans la forêt à chasser, et il m’emmenait toujours avec lui, ne voulant pas me confier à ses camarades. Je lui demandais souvent quand nous serions en Allemagne. — Bientôt, me disait-il. D’autres fois je lui disais : Pourquoi me faire faire un si long voyage ? que ne me confiez-vous à quelque bonne femme de cette île, qui me ramènerait à Stockholm, puisque vous dites que ma mère y est retournée avec la Reine et ma gouvernante. — Non, non, disait Black, les gens de cette île sont des coquins qui vous voleraient en route et me tueraient ; au lieu que, lorsque nous serons arrivés à Magdebourg, je vous remettrai entre les mains d’un gros négociant qui aura bien soin de vous, écrira à M. le comte que vous êtes chez lui, et on viendra vous chercher dans une bonne voiture. Il fallait bien me conformer à ses volontés, et j’ai toujours pensé que c’était réellement son projet ; qu’il ne retardait mon retour chez mon père que pour laisser le temps d’effacer ses traces. Cet homme n’était point profondément méchant ; c’était la mauvaise compagnie qui l’avait perdu.  La veille que nous partîmes pour Stockholm, à ce qu’il me conta, il se trouva dans un cabaret avec les quatre brigands dont j’ai parlé. Ils ne le quittèrent point, et restèrent avec lui pendant qu’on chargeait les voitures. Quand ils virent apporter la cassette de la Reine, ils proposèrent à Black de la voler, lui apprirent qu’ils avaient dans la forêt un entrepôt tenu par la fille de l’un d’eux, qui passait pour une pauvre villageoise, le jour ramassant du bois, et la nuit recevant les brigands, à qui elle faisait faire bonne chère, pourvu qu’ils payassent bien. Black, tenté par l’appât du gain, ne demanda pas de quelle manière ils pourraient s’emparer de l’argent, ils ne le savaient pas trop non plus, quand l’ouragan les favorisa,  Black, qui m’avait vue tout enfant, s’occupa d’abord de m’éloigner d’une scène qui ne pouvait que m’être douloureuse, et en me racontant ce que je viens de vous dire, il ajoutait : Quand je suis venu tout était fini. Les femmes n’y étaient plus, je ne sais ce qu’ils en ont fait ; et je me disais : Ils auront tué ma pauvre gouvernante, et les femmes de la Reine, et j’eusse bien voulu n’être plus avec ces méchans. Cependant j’étais bien aise de penser que Black n’avait point participé à cet horrible crime, et je m’accoutumais à le regarder comme mon gouverneur. Il me menait, comme je l’ai dit, avec lui ; il me faisait parcourir cette forêt, autrefois célèbre par le lac sacré qui était au milieu et que les Esclavons adoraient comme un Dieu. Les habitans du pays, très-superstitieux, y attachent encore des vertus particulières. Black me mena le voir, et je me ressouviens que rien n’était plus imposant que cette immense nappe d’eau environnée d’arbres toujours verts, dont la cime touchant les nuages ne laissait nulle entrée aux rayons du soleil. Ainsi l’obscurité qui régnait dans ces lieux inspirait la crainte et le respect. Black prit de l’eau du lac, et faisant plusieurs cercles, il s’en aspergea, pour se garantir, disait-il, des surprises du diable. Je le regardais en silence, et, tout enfant que j’étais, je ne pouvais concevoir comment un homme qui avait aussi peu de crainte de Dieu avait autant peur du démon.  Peu de jours après nous nous embarquâmes, et nous prîmes enfin terre en Poméranie. Là, j’attendais la fin de mes maux, et je demandais sans cesse s’il y avait loin de là à Magdebourg, où j’aurais voulu être arrivée. Dès que Black fut à Stettin, il fit le partage de ce qu’ils avaient volé à la Reine et à ma mère. Les quatre brigands, après avoir reçu leur part du butin, retournèrent en Suède, où j’ai su qu’ils furent arrêtés et condamnés à mort. Le second postillon alla à Hambourg, d’où il passa en Angleterre et y fut pendu comme espion. Pour Black, débarrassé de ces scélérats, il voulut vivre en honnête homme : il épousa une fort jolie Allemande, et tint une auberge. Il me faisait passer pour une de ses parentes, ce qui me blessait à l’excès. Je le persécutais, dès que je pouvais le trouver seul, de me rendre à ma mère. Enfin il se rendit à ma prière. Un jour que sa femme était allée au marché je le vis, accompagné d’un homme qui me parut être un juif, comme ceux que j’avais vus au palais de la Reine ; je le vis, dis-je, entrer dans une petite salle où je travaillais. Monsieur Isaac, lui dit-il, voici mademoiselle Lœven : vous allez vous faire un honneur infini en la ramenant à son père. Vous avez lu les papiers publics ! on promet deux mille rixdalers à qui la ramènera. Voici le portrait de son père, enrichi de diamans ; celui de sa mère, dans une boîte qui appartenait à la gouvernante de mademoiselle Hermandine, d’autres petits brimborions d’or qui lui appartiennent, puis plusieurs lettres du comte à sa femme. Il vous sera facile, avec tout cela, de la faire reconnaître, d’autant qu’il n’y a pas encore un an que nous sommes partis de Stockholm. Le juif me demanda si je voulais bien venir avec lui. Je lui répondis que j’y consentais s’il voulait me ramener à ma mère. Il me le promit, donna deux cents rixdalers à Black, et m’emmena.  J’éprouvai de la peine à quitter Black. C’était le dernier être qui eût connu mes parens. Il me semblait, malgre les promesses d’Isaac, que je les perdais pour toujours. Nous ne restâmes pas à Stettin. Isaac me fit monter dès le même jour avec sa fille dans une cariole attelée d’un fort cheval qu’il conduisait lui-même, et nous prîmes la route, non de Stockholm, mais de Hambourg. Je ne savais autre chose du chemin, si ce n’est que par celui que nous avions pris, il fallait s’embarquer deux fois pour arriver à la capitale de la Suède ; et voyant que nous restions toujours sur terre, je commençai à marquer mes inquiétudes à Judith, car j’avais appris assez d’allemand pour me faire entendre. Elle me répondit qu’elle ne savait jamais où son père la menait, que cela lui était bien égal, qu’elle avait toujours un bon souper, un bon gîte, que son père ne lui refusait rien pour sa parure et qu’elle le laissait entièrement maître d’elle, bien sûre qu’il ne lui voulait que du bien. — J’en suis également sûre, repris-je ; mais je ne puis être aussi tranquille que vous, c’est votre père. Pour moi, je suis séparée de mes parens, M. Isaac, a promis de me ramener auprès d’eux, et je suis bien fâchée qu’il n’en prenne pas le chemin. Isaac ayant entendu ce que je disais à sa fille, me dit qu’effectivement il allait à Hambourg et non à Stockholm ; mais que je pourais être tranquille ; qu’il comptait s’embarquer à Hambourg et de là en Suède, que le chemin était beauconp plus sûr et pas infiniment plus long ; il fallut encore le croire. Isaac, avec sa fille qui tenait ses livres, car lui savait à peine écrire, parcourait toute l’Europe, cherchant partout à gagner de l’argent, quelque chose qu’on lui proposât ; sa fille même ne serait pas restée un effet inutile dans son commerce, si elle n’eût pas été aussi laide qu’elle était intelligente. Il était en relation avec tous ceux qui, dans les cours, s’occupaient de peupler le sérail des souverains. Mais il n’y avait aucun pays avec qui il fît des affaires plus multipliées dans ce genre qu’avec la France. Il avait donné rendez-vous à Hambourg à un correspondant qu’il ne nommait pas. Il lui avait promis de lui faire trouver des petites personnes charmantes qu’il devait amener de Lubeck, disait-il à sa fille, et je ne savais, comme vous pensez bien, ce que cela signifiait ; il ajoutait : Mais l’argent que j’ai donné à Black m’a totalement ruiné. Je ne. puis plus rien mettre en avant ; cette somme rentrée d’une manière ou d’une autre, je verrai à procurer à notre ami ce qu’il désire. Nous arrivâmes à Hambourg, nous y passâmes huit à dix jours pendant lesquels je tourmentais sans cesse Isaac pour qu’il partît pour Stockholm ; il me disait toujours : Demain ou après.  Un jour je le vis entrer chez lui comme vous vous souvenez qu’était venu le malheureux Black, tenant par la main un homme qui parlait une langue que je n’entendais pas ; cet homme me parut être un Français, me rappelant l’ambassadeur de cette nation près le roi de Suède. Il me parut vêtu et coiffé de même ; il avait, comme lui, un accent très-doux, et paraissait poli et affable, comme on m’avait dit qu’étaient tous les Français. Il me fit dire par Isaac, qui savait très-bien le suédois, et que je comprenais déjà assez bien en allemand, qu’il venait de la part de mon père et de ma mère, qui se portaient à merveille ; qui, sachant que j’étais à Hambourg, l’avaient prié de me conduire à Paris, où ils se rendaient incessamment ; qu’en attendant leur arrivée, on me mettrait au couvent, où j’aurais les premiers maîtres de l’Europe. Tout enfant que j’étais, il me semblait extraordinaire que ma mère me confiât à un homme qu’elle ne pouvait connaître qu’imparfaitement, puisque je ne l’avais jamais vu chez mon père. Cependant je le trouvai si différent de tous ceux avec qui j’avais existé depuis un an, que je préférais aller avec lui à Paris, à rester avec Isaac et sa fille qui m’ennuyaient beaucoup, parce qu’ils ne parlaient jamais qu’argent, lettres de change, intérêts, principal, échéance, perte ou gain. Je consentis donc volontiers à partir avec cet homme si poli, si doux, et que je croyais le plus honnête homme possible. Judith fit mon paquet le plus petit qu’elle put. M. Leb... ( car enfin il faut bien savoir que c’était lui ) m’assura que mes parens avaient si bien pourvu à tout ce dont j’aurais besoin, que j’avais chez lui une malle toute pleine. Je n’en fus pas fâchée : j’étais si mal mise depuis quelque temps, que cela commençait à me chagriner. Leb... avait, selon toute apparence, donné à Isaac le prix convenu entre eux pour ma personne ; je n’en vis rien, et le valet de chambre du Roi joua si bien le personnage d’un honnête homme que je rendis grâce à Dieu de l’avoir amené à Hambourg. Il me conduisit chez lui, où je trouvai une femme de chambre sachant l’allemand et le français. Leb... me dit que c’était ma mère qui me l’envoyait.  Dès le lendemain nous nous mîmes en route, nous parlâmes beaucoup de M. et madame de Lœven, qu’il me paraissait connaître à merveille. J’avais souvent entendu parler de Paris. Mon père y était venu dans sa jeunesse : je n’étais point surprise qu’on me dit qu’il eût l’intention d’y revenir ; car il avait toujours assuré qu’il y ferait un voyage avec ma mère et mes frères. Je me repaissais de cette pensée avec un extrême plaisir. Vous savez, Eulalie, que Leb... ne manque point d’esprit ; quoiqu’il n’en faille pas beaucoup pour tromper une petite fille de sept ans, il en employa infiniment, me mit au fait des couvens, me faisant le détail des moyens à employer pour plaire aux religieuses et m’assura que ma pension, d’après les intentions de mes parens, serait toujours si bien payée, que les nonnes auraient toutes sortes d’attentions pour moi. Enfin nous arrivâmes au couvent de Belle-Chasse. Je fus assez surprise de ne voir la supérieure, que Leb... avait demandée, qu’à travers une grille. Quand le valet de chambre lui eut dit qui j’étais et lui eut payé cinquante louis d’avance pour ma pension qu’il régla à cent louis pour moi et ma femme de chambre, en y comprenant tous les maîtres d’agrément, il n’y eut sorte de caresses qu’elle ne me fit. Je n’entendais pas encore très-bien le français, mais je commençais à en comprendre quelques mots. Je remarquai que Leb... lui dit de ne point s’occuper de me faire abjurer, que c’était l’intention de mes parens, qui, s’ils savaient qu’on me tourmentât sur cet article, me retireraient. La prieure l’assura que je serais parfaitement libre. Je ne sais quelle était son intention, si ce n’est qu’il craignait que l’on me rendit dévote, car à l’âge où j’étais, il m’eût été bien indifférent d’être catholique ou luthérienne. Quand tout fut convenu, la prieure vint me recevoir à la porte et me conduisit dans un fort joli appartement, de sorte que je ne fus pas au dortoir avec les autres pensionnaires, avec qui cependant je prenais mes récréations. Naguère à la merci du premier venu, parcourant des chemins pénibles, nourrie grossièrement, privée des soins auquels les enfans de qualité sont habitués dans quelque pays que ce soit ; maintenant richement habillée, dormant dans un fort beau lit, ayant de la vaisselle d’argent, des bijoux comme avant mon enlèvement, quelle différence dans ma situation ! Aussi, j’en étais si satisfaite que je ne savais à qui le dire. Leb... m’avait recommandé de ne point parler des événemens qui m’avaient conduite à Hambourg : je le lui promis. Je n’en parlais donc qu’à ma femme de chambre, à qui je disais toujours : Que j’aurai de joie quand je reverrai ma mère !  Leb... vint un jour et m’apporta une lettre timbrée de Stockholm qui lui était adressée, où ma mère lui faisait mille remercîmens, lui disant qu’elle le priait de me remettre la lettre jointe à la sienne. Cette lettre était écrite en français, que ma mère savait parfaitement : quant à son écriture, je croyais bien y trouver quelque différence, mais ma femme de chambre me fit observer que les caractères suédois et français n’étaient pas les mêmes. Cette lettre était fort tendre. Ma mère m’y parlait de mon père, de mes frères qu’elle nommait tous par leur noms. Que le méchant se donne de peine pour réussir dans ses ruses ! Je ne doutai donc point de la vérité de cette lettre ; je la crus de ma mère, qui avait cessé d’être depuis plus d’une année. Ce qui m’affligea, c’est quelle me disait qu’elle ne pourrait venir en France que dans deux ans ; mais que je m’appliquasse bien pour étonner mes frères par mes progrès. Je fis l’imposssible pour les surpasser, et me livrai à l’étude avec une telle ardeur que l’on craignait pour ma santé ; nouvelle lettre de ma mère qui m’engage à me ménager, exigeant que je prenne un peu de dissipation ; et me dit qu’elle a écrit à M. Leb... pour qu’il me menât voir ce qu’il y avait de curieux dans Paris, et même aux environs. M. Leb... en conséquence venait me chercher avec Rabbi, c’était le nom de ma femme de chambre, et il me menait tantôt au spectacle, tantôt voir les monumens les plus remarquables dans Paris, ou les manufactures. Il me faisait accompagner des artistes célèbres pour qu’ils m’apprisent à sentir les beautés qui échappent au vulgaire ; en très-peu de temps mon goût s’épura, et je compris que l’on ne pouvait se forcer d’avoir des talens. Je dessinais très -médiocrement, quoique j’eusse les meilleurs maîtres de Paris, et lorsque l’on m’eut menée à des concerts, je vis que je chantais si mal en comparaison des virtuoses, que je ferais bien de quitter ces occupations. Comme je ne voulais rien prendre sur moi, j’écrivis à ma mère pour lui demander la permission. La réponse fut que pourvu que mon temps fût employé, elle n’exigeait rien autre chose. Ce fut alors que je me livrai à l’étude avec une ardeur constante, et je lui dois tout mon bonheur, le seul dont peut jouir l’être isolé, déplacé. Mais je m’aperçois, ma jolie voisine, qu’il est plus de deux heures du matin ; il est temps de vous laisser dormir. Vous êtes ici dans votre chambre ; en effet, ii y avait, dans la bibliothèque, un lit qui s’ouvrait à volonté. C’est ici où je couche assez souvent, parce que la nuit, si j’ai envie de faire quelques recherches dans mes livres, je me trouve à portée. Elle se retira, m’envoya sa femme de chambre pour me déshabiller ; je me couchai et m’endormis, non sans une grande curiosité de savoir quel moyen Leb... avait trouvé pour la séduire ; je me promis bien de ne la plus quitter qu’elle ne m’eût tout avoué. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE VII." type="chapter">
          <p> CHAPITRE VII.  On vint m’avertir que Hermandine m’attendait pour déjeûner ; je me hâte de passer une robe de chambre qu’elle m’avait envoyée et je suis auprès d’elle. Vous êtes bien diligente, lui dis-je en l’embrassant. — J’ai pris très-jeuue l’habitude de peu dormir, c’est un temps complètement perdu, et il ne faut pas croire qu’il soit utile à la santé. Six heures de lit suffisent, il en reste dix-huit, dont on peut donner douze à l’instruction ; ainsi on se prépare de grands plaisirs pour le temps où, dégagée de son enveloppe, notre âme pourra jouir en paix des connaissances qu’elle aura acquises. Ceci nous conduisit à une discussion métaphysique, où Hermandine eut l’avantage : cela devait être, mais ne m’apprenait pas comment, du couvent de Belle-Chasse, elle était venue au Parc aux Cerfs : c’était une transition un peu forte. Quand nous eûmes déjeûné, elle me proposa, voyant que mon pied ne me faisait plus mal, de venir me promener dans son jardin, qui était délicieux. Une grande nappe d’eau répétait les arbres étrangers qui l’environnaient. Est-ce ici, lui dis-je, le lac sacré ? — Non dit-elle ; mais c’est le diminutif d’un étang qui est au château de Lœven, dont ce jardin représente le parc en prenant une toise pour un arpent. C’est une galanterie du Roi, qui a envoyé un ingénieur en lever le plan pendant un voyage que j’ai fait aux eaux de Plombières ; Sa Majesté a tout fait culbuter dans le jardin français qui occupait ce terrain-ci, pour y substituer ce que vous voyez. En revenant, je fus si touchée de cette attention du Roi, que j’en versai des larmes de reconnaissance. Il a porté la bonté jusqu’à faire exécuter, par un de ses meilleurs sculpteurs, le tombeau de ma mère qui est dans cette île, ainsi qu’il est placé à Lœven. Jamais on n’a eu plus de délicatesse que ce prince n’en a eu avec moi. Aussi, ma chère Eulalie, je ne puis dissimuler que je l’adore, et que s’il m’eût été possible de le fixer, j’eusse été la plus heureuse femme qui existe. Cependant je ne suis point malheureuse, et je préfère le bonheur de l’aimer, ne dût-il me témoigner jamais le moindre retour, à être idolâtrée d’un autre. On n’a jamais répondu d’une manière plus aimable à un sentiment que l’on ne partage que faiblement, et si je pouvais me faire illusion, je croirais quelquefois qu’il m’aime encore d’amour. — Pourquoi, belle Hermandine, serait-ce une illusion ? Où peut-il trouver une femme plus intéressante que vous, et dont il ait le bonheur d’être aimé aussi tendrement ? — C’est ce qui ne se compte pas en amour. Ce sentiment est celui de tous qui se targue le moins de reconnaissance. D’ailleurs, une fois qu’il est éteint, jamais il ne se ralume. Je vous le répète, Eulalie, cela ne me rend point malheureuse : je l’aime, je le vois très-souvent ; pendant le temps où je ne suis point avec lui, je m’en occcupe ; je suis sans cesse entourée de son image, je relis sans cesse les premières lettres qu’il m’a écrites. Enfin, je me suis fait un genre de vie que je préfère à toutes les grandeurs de la terre. — Dites-moi, je vous en supplie, comment êtes vous venue ici ? — C’est-à-dire, que vous voulez que je reprenne le récit des événemens de ma vie. J’y consens.  Suite de l’histoire d’Hermandine de Lœven.  Les deux ans que les prétendues lettres de ma mère avaient fixés pour son arrivée en France étaient passés, et j’attendais avec empressement une lettre qui m’annonçât le jour où j’aurais le bonheur de revoir tout ce qui m’était cher. J’en parlais sans cesse à mes compagnes et déjà j’avais choisi parmi elles pour mes trois frères, trois femmes que je nommais mes sœurs. Plusieurs mois se passèrent sans que je reçusse de nouvelles. Enfin M. Leb... m’en apporta une qui me causa un chagrin extrême. Ma mère me marquait qu’étant grosse, elle ne pouvait venir en France, que le temps de nourrir son enfant retarderait trop ce voyage qu’elle remettait à une autre année ; mais qu’elle me promettait que je ne passerais pas l’âge de douze à treize ans en France, et que selon toute apparence ce serait M. Leb... qui me reconduirait à Stockholm, comme il m’avait amenée à Paris. Cette lettre dérangeait tous nos projets. A neuf ans on y tient comme à trente. J’étais si touchée de ne pouvoir montrer à mes compagnes mes trois jolis frères et comme ma mère m’aimait ! Hélas ! à cette époque, j’étais loin de supposer mon malheur. Je répondis par de grandes désolations, qui n’arrivèrent pas plus que mes autres lettres à mes parens. Enfin, au bout de quatre ans encore, M. Leb... vint me dire qu’il partait pour la Suède, si je voulais venir avec lui. Je ne demandais pas mieux. Je quittai lé couvent peu de jours après. Mon voyage ne fut pas long ; il m’amena dans cette maison, qu’il me dit être sa maison de campagne, où il était obligé de s’arrêter quelques jours, mais qu’il espérait que je ne m’y ennuierais pas, qu’il croyait même que le Roi l’honorerait de sa présence. Je ne sais par quelle raison j’avais le plus grand désir de voir Sa Majesté, et il m’affligeait de partir pour la Suède sans l’avoir vue. J’avais tant entendu dire depuis que j’étais en France, que c’était un prince charmant, que je fus enchantée quand Leb... me dit qu’il viendrait chez lui. Je recommandai à Babbi de me coiffer et de m’habiller avec le plus grand soin. Elle en mit beaucoup et je fus fort contente de moi. Leb... vint dîner avec moi et une dame que je ne connaissais pas, qu’il me présenta alors comme Mme Leb.. et qui n’était que la dame Rouelle. Après dîner j’entends beaucoup de bruit, j’accours, c’était le Roi. Je ne puis exprimer ce que je ressentis. Je restai sans pouvoir ni avancer un pas, ni proférer une parole. Toute mon âme était dans mes yeux, comme l’a dit Voltaire. Le Roi, charmé de l’impression qu’il me faisait, se hâta de me le témoigner. Le son de sa voix acheva de me tourner la tête, je retrouvai néanmoins la parole. Ah ! Sire, lui dis-je, que je suis heureuse d’être venue chez M. Leb... puisque cela me procure le bonheur de voir votre Majesté avant de retourner en Suède. — Quoi, vous avez le projet de nous quitter ! — Sire, je vais rejoindre ma mère, et comme le Roi vit une larme border ma paupière, il me prit affectueusement la main, en me disant : Je sais tout ce que vous avez éprouvé, ma chère Hermandine ; et que c’est à vos malheurs que je dois de vous posséder dans mes états dont vous faites l’ornement. Il m’est doux d’avoir pu les rendre moins cruels en vous procurant une éducation digne de votre rang. Je ne compris pas ce que Sa Majesté me disait ; mais je n’en fus pas moins enchantée d’être auprès d’elle : elle me tint, dès cet instant, lieu de toute ma famille et je sentis éteindre en moi le désir de partir. Le Roi resta assez long-temps. Il savait que j’étais très-instruite pour mon âge. Il me fit diverses questions, auxquelles je répondis avec justesse. Il en fut très-content et me donna des louanges, qui me flattèrent infiniment plus que celles qu’il m’avait données sur ma figure, que je prisais alors très-peu. Il n’en était pas de même de ma science, quoiqu’elle fut loin d’être profonde, je m’en enorgueillissais davantage parce que je la devais à mes travaux. Le Roi qui était fort instruit me dit que si je ne partais pas très-promptement, il viendrait me donner des leçons. Je ne sais, lui dis-je, si M. Leb... est pressé de partir, pour moi, Sire, je resterais bien encore quelque temps pour pouvoir dire quand je retournerai chez mes parens : c’est le Roi de France qui m’a appris telle et telle chose. Je suis bien sûre que mes parens en seront enchantés. — Vous serez, dit le Roi, en prenant ma main qu’il serrait avec tendresse, une écolière bien docile. — Oh ! très-docile. — Eh ! bien dès demain, je viendrai vous donner la première leçon. Croiriez-vous, ma chère Eulalie, que le monarque employa près de trois mois à m’attacher à lui par tous ces riens charmans qui, sans effaroucher la pudeur, disposent au plaisir. Je ne parlais plus de m’en retourner en Suède. Je ne vivais que pour les momens où le Roi venait me donner des leçons, leçons délicieuses qui n’étaient autres que celles de l’amour. Le reste du temps je l’attendais. Le jour, la nuit, son image m’était présente. Je respirais son haleine quand j’étais près de lui. Dès qu’il était parti je m’asseyais sur le fauteuil où il s’était placé. Je m’étendais sur le banc de mousse où je l’avais vu se reposer. La prétendue dame Leb... me parlait sans cesse de lui. Babbi me ventait sa beauté, ses grâces. Un joli serin qu’il m’avait donné répétait son nom ; mon chien, qui l’aimait et que le monarque daignait caresser, me plaisait davantage, et souvent je lui reprenais les caresses qu’il avait reçues de mon royal ami. Je ne me doutais pas encore qu’il était mon amant.  Un jour je l’avais attendu jusqu’au soir ; au moment où il arriva, j’allai au-devant de lui et lui dis : Que cette journée a été longue ! — Elle ne l’a pas été moins pour moi, mon ange. Mais si vous voulez me donner à souper, nous réparerons le temps perdu. — Si je le veux ! Pouvez-vous en douter ? J’allais sur-le-champ prévenir celle que je croyais madame Leb... que le Roi soupait chez elle ; elle me dit d’être tranquille, que tout serait digne de Sa Majesté. Je revins aussitôt. Le Roi me demanda d’où je venais. — Prévenir que Votre Majesté reste ici ce soir. Le Roi sourit, me prit sur ses genoux et me demanda mon âge. — J’aurai quatorze ans dans deux mois. J’étais sans fichu parce que c’était la mode alors. Le Roi ne put se défendre de prendre un baiser sur mon sein, je m’échappai de ses bras. Aussitôt il tomba à mes genoux. Quelle fut ma surprise ! — Vous, Sire, à mes genoux !... — Je vous ai offensée, il faut bien que je sollicite mon pardon, et il m’attirait vers lui. Je ne pouvais plus ni m’éloigner, ni me plaindre de larcins plus coupables encore, mais qui enflammaient tout mon être. Bientôt je ne puis résister au feu qui me dévore : je lui demande en grâce de reprendre sa place sur le sopha, et il se rend à ma prière. Ses lèvres cherchent les miennes et reçoivent le serment que je lui fis de l’aimer toujours ; ma bouche pressa la sienne, nos âmes se confondirent, et ce fut à ce moment que je connus toutes les voluptés. Le Roi fut assez délicat pour ne rien exiger davantage. Languissamment appuyée sur son sein, son bras soutenait ma taille, et ses yeux, les plus beaux qui furent jamais, par leurs tendres regards, pénétrèrent mon cœur d’un feu qui ne s’est jamais éteint et qui durera autant que moi. Le souper acheva de me vaincre. Des liqueurs dont je ne connaissais pas le doux poison, me furent versées par la main de celui que j’aimais, et finirent par altérer le peu de raison qui me restait. En sortant de table, le Roi me conduisit dans ma chambre à coucher, où nous nous trouvâmes seuls ; il m’offrit de remplacer les soins de Babbi. Je n’étais pas en état de lui rien refuser. Il me plaça dans mon lit et s’y plaça lui-même, sans qu’il me vînt à l’idée de m’y opposer. Il passa toute la nuit près de moi et profita du délire où ses careses m’avaient plongée, pour m’instruire de mon sort. Je l’aimais et je l’aime encore avec une si vive tendresse que j’appris sans désespoir et la mort de ma mère et les ruses dont Leb... s’était servies pour me porter dans les bras du Roi. Je me consolai de l’un et je pardonnai à l’autre. Pouvais-je éprouver quelques sensations pénibles auprès de celui que j’adorais ! Je lui demandai seulement la liberté d’écrire à mon père et de lui faire un récit fidèle de tout ce qui m’était arrivé. — Même de cette nuit, dit le Roi en riant. — Oui, de cette nuit, car je ne veux pas le tromper. Je veux qu’il sache ce que je suis et ce que je serai toute ma vie, et que jamais, Sire, je n’appartiendrai qu’à vous. La seule chose que je vous demande, c’est de me délivrer de la société de madame Rouelle qui m’ennuie. Sa Majesté m’avait dit qu’elle n’était point la femme de Leb..., et que la maison m’appartenait et non à son valet de chambre. Eh bien ! Sire, je veux être seule ici : vous y recevoir et vous y attendre seront désormais mes seuls plaisirs, mes livres seront ma société ; je n’en aurai point d’autre, et je ne veux voir personne que mon père et mes frères, s’ils m’en trouvent encore digne : sinon je ne leur demande que de m’oublier, ne voulant vivre que pour vous.  Le Roi fut singulièrement touché de ce que je lui disais ; il me promit que jamais il ne changerait pour moi, promesse inconsidérée, qu’il n’a point tenue. Mais quels soins ne prend il point pour m’en dédommager ? Il m’a donné une terre de trente mille livres de rente en Bourgogne, où je vais ordinairement passer le temps des voyages de Compiègne et de Fontainebleau, n’ayant jamais voulu l’y suivre, parce qu’autant je me plaisais à vivre pour lui seul, autant je méprise celles qui font un triomphe de leurs faiblesses. Vingt fois il m’a offert d’être à la cour, de me donner le tabouret chez la Reine ; je l’en ai remercié ; je ne veux voir personne, et voilà d’où me vient le nom que Sa Majesté m’a donnée. Il me dédommage de la profonde solitude où ma faiblesse me condamne, par des visites assez fréquentes. Ce n’est plus un amant passionné, c’est un ami sincère qui devine mes désirs et n’en a d’autres que de me savoir heureuse.  Il m’avait entendu parler du parc de Lœven avec cet enthousiasme que l’on conserve pour les ombrages où l’on a joui des premiers plaisirs de l’enfance. Je vous ai dit de quelle manière il le fit retracer dans ce jardin ; mais il faut que vous sachiez, ma chère Eulalie, comment mon père a reçu ma lettre. Je lui écrivis, comme je le dis au Roi, dans le plus grand détail. La seule chose que je tus fut le nom de Catherine, l’endroit où elle demeurait dans la forêt, et celui où Black s’était fixé, ne voulant point être la cause de leur malheur. Le Roi daigna ajouter un mot à ma lettre, et la fit remettre à mon père par l’ambassadeur de France près la cour de Suède : six semaines après je reçus la réponse de mon père. En disant cela, Hermandine tira de son portefeuille une lettre qu’elle me lut, et que je lui demandai la permission de copier.  Lettre du comte de Lœven à sa fille Hermandine.  J’ai reçu, chère et malheureuse enfant, votre lettre datée de Versailles, du 12 juin 17... Depuis neuf ans je vous pleure tous les jours ; et ni les succès, ni les qualités précieuses de vos frères, n’ont pu me consoler de votre perte, qui a entraîné votre mère au tombeau. Je ne vous dirai point, Hermandine, toutes les recherches que j’ai faites pour vous retrouver. Un génie malfaisant les a toutes rendues inutiles. Faut-il qu’au moment où j’apprends que vous existez, je dusse peut-être, si je n’écoutais que la voix de l’honneur, désirer d’avoir appris votre mort il y a six mois ? mais non, ma chère fille, je ne puis vous dissimuler que j’ai une grande joie de vous savoir existante, et que depuis huit ans vous n’avez pas souffert. D’ailleurs, si quelque chose peut vous rendre excusable, c’est que l’on a été forcé d’employer pour vous séduire les sentimens de la nature ; et jusqu’au moment où vous avez vu le Roi, votre conduite est si touchante, qu’elle doit vous mériter indulgence de ceux même qui n’ont pas, comme moi, tant de raison de ne pas vous voir coupable. Oh ! pourquoi n’ai-je pas su que ma fille, ma chère Hermandine, était à Paris, encore digne de la considération publique, comme elle le sera toujours de ma tendresse, j’aurais volé l’arracher à la séduction. Le parti que vous m’annoncez, Hermandine, si vous avez le courage de le soutenir, vous assurera l’estime de ceux qui pensent, avec raison, que lorsque l’on a perdu l’honneur, la vertu reste encore. Dites au Roi de France, ma fille, en lui communiquant cette lettre qui a déchiré mon cœur, et qui eût pu être pour moi un dieu sur la terre ; dites-lui qu’il pardonne à un gentilhomme de ne point répondre à la lettre dont il m’a honoré ; mais je ne pourrais lui rendre, en lui écrivant, les hommages que je lui dois, qu’en manquant au juste ressentiment d’un père outragé. Je vais m’occuper, Hermandine, de tes droits dans la succession de ta mère, qui est fort considérable et dont je t’enverrai les revenus. Quant aux fonds, puisque tu ne veux pas te marier, il est inutile de les dénaturer. Je te dirai, sous le plus grand secret, que je ne mourrais point sans t’aller embrasser encore une fois. Envoie-moi ton portrait et une boucle de tes cheveux. Adieu, ma chère et malheureuse enfant, reçois les bénédictions de ton père et ton ami.  P. S. Tes frères, en pleurant ton erreur, t’assurent de leur vive amitié.  Cette lettre me combla de bonheur ; je la communiquai au Roi, qui ne put se défendre d’admiration pour les sentimens qu’elle exprimait. Il se chargea de faire faire mon portrait, qu’il fit mettre sur une boîte du plus grand prix, et un bracelet tressé de mes cheveux, avec une agraffe de diamans ; j’y joignis une lettre où je marquais à mon père tout ce que son indulgence pour moi me faisait éprouver. Je lui demandais en grâce de ne pas retarder la jouissance du bien qu’il me promettait ; je voulais parler de celui que sa présence me ferait éprouver. Quant à mes revenus, je lui mandais qu’ils m’étaient inutiles, et que je le priais de les employer à secourir les pauvres habitans de nos campagnes ; qu’au moins Hermandine puisse être utile en quelque chose à sa patrie. Depuis long-temps ma correspondance avec mon père s’est toujours constamment soutenue, et je ne passe pas un mois sans recevoir de ses nouvelles. Il y a quatre ans qu’il est venu en Bourgogne, où j’ai été le recevoir, car il n’a point voulu approcher de Versailles. J’ai passé avec lui depuis le commencement du voyage de Compiègne, jusques à la fin de celui de Fontainebleau. Ces cinq mois ne m’ont paru qu’un instant. Mes frères sont venus le rechercher sous un nom différent du leur. Personne n’a su qui ils étaient ! Ah ! pourquoi ma mère n’était-elle pas avec eux ! mais que dis-je ? aurais-je osé paraître à ses yeux ! Je voulais engager le plus jeune de mes frères à entrer au service de France. J’étais sûre que je lui ferais obtenir un régiment et qu’il aurait un avancement très-prompt. Mon père, qui était là quand je cherchais à le décider, me dit : Hermandine, comment peux-tu desirer que ton frère accepte ce que tu lui proposes ? S’il avait été colonel d���un régiment français, au moment où j’ai appris ton malheur, je lui aurais fait quitter dans l’instant le service de France — Oh ! mon père ! m’écriai-je, vous ne m’avez pas pardonné. — Je ne serais pas ici, si j’avais le moindre ressentiment contre toi, mais je n’en conserve pas moins le souvenir de l’insulte qui m’a été faite par le Roi, au service duquel jamais aucun de mes fils ne sera.  Il ne fut plus question de rien, et nous passâmes le reste de l’automne dans la plus tendre union. Je reconduisis mon père jusqu’à Hambourg, où il devait s’embarquer, le Roi me l’avait permis. Il m’arriva, dans cette ville, une aventure assez extraordinaire.  Je me promenais sur la place avec mon père : j’aperçois un homme dont la figure m’était très-présente ; mon père y fit moins d’attention. Quand nous fûmes à quelque distance, je demandai au comte ce qu’il dirait à Black s’il le rencontrait. Rien, répliqua mon père, car je le tuerais sur-le-champ. Je me gardai bien d’après cela d’apprendre au comte, que j’avais cru voir son postillon. Mon père, mes frères s’embarquèrent peu d’heures après, et comme je revenais encore très-émue de mes adieux, je revois le même homme qui s’arrête et me dit : N’est-ce pas à madame Hermandine de Lœven que j’ai l’honneur de parler ? N’était-elle pas tout-à-l’heure avec M. le comte son père et messieurs ses frères ? — Oui, Black, c’est moi-même ; mais comment osez-vous m’aborder ? Si vous eussiez eu la même audace à l’égard de mon père, c’était fait de votre vie. — Aussi, madame, je m’en suis bien gardé, et j’ai attendu qu’il fût embarqué, pour venir m’informer de votre santé et vous dire que j’étais bien enchanté que Isaac eût rempli exactement les conditions de notre traité en vous remettant entre les mains de M. le comte votre père : je craignais qu’il n’en fût pas ainsi ; car ces maudits Israélites sont si fourbes !... — Eh bien ! lui répondis-je, votre Israélite n’a pas voulu déroger à sa nation : il m’a vendue à un Français. Heureusement le Roi de France m’a pris sous sa protection ; mais il n’en est pas mois vrai, Black, que votre conduite envers moi est infâme. Je vous pardonne néanmoins. Puisse le ciel être aussi indulgent envers vous ! O madame ! me dit-il, la céleste vengeance me poursuit même dans ce monde : ma coquine de femme m’a volé tout ce que j’avais enlevé à la Reine et à madame la comtesse votre mère. Cet événement m’a contraint de me mettre au service d’un négociant, qui m’a amené ici : c’est bien l’homme le plus dur et le plus méchant qui fût jamais ; comme il me paie bien, je passe sur quelques coups de canne qu’il m’administre quelquefois. Vous conviendrez, madame, que cela est fort triste pour un homme qui avait gagné cinquante à soixante mille francs. Cette manière de gagner me parut fort étrange, et je craignis fort qu’il lui prît fantaisie d’en gagner de la même façon avec son maître. Je lui conseillai de ne pas remettre le pied en Suède, ou que son affaire serait fort mauvaise, parce que ses complices l’avaient dénoncé en mourant. Je lui appris aussi que Catherine avait péri misérablement ; qu’elle avait été assassinée son tour, par ceux dont elle recélait les vols. C’était mon père lui-même qui m’avait donné ces détails. Allons, dit-il, de cette belle expédition, il ne reste plus que Black, encore est-il ruiné. C’était bien la peine ! Je lui donnai deux ducats pour boire à ma santé, et je me séparai de lui le plus promptement qu’il me fut possible. Babbi, qui était avec moi, me demanda quel était cet homme qui avait une si mauvaise mine. Je lui répondis que c’était Black. — Oh ! me dit-elle, il n’est pas à son dernier crime. Je fus aussi de ce sentiment ; malgré cela, je ne pus prendre sur moi de le faire arrêter, car enfin ma vie avait été dans ses mains, et il l’avait conservée.  Quelques jours après j’appris sur la route de France, que j’avais reprise dès le lendemain du départ de mon père, qu’un riche négociant, ayant reçu de grosses sommes d’argent à Hambourg, et s’en retournant à Bruxelles, avait été assassiné par son valet, qui se nommait Black ; qu’au moment où il avait commis le crime et qu’il s’emparait de la cassette et du portefeuille de son maître, un piquet de cavalerie, qui tenait la même route, avait arrêté ce scélérat et secouru le négociant qui, m’assura-t-on, ne mourrait pas ses de blessures. On conduisit et l’assassin et l’assassiné à la ville voisine, où Black fut livré a la justice, à laquelle il n’échappera sûrement plus. — Eh bien ! madame, dit Babbi, je l’avais bien deviné, qu’il n’était pas à son dernier crime. — La Providence l’a permis, lui répondis-je, afin qu’il reçût le châtiment de celui dont il était coupable envers moi. Remarquez cependant que si sa femme ne l’eût pas volé, il est été honnête homme le reste de a vie. C’est ainsi que tout s’enchaîna bien ou mal. J’écrivis à mon père que le scélérat Black avait péri sur un échafaud, ce qui m’ôtait l’inquiétude que ce malheureux vînt un jour s’offrir à sa vengeance.  De retour à Versailles, le Roi me témoigna le plus grand plaisir de me revoir et me dit qu’il n’y avait que pour mon père qu’il pouvait se passer si long-temps du bonheur qu’il goûtait près de moi. Lui seul aussi avait pu me décider à être séparée de l’objet de mes plus chères affections. Depuis ce temps je n’ai presque point quitté cette maison où je me plais davantage qu’à mon superbe château. Je vous invite cependant d’y venir cet automne avec vos amis dont j’espère obtenir la liberté. Rarement le Roi refuse ce que je lui demande, et s’il n’est point éperdûment amoureux de l’une de vous, je me flatte de lui faire sentir qu’il y a bien de l’injustice dans sa conduite envers vous et vos amis. Elle me pria de l’excuser auprès de Rosalie, si elle n’allait point la voir, mais qu’elle ne pouvait déroger à l’usage qu’elle avait de n’aller chez personne sans s’exposer à des visites d’un ennui insupportable. Nous parlâmes des Allemandes. Elle me dit qu’on l’avait assurée qu’elles étaient mariées et parties pour Dresde. Je lui dis que je ne le savais pas. Pour Célestine dont le Roi lui avait conté les malheurs, elle me chargea de l’assurer qu’elle l’aimait beaucoup et la plaignait infiniment de se marier. Je restai toute la journée avec cette charmante femme et ne vins que le soir retrouver Rosalie qui m’en voulait un peu, d’avoir été deux jours loin d’elle. Elle me le pardonna quand je lui fis part de tout ce que m’avait appris Hermandine et de sa bonne volonté pour obtenir la liberté de nos amis dont nous n’avions point de nouvelles. L’abbé se désolait, toutes les perquisitions qu’il avait faites avaient été inutiles. Il mettait tant de zèle et d’intérêt dans toutes ses démarches que je ne pouvais m’empêcher de m’atcher à lui. Je lui disais quelquefois : Mon cher abbé Guillaume, pourquoi donc vous négligez-vous autant ? Vous m’aviez réellement fait peur la première fois que je vous ai vu. — Hélas ! reprit-il avec un profond soupir, si vous connaissiez les maux dont ma vie a été semée, loin de vous étonner de me voir abandonner tous les soins de ma personne, vous seriez surprise que je supportasse la vie. — N’est-il donc pas possible, mon cher abbé, d’adoucir vos chagrins en les partageant ? — Je n’espère, ma chère Eulalie, aucun adoucissement à mes douleurs. Cependant pour vous prouver que je méritais une confiance que vous m’avez refusée, je vous apprendrai quelque jour qui je suis. Nous le pressâmes de ne pas retarder ce moment, il s’en défendit encore, et il nous quitta.  Laurence entra dans le même moment en riant de tout son cœur. — Qu’avez - vous donc appris de si plaisant et capable de vous faire rire ainsi toute seule ? — C’est le mariage de nos Allemandes qu i s’est fait à Chelles comme cela a été convenu. Marie y a été pour porter les corbeilles ; elle est restée là, elle s’est trouvée à l’entrevue, les fils de l’électeur y ont été amenés par leur gouverneur. L’un a dix-huit ans et l’autre seize. Ce sont deux blondasses, grands, efflanqués, se tenant à peine sur leurs jambes, et ne sachant pas un mot de français. Comme les princesses ont oublié l’allemand, la conversation s’est passée par l’intermédiaire d’un truchement. C’était le gouverneur qui faisait la demande et la réponse. Ces dames étaient très-mécontentes de leurs futurs qui, à leur tour, étaient assez mécontens de leurs belles ; quoi qu’il en soit, le contrat fut signé le même soir. Le lendemain, l’évêque de Meaux est venu faire la cérémonie à la grille de madame l’abbesse : toute la communauté y était. Quand j’ai vu, dit Marie, les mariées paraître vêtues tout en blanc comme des vierges, et porter le chapeau, il me prit telle une envie de rire, que je faillis éclater. On a ouvert la grille : quand on a dit aux mariés de se donner la main, ils ressemblaient à des chats qui mettent la patte dans l’eau : ils se retiraient si bien chacun de leur côté, qu’il n’y avait que le petit bout de leurs doigts qui se touchât. Quand on a demandé à Ariane si elle voulait pour époux le comte de ***, elle a répondu, en levant les yeux au ciel, oui, puisqu’on le veut. Le jeune comte l’avait prononcé si bas que l’on ne l’avait pas entendu. Céleste se mit à pleurer en disant ce terrible oui, et son mari lui dit : Si vous ne voulez pas, il en est encore temps ; mais on n’en alla pas moins en avant. Le mariage fait, l’abbesse les a embrassés, on a distribué les présens aux religieuses, puis on les a conduites à la porte claustrale où les carosses du Roi les attendaient ; les jeunes époux étaient déjà montés. On espère sûrement, dit Marie, rejeter sur la fatigue du voyage ce qu’il y a de défectueux en elles, comme nouvelles mariées. Nous rîmes de cette idée, et après mille plaisanteries nous nous séparâmes.  FIN DU TROISIÈME VOLUME. </p>
        </div>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
