<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Le Parc aux Cerfs ou Histoire secrète des jeunes demoiselles qui y ont été renfermées, publiée par M. de Faverolle (tome 2) </title>
        <author from="1751" key="" name="Méré, Élisabeth Brossin (de)" sex="female" to="1829"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="Lerouge-Wolff" where="Paris"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1832"/>
        <date type="issued" when="1832"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>roman historique</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Le Parc aux Cerfs ou Histoire secrète des jeunes demoiselles qui y ont été renfermées, publiée par M. de Faverolle (tome 2)"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="Le Parc aux Cerfs ou Histoire secrète des jeunes demoiselles qui y ont été renfermées (tome 2)" type="part">
        <div title="CHAPITRE PREMIER." type="chapter">
          <p> CHAPITRE PREMIER.  Je vis Célestine à son reveil : elle paraissait avoir souffert ; ses yeux étaient rouges ; sans doute elle avait beaucoup pleuré. J’ai écrit, me dit-elle, à Ernest. J’attends qu’on vienne prendre ma lettre. Comme j’ai pensé que vous ne seriez point fâchée de voir ce que je lui mande, je ne l’ai point encore cachetée, Voici ma lettre : lisez-la, mademoiselle, elle vous donnera quelque idée de mes souffrances.  Lettre de Célestine à Ernest.  « 0 vous que j’adorais et que j’adore encore ; vous qui avez fait palpiter mon cœur avant que je connusse le nom de l’amour, j’ai pu rompre pour jamais les liens qui nous unissaient ; j’ai pu vous rendre le plus infortuné des hommes ! Ernest, je ne puis être à toi, et je vis ! Te rappelles-tu mes alarmes quand je craignais que mon père ne changeât de résolution ? C’est moi qui ai brisé nos nœuds, et cependant je ne t’ai jamais plus aimé ! Ton image me poursuit. Ah ! par pitié , accable-moi d’outrages ! puisses-tu me croire coupable, puisses tu penser que je t’ai trompé : peut-être que cet excès d’injustice affaiblira mon amour. Mais non, je n’aurais pas droit de me plaindre qnand tu m’accablerais de mépris. J’ai bu volontairement à la coupe de l’infamie ; et pour sauver l’honneur de mon père, de mes frères, j’ai connu la honte. Pardonne, Ernest, j’ai été frappée de la pensée que le déshonneur de mon père rejaillirait sur toi  1  . Il était impossible d’assoupir cette affaire ; mon père était perdu. J’ai donc pris le seul parti qui me restât pour le sauver. Ah ! que n’a-t-il fallu que ma vie, je l’eusse donnée sans hésiter un seul moment : au moins j’eusse pu croire à tes regrets. Je me serais dit : ma mémoire lui sera toujours chère ; mais à présent, il faut que je désire que tu m’oublies, parce que mon souvenir empoisonnerait ta vie. Ah ! sois heureux, cher Ernest ! que la portion de félicité que le ciel m’avait départie, retombe sur toi, et je ne me plaindrai point d’être condamnée à pleurer le reste de mes jours. S’il te reste encore quelque pitié pour moi, console ma pauvre mère ; elle connaît le cœur de sa Célestine : je suis sûre qu’elle lui pardonne. Ah ! si je pouvais espérer de la revoir un jour dans l’obscur asile où je m’ensevelirai, dès que je serai libre, je souffrirais moins. Oui, ma mère y viendra voir sa fille : j’appuierai encore ma tête brûlante sur son sein ; ses mains échaufferont les miennes glacées par les approches de la mort. Elle recueillera mes derniers soupirs, elle bénira sa fille. Et mon père, aura-t-il la même indulgence ? Qu’il vive, qu’il s’occupe de ses fils, et je ne regretterai pas de lui avoir sacrifié bien plus que ma vie. Pour toi, Ernest, je ne te reverrai jamais. Que cet arrêt est terrible ! mais il me serait plus pénible encore d’affronter tes regards, que je ne pourrais supporter. Embrasse pour moi Adèle : on dit qu’elle épouse mon frère ; il sera heureux par elle. Ah ! puissent les sentimens de la paisible amitié calmer ton âme ! La mienne, cher Ernest, est encore digne de l’amour que tu m’avais juré, et lorsque dépouillée de sa terrestre enveloppe, elle s’élancera dans le sein de la divinité, elle se dira : Quand Ernest aura subi le sort commun des humains, il me sera réuni, et le bonheur dont nous jouirons, nous dédommagera de tout ce que nous aurons souffert. Je crains qu’on ne vienne chercher ma lettre, et c’est à regret que je te quitte, d’autant plus que c’est la dernière fois que je pourrai t’écrire. Adieu, Ernest ; oublie ta malheureuse cousine, si son souvenir peut troubler ta félicité. »  CÉLESTINE.  P. S. Je te recommande Geneviève. Personne n’a pu savoir comme elle à quel point tu m’es cher.  Je demandai à Célestine la permission de copier ce touchant témoignage d’amour pour Ernest : elle me le permit. J’étais bien aise de le faire voir à Rosalie, à qui je le remis la nuit suivante. Elle en fut aussi touchée que moi, et notre attachement pour Célestine s’en accrut encore. Quels que fussent nos soins, nos attentions pour elle, nous ne pouvions calmer ses chagrins. Elle ne cessait de répéter, comme la maîtresse de Candide, qu’elle était la plus malheureuse des femmes ; Rosalie lui offrit de lui raconter les aventures de Marguerite Kermann, qui, pour n’être pas aussi infortunée que la vieille dont Voltaire rapporte les aventures, en les embellissant de son style magique, l’était encore plus, suivant Rosalie, que la pauvre Célestine. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE II." type="chapter">
          <p> CHAPITRE II.  HISTOIRE  DE MARGUERITE KERMANN.  Je vous rapporterai les aventures extraordinaires autant que douloureuses de Marguerite Kermann, avec la même simplicité qu’elle nous les a racontées. Embellir son récit, serait l’affaiblir : c’est elle que je fais parler. Je crois l’entendre au moment où elle nous rassembla pour nous instruire de ses malheurs. Elle portait encore l’habit de la province où elle est née : le juste de gros de Tours, gorge de pigeon, à grandes basques ; la jupe de crépon écarlate, un grand tablier de mousseline brodée, le fichu, les longues manchettes pareilles, les cheveux tressés, surmontés d’un petit toquet d’étoffe d’or : telle était la manière dont Marguerite Kermann était mise ; on voit assez qu’elle est Alsacienne. Qui pourra peindre la foule de grâces et de charmes qui composent sa jolie personne ! Ce sont ceux de la simple bergère. Rien de noble dans ses manières, mais toutes sont gracieuses comme un beau jour de printemps. Ses grands yeux bleus, images de l’azur céleste, brillent des feux de la jeunesse ; sont teinta l’incarnat de la rose nouvelle ; ses lèvres sont deux cerises, et sa bouche n’a pas plus de contour. Le lin n’est pas plus fin et n’est pas d’une plus jolie couleur que ses cheveux. La pomme que Pâris donna à Vénus a servi de modèle à ses charmes, et la neige des montagnes n’est pas plus blanche. Elle est plus grande que ne l’était Mathilde à quatorze ans ; mais elle ne grandira plus, elle en a dix-neuf. Ses pieds et ses mains eussent été mieux, si des travaux rustiques et une chaussure peu soignée n’en eussent altéré les formes et augmenté le volume. Son esprit est aussi naïf que son air ; mais sa naïveté n’a rien de trivial : elle parle en bons termes. Elle est modeste plutôt que timide, pieuse jusqu’à la superstition : elle espère plus de l’invocation des saints que de la puissance de Dieu. Du reste, douce, polie, se tenant à sa place, et ne s’étant pas laissée éblouir par le luxe qui règne ici. C’est ainsi que je jugeai Marguerite Kermann dès le premier jour.  Je suis née, dit-elle, dans un petit hameau près de Colmar ; mon père est aubergiste et jouit de la réputation d’être le plus honnête homme de son canton, et cette réputation est méritée. Ma mère est bien la plus brave femme qu’on puisse connaître ; elle a dix ans de plus que mon père ; elle ne s’est mariée qu’à quarante ans, parce qu’elle n’avait pas pu l’épouser plutôt, n’étant pas encore veuve de son vieux cousin qu’elle avait épousé en premières noces. Pendant le vivant du défunt, mon père qui était un très-joli garçon et qui servait dans le régiment du Roi, avait déjà fait un congé , vint à Colmar où il avait un oncle maréchal expert. Il trouva ma mère encore fort appétissante : il voulut lui en conter ; mais elle n’était pas femme à manquer à ce qu’elle devait à son époux, malgré qu’il la fît enrager du matin au soir, et que son catharre et ses rhumatismes le rendissent insupportable. Mon père qui se nommait George Kermann, dit Joli-Cœur, voyant qu’il n’y avait rien à espérer, tant que le bonhomme vivrait, retourna au régiment où il fut fait caporal. Il écrivit à ma mère pour lui faire part de son avancement. La lettre tomba dans les mains de son mari qui fit un bruit, Dieu sait ! il traita ma pauvre mère comme si elle avait été une malhonnête femme. Elle avait bonne envie de laisser là son vieux podagre et d’aller à Nancy voir Joli-Cœur qu’elle aimait beaucoup ; mais elle consulta le prieur d’un couvent de Çélestins qui est dans les faubourgs de Colmar. C’était un bon et digne religieux qui avait toutes les vertus de son état et qui connaissait celles des autres conditions de la vie. Il détourna ma mère de ce projet, lui dit qu’elle offenserait Dieu et les hommes ; que la mauvaise humeur d’un mari, l’injustice de ses soupçons n’autorisaient point une femme à l’abandonner, surtout lorsqu’il était vieux et infirme. Il la prêcha si bien qu’il la détermina à supporter les mauvais propos de son mari à qui elle continua ses soins pendant six à sept ans encore ; enfin le ciel l’en débarrassa. Mon père ne l’eût, pas plutôt appris, qu’il arriva chez nous, et quoiqu’il fût devenu sergent et qu’il eut l’espérance d’être sergent-major, tant il a d’intelligence, il assura, ma mère qu’il allait solliciter son congé si elle voulait l’épouser ; elle ne demanda pas mieux, enchantée que son ami Joli-Cœur lui conservât, malgré les années qu’elle avait de plus que lui, autant d’amitié. Cependant elle attendit que son année de deuil fût expirée, et enfin elle épousa George Kermann qu’elle enrichit des biens que le défunt avait donnés à ma mère par son contrat de mariage.  Toute l’inquiétude de madame Kermann était de n’avoir pas d’enfans. Elle n’en avait point eu de son premier mari. Ses craintes étaient vaines, car au bout de neuf mois, elle accoucha d’un garçon. Sa joie fut bien grande, elle le nourrit ; mais il avait à peine atteint son sixième mois, qu’une convulsion l’emporta. La douleur de ma mère fut extrême, elle allait avoir quarante-deux ans. « C’est fini, dit – elle, je n’aurai plus d’enfant ! » Mon père la consola, lui fit espérer que le ciel exaucerait ses vœux, et neuf mois après, jour pour jour, je vins en ce monde pour y être la plus malheureuse créature que le ciel ait mise sur la terre. Cependant ce malheur-là n’a pas commencé tout de suite avec ma vie ; jamais enfant ne fut plus heureux que moi. C’était à qui me caresserait le plus de mon père et de ma mère. J’étais toujours dans les bras de l’un ou de l’autre ; tous ceux qui venaient dans l’auberge me disaient que j’étais jolie et me donnaient des gâteaux. J’étais choyée comme la fille d’un prince. Quand je fus en âge on me fit apprendre à lire, à écrire, à compter, et je ne servais jamais ceux qui venaient chez nous, parce que ma mère ne voulait pas qu’on me tînt de propos, comme il arrive toujours dans les auberges. Il n’y avait que le bon M. Martin, savoyard qui vendait des bas, des aiguilles, du fil et des rubans, à qui l’on me permît de porter son souper. Ah ! c’était un si honnête homme que ce M. Martin ! Pauvre cher homme, il n’a pas tenu à lui que je ne sois pas ici ; il me faisait tout plein d’amitiés quand j’étais petite fille ; et plus je grandissais, plus il me témoignait d’attachement. C’était la vertu, la piété même que ce M. Martin. Il me donnait de si bons conseils ! il me disait souvent : Ma chère Marguerite, quoique vous me voyiez aller à pied, portant ma petite boutique et amenant avec moi de jeunes enfans pour leur faire ramoner les cheminées et gagner quelqu’argent, je ne suis pas mal à mon aise. Mon père a un bon bien auprès de Chambéry. Je n’ai qu’un fils : quand vous serez grande, si vos père et mère le trouvaient bon, je serais bien homme à l’aller chercher avec sa mère, à vendre ce que nous avons là-bas, pour m’établir à Colmar ; et mon fils, s’il vous plaisait, serait votre amoureux, pour le mariage s’entend. Je riais, car je n’avais pas encore douze ans, et je ne pensais guère à me marier. Cependant j’en parlai à mon père une fois ; il me dit : Je l’aimerais mieux qu’un autre, car j’estime beaucoup le bonhomme Martin ; mais nous avons encore le temps d’y penser. Toutes les fois que M. Martin venait, on lui donnait le meilleur vin et il avait sa chambre où personne ne logeait.  Vous vous rappelez bien, mesdemoiselles, ajouta Marguerite, que je vous ai parlé du prieur des Célestins. Ce digne homme continuait de venir à la maison. Mon père le voyait avec plaisir, parce qu’il savait que du temps de son prédécesseur, il avait donné de bons conseils à ma mère, et qu’il n’était pas homme à troubler un ménage. Le père Anastase, c’était le nom du prieur, avait un neveu, moine dans le même couvent ; il se nommait Hilaire. Il avait une physionomie heureuse et qui annonçait la piété et la candeur. Son oncle l’aimait comme son fils, et le destinait à le remplacer, lorsque ses infirmités ne lui permettraient plus de rester à la tête de la communauté qui était assez nombreuse. Aussi tous ses confrères le regardait comme devant être le prieur ; et comme il avait le caractère le plus aimable ; ils en étaient enchantés. Enfin la bonne réputation de l’oncle s’étendait au neveu ; ils avait l’un et l’autre la confiance de tous les cantons dont ils dirigeaient les consciences, au grand chagrin des curés qui voyaient toutes leurs ouailles se porter en foule aux confessionnaux du père Anastase et du père Hilaire. Ce dernier, surtout, confessait les jeunes filles et les instruisait des vertus évangéliques : toutes les mères étaient enchantées des bons principes qu’il leur donnait. Le père Hilaire pouvait avoir, au temps dont je parle, environ trente-six ans. Ma mère, qui allait à confesse au prieur, memena au neveu. Oh ! comme ses paroles étaient douces et persuasives ! Je l’écoutais avec enchantement. Il me promettait une telle félicité, si je suivais ses conseils, que je n’avais d’autre désir que de le contenter ; lui déplaire, me paraissait déplaire à Dieu même. Enfin je ne pensais qu’à lui, d’après lui, et je croyais que d’être privée de ses pieuses instructions, eût été un grand malheur pour moi. Aussi j’étais devenue si dévote, que ma mère, qui ne l’était pas autant que moi, n’avait pas toujours envie d’aller au couvent, et elle m’y laissait quelquefois aller seule.  Un jour que le feu de l’amour de Dieu et l’attrait qne j’éprouvais pour les instructions du père Hilaire, m’avaient amenée dans l’église des Célestins, je n’y trouvai personne. Les vitraux, chargés de peintures gothiques, laissaient prénétrer à peine les rayons du jour : je me sentis saisie d’une crainte que je n’avais pas encore éprouvée. Le père Hilaire parut, elle se dissipa. — Ah ! c’est vous, ma fille, me dit-il ; que j’ai de joie que le ciel vous envoie dans un moment aussi favorable. Ce n’est point ici que je peux vous expliquer des points importans de morale qu’il faut enfin que vous sachiez. Je venais d’avoir seize ans. Venez avec moi. Il me fit passer par une petite porte qui donnait derrière le chœur et qui communiquait à un vieux bâtiment abandonné, qui autrefois avait servi de sacristie. Dès que nous y fûmes entrés, il referma la porte avec soin, il me fit asseoir sur les degrés d’un escalier qui montait autrefois à l’étage supérieur, et il s’assit auprès de moi. J’étais étonnée, troublée : je ne savais ce qu’il me voulait dire. Il me prit les mains avec une affection si tendre que mon cœur en fut ému. Puis passant un bras autour de ma taille, il m’attirait doucement auprès de lui, si près que je sentais les battemens précipités de son cœur. Il me regardait d’une manière si douce ! Je m’imaginai être transportée dans le ciel, et je croyais voir dans le père Hilaire un esprit céleste. Il commença un discours contre la volupté, où il trouva, je ne me doutais pas alors par quelle raison, le moyen de me peindre les plaisirs qu’il me disait qu’on ne pouvait goûter sans courir risque de la damnation éternelle, avec tant de chaleur, que je me sentais embrâsée. — Ah ! mon père, lui dis-je, quoi ! de si douces jouissances sont-elles donc toujours un péché ? — Non, dit-il, mon enfant, Dieu les permet aux gens mariés et à ceux de ses élus à qui il a révélé qu’il naîtrait d’eux de grands personnages utiles à l’église ou à l’état. Alors il leur est aussi révélé celle qui doit être mère de l’enfant. Ainsi vous voyez Marie désignée pour être mère du législateur des Chrétien. Je sais, ajouta-t-il en me serrant plus tendrement encore contre son sein, celle que Dieu destine à donner la vie au plus grand théologien de son siècle. — Et qui doit être son père ? lui dis-je. — C’est moi, ma fille. — Vous, mon père ? et avec qui ? — Je ne puis vous le dire. Je vous en ai peut-être trop appris. Que votre bouche ne révèle jamais ce secret important ; pour vous en donner la force, laissez-moi sceller vos lèvres avec les miennes. Hélas ! je ne savais ni ce que j’entendais, ni ce qu’il voulait. Il posa ses lèvres sur les miennes : son haleine était aussi douce que l’haleine du zéphir. Il resta dans la plus douce extase pendant plusieurs minutes. Je partageai l’impression qu’il éprouvait, et me rappelant la peinture qu’il m’avait faite de la volupté, je me dis : si ce n’est pas ceci, qu’est-ce que cela peut-être ? Enfin, revenant à lui-même, il me dit : Chère amie, seriez-vous bien aise que ce fût vous que Dieu eût choisie pour être la mère de ce sublime docteur qui renversera par la force de ses écrits la nouvelle philosophie, et qui rendra aux ministres de la religion toute la puissance qu’ils doivent avoir ? — Hélas ! mon père, je dirais : que la volonté de Dieu s’accomplisse ! — Conservez bien, mon enfant, de si pieux sentimens, et revenez d’aujourd’hui en quinze jours. Il se leva, me donna la main pour me lever, car il s’était fait en moi une si extrême révolution, et mon émotion était telle, que je ne pouvais me soutenir sur mes jambes. Il s’en aperçut, tira de sa poche un flacon d’eau de Cologne, m’en frotta les tempes, m’en fit respirer, puis alla ouvrir la porte, examina avec soin s’il n’y avait personne dans l’église, m’y fit entrer, et me reconduisit jusqu’en dehors. — N’oubliez pas, me dit-il, de revenir dans quinze jours, et ne parlez à personne dé ce que je vous ai dit, ou vous seriez livrée à Satan.  Je n’avais garde. Un secret instinct me disait que ma mère s’opposerait à ce que je revinsse trouver le père Hilaire, et j’avoue qu’il avait tellement enflammé mon imagination, que j’avais le plus vif désir de savoir ce qu’il avait encore à me dire. Je sentais l’impression de ses lèvres, et ma bouche appelait involontairement la sienne. Il est vrai qu’il n’en fut jamais de plus belle que celle du père Hilaire. Ses dents étaient deux rangs de perles, son sourire était enchanteur ; et tandis que la majesté de sa figure commandait le respect le plus profond, la douceur de son regard, le calme de son front inspirait l’amour et la confiance. Je revins pensant à lui, au privilége que Dieu lui avait donné de goûter la volupté réservée aux seuls époux, pour donner à l’église un défenseur. Je pensais à celle qui serait choisie pour porter ce grand docteur. Je la trouvais heureuse d’être unie si intimement avec le beau père Hilaire. Puis je me disais : Pourquoi m’a-t-il conté tout cela ? Je n’avais pas besoin de le savoir : et je réfléchissais, si c’était moi qui fus ce vase d’élection, à ce que diraient mes père et mère. Oh ! sûrement, si cela était, le père Hilaire leur prouverait que c’est par l’ordre de Dieu, et alors ils y consentiraient ; car je ne voudrais rien faire sans la participation de mes bons parens. Je veux bien ne pas leur dire ce que j’ai appris ce soir, parce que ce n’est pas mon secret ; mais s’il était question de plus que de cela, j’en demande pardon au père Hilaire, je ne pourrais le leur cacher. Ils m’aiment tant ! ils me rendent si heureuse ! Fatiguée moins de la longueur du chemin que de l’impression que j’avais éprouvée, et surtout de mes pensées, j’arrivai à l’auberge où ma mère m’attendait avec impatience, parce qu’on était venu commander un repas de noces pour le surlendemain, et qu’il fallait choisir des volailles, les tuer, les plumer, les préparer. Pour la première fois de ma vie ma mère me témoigna beaucoup d’humeur : Je croyais, Marguerite, que tu ne reviendrais jamais. Que diable as-tu donc tant à dire à confesse ? Il est bon d’être dévote ; mais trop est trop, et le père Hilaire se moque de nous en te faisant courir toujours comme cela. C’est bon pour les madames de Colmar qui n’ont que cela à faire ; nous n’avons point de rentes, il faut travailler pour vivre. Vois si le père Anastase me fait venir comme cela tous les quatre matins : deux ou trois fois l’année, c’est bien assez. Allons, dépêche-toi de te déshabiller et de m’aider. Ton père est allé à Colmar, pour acheter ce qui nous manque. Je ne dis rien, je me mis à travailler avec ma mère ; mais je voyais toujours le père Hilaire, et je pensais comment je ferais pour l’aller voir dans quinze jours, puisque ma mère trouvait mauvais que j’allasse si souvent à confesse ; dès ce moment je pris la résolution de sortir de la maison sans qu’on s’en aperçût, aux risques d’être grondée quand je reviendrais. Que ces quinze jours me parurent longs, d’autant que je fus tout ce temps sans voir le père Hilaire : ce qui n’était pas ordinaire ; car il venait souvent avec son oncle causer chez nous, en allant se promener dans la campagne. Ma mère, dont l’humeur contre le père Hilaire était passée, dit : Mais il me semble qu’il y a bien longtemps que nous n’avons vu le père Anastase et son neveu : tu devrais, notre homme, aller savoir de leurs nouvelles. Mon père y alla : il trouva le prieur et son neveu en très-bonne santé. Ils n’avaient pu venir parce qu’ils avaient eu la visite de quelques-uns de leurs parens de retour de l’armée, et puis un valet de chambre du Roi, qui a sa sœur à Schelestadt. — Ah ! c’est à ce qu’on dit, un drôle d’homme que ce valet de chambre : on le nomme M...., je ne me souviens plus de son nom. On prétend qu’il parcourt toute la France pour savoir s’il y a de jolies filles qui veulent venir à Versailles. — Et quoi faire ? dit ma mère. — Dame ! tu t’en doutes bien, ma femme ? — Non. — Mais pour être à la volonté du Roi, quand il en a fantaisie. — Et la reine ? — Bah ! la reine, on s’en embarrasse bien ! elle se plaint, elle crie, mais le Roi ne l’écoute pas et a toujours des maîtresses. Je me rappelle fort bien de sa maladie à Metz : j’étais alors dans son régiment. Il avait avec lui madame de Châteauroux, tandis que la reine était restée à Versailles. Il a bien fallu pourtant que la duchesse s’en allât, parce que les prêtres s’étaient emparés du Roi, et lui avaient persuadé qu’il allait mourir. Mais dès qu’il a été rétabli, il est devenu encore plus libertin ; de sorte qu’à présent il a un sérail, ni plus ni moins que le Grand-Turc : c’est pour peupler ce sérail que le valet de chambre s’en va courant toutes les provinces. On ne sait pas cela au couvent, car le père Anastase n’eût pas voulu le recevoir, ni le père Hilaire non plus : il a dit qu’il était très-aimé du Roi ; il a fait toutes sortes d’offres de services aux religieux ; et le prieur l’a d’autant mieux traité, que sa maison est menacée d’être détruite. — Vous croyez ça, mon père ? repris-je avec la plus mortelle inquiétude. — On en parle beaucoup ; mais ce ne sera pas tout-à-l’ heure. — Comment, George, as-tu su tout ce que tu nous dis de ce valet de chambre ? reprit ma mère. — Oh ! le plus plaisamment du monde.  En sortant du couvent, j’ai rencontré le jardinier qui se promenait avec un beau monsieur en habit bleu à larges galons d’argent. Le jardinier m’aborde et m’engage à venir boire une bouteille de vin chez lui, avec monsieur, dit-il. Nous entrons, on boit une bouteille, puis une autre, le tout en de visant. On parle à l’homme à l’habit galonné de son maître, et il nous conte tout ce que je vous ai dit de fil en aiguille. Si bien que Mathurin lui dit : Pour cela si votre maître cherche de belles filles, il n’en trouvera guère de comparable à Marguerite Kermann. — Et quelle est cette Marguerite Kermann ? — C’est ma fille, pour vous servir. — Eh ! bien, reprit aussitôt le valet du valet, si vous voulez, j’en parlerai à mon maître et vous aurez sujet d’en être content. Il n’avait pas fini sa phrase, que je lui avais imprimé mes cinq doigts d’une si rude manière, qu’il avait été renversé du coup ; et tandis qu’il se ramassait, je sors de chez Mathurin, reprends mon cheval qui était à la porte et m’en reviens riant encore de la précision de ma réponse et me disant : Si tous les pères faisaient de pareilles réponses, le sérail ne serait pas si facile à peupler : il en coûterait moins à l’état et il n’y aurait pas d’aussi mauvaises mœurs qu’on en voit aujourd’hui. Conçois-tu, ma femme, qu’il y ait des gens assez indignes pour faire un semblable métier ? cela ne fait-il pas rougir d’être homme ? Oh ! ma chère Marguerite, tu ne seras pas exposée à un semblable malheur. Je te marierai, tu seras comme ta mère une bonne femme, une bonne mère de famille. Tu ne t’y prendras pas si tard qu’elle pour faire des enfans, je veux que tu me donnes huit à dix petits-fils ou petites-filles. Je veux que tout cela m’entoure quand je serai vieux, que l’un se mette sur un genou, un autre sur l’autre, qu’un monte derrière ma chaise, tandis que les autres en cercle autour de moi écouteront mes contes. Je crois déjà les voir ; qu’as-tu donc, Marguerite ? tu ne ris pas ? A quoi penses-tu ? — Je pense, mon père, que nous sommes destinés de Dieu à tel ou tel état, et que tout ce que nous voulons et désirons, n’est rien à ses yeux, et qu’il n’est pas certain que Dieu m’appelle au mariage. — A d’autres ; ne vas-tu pas te faire religieuse ? — Je ne dis pas cela, mon père, mais.... — Eh ! bien quoi, mais.... Je ne te conçois pas depuis quelques jours, tu es toute triste : est-ce le père Hilaire qui te met ces bètises-là dans la tête ? C’est que je lui dirais tout franc, tout net, que je n’ai pas élevé une fille jusqu’à seize ans pour en faire une béguine ; je veux que tu te maries, entends-tu cela ? — Oui, mon père ; mais il n’en sera que ce qu’il plaira à la Providence. Et en disant ces mots, je pensais que si Dieu m’avait destinée à être mère du défenseur de la foi, il n’y avait pas moyen de me marier, puisque je serais la compagne du père Hilaire qui, étant moine, ne pouvait m’épouser, et c’est ce qui sûrement me rendait rêveuse, parce que je craignais que mon père ne s’opposât à cet arrangement.  Enfin le jour où je devais aller au couvent arriva. Il semblait que le ciel voulait retarder ma perte. Il y avait eu dans la nuit un orage affreux et la pluie ne cessait pas. Pour aller à Colmar, il fallait traverser une prairie qui était inondée pour peu qu’il plût. Que ferai-je ? manquerai-je le rendez-vous que m’a donné le père Hilaire ? S’il va se fâcher et ne veut plus me dire qui sera la mère du docteur, je serai bien chagrine, car je voudrais savoir si c’est moi, oui ou non : si c’est moi, et que mes père et mère y consentent, je compterais là-dessus et je ne penserais plus à me marier. Si ce n’est pas à moi que cet honneur est réservé , je me résoudrai à prendre un mari. Que cela soit ou ne soit pas, je sens bien que je n’aimerai personne comme le père Hilaire : et en pensant à lui, je ne trouvai pas le temps si mauvais. Puis, disais-je, on se doutera encore moins que je suis allée le trouver. Saisissant l’instant où ma mère était dans l’étable et mon père à la cave, je traverse en courant le jardin, je passe par la porte qui donnait dans la prairie dont j’ai parlé : il y avait six pouces d’eau. J’ôte mes bas, mes souliers. Je passe ainsi cette espèce d’étang et arrive derrière l’église des Célestins, où ma joie fut extrême d’apercevoir le père Hilaire, qui, se doutant bien que le temps ne m’empêcherait pas de venir, m’attendait pour me faire passer, disait-il, dans une salle où je trouverais du feu pour me sécher les pieds. Il me fait entrer par une porte extérieure dans cette même sacristie en ruines où il m’avait parlé la première fois, et dérangeant des pierres et des morceaux de bois qui masquaient une porte très-basse, il l’ouvrit, entra et m’engagea à le suivre. Je le suivis en effet et je sentis que je descendais par une pente douce ; mais si long-temps que je ne doutai point que nous allions sous terre à une très-grande profondeur. — Où me menez-vous donc ainsi ? — Ne craignez rien ; nous allons bientôt trouver du feu et de la lumière. En effet il ouvre une porte et nous voilà dans une chambre extrêmement jolie avec des meubles agréables, une cheminée où il y avait un très-bon feu, un lit qui paraissait excellent, des bougies allumées et une collation. Quoi, lui dis-je, est-ce ici votre cellule ? — Non, mais la vôtre. — La mienne ! — Oui, chère Marguerite, en se jetant à mes genoux ; c’est ici que vous mettrez au monde celui que Dieu va envoyer pour rétablir toutes choses. — Quoi, mon père ! c’est moi qui suis choisie pour être la mère de ce précieux enfant ? — En doutez-vous, chère âme ? vous allez en être convaincue. Tout-à-coup un grand bruit se fait entendre, les bougies s’éteignent, le feu ne donne plus aucune lumière, et je vois écrit en caractères lumineux :  Marguerite Kerman est appelée par le Très-Haut à être mère de celui qui’il envoie pour rappeler les chrétiens à la foi des premiers siècles de l’église ; qu’elle se soumette donc a tout ce que lui ordonnera mon serviteur Hilaire.  Je fus tellement effrayée de tout ce que je voyais et entendais, que je tombai presque sans connaissance dans les bras du père Hilaire, qui me reprocha ma faiblesse et me fit envisager qu’il n’y avait plus moyen de retourner en arrière. J’eus beau lui demander ce que diraient mes parens : Je me charge de leur apprendre le bonheur qui vous est destiné et de vous rapporter leur consentement. Cela ne lui était pas difficile. Mon père écrit comme un soldat : qui ne sait combien il est aisé d’imiter ces caractères, surtout pour tromper une jeune fille qui ne se doute en rien de semblables fourberies ? Eh ! bien, lui dis-je, quand vous m’apporterez une lettre de mon père je serai tranquille ; mais d’ici là, j’aurai bien de l’inquiétude. — Demain vous en aurez une. — Oui, mais ce soir que vont-ils penser ? Il n’est plus possible que j’y aille. — Je ne voudrais pas me hasarder de sortir une seconde fois par la porte où nous sommes entrés ; il faudrait prendre celle de l’église qui est déjà fermée. Demain dès sept heures du matin je serai à l’auberge. — Pensez donc quelle nuit pour ma pauvre mère ! — Elle en sera bien dédommagée quand elle apprendra à quel honneur vous êtes réservée. Allons, mon enfant, oublions un peu les habitans de la terre pour jouir de la félicité que Dieu réserve à ses élus. D’abord, voici de l’eau tiède pour laver ces jolis pieds que vous avez salis en traversant la prairie. Ainsi Abraham en offrit aux anges qui venaient lui apprendre qu’il serait père d’Isaac. Ainsi Philémon et Beaucis en présentèrent à Jupiter et à Mercure qui venaient les sauver du danger qui les menaçait ; et il me força de permettre qu’il me donnât lui-même un fort beau vase de porcelaine plein d’eau chaude pour me laver les pieds, ce qui était fort nécessaire ; car la prairie était bourbeuse. Ensuite il m’offrit de manger d’un excellent pâté de perdrix aux truffes, des confitures, des fruits superbes. Je n’avais pas grand faim : je pensais que mon père pleurait sa fille, que ma mère ne pouvait se consoler ; qu’une nuit passée dans de telles alarmes pouvait la faire tomber malade ; et au lieu de manger, je pleurais. Le père Hilaire était dans un chagrin extrême ; il faisait tout ce qu’il pouvait pour me dissiper. Il y avait dans ma chambre un petit buffet d orgue : il se mit à en jouer et il s’accompagnait. Sa voix était douce et sonore, et les voûtes de l’immense souterrain dans lequel était construite la chambre où nous étions, en doublait l’étendue. Cette harmonie suspendit un instant mes douleurs ; Hilaire en profita pour me proposer de nous occuper de la formation du docteur ; comme il paraissait vouloir se passer de ma réponse, je lui déclarai formellement que je ne voulais pas même recevoir un baiser sans l’aveu de mon père. — Eh bien ! vous l’aurez, chère âme. Il fut donc forcé de me quitter ; mais ce ne fut qu’après m’avoir fait voir que tout ce qui pouvait être agréable et commode avait été pratiqué dans cette retraite. Il y avait même dans le corridor une source d’eau vive excellente à boire, qui, après avoir rempli un petit bassin revêtu en marbre blanc, allait se perdre sous terre. Le bassin communiquait, par un conduit, dan une baignoire. Vous voyez, me dit-il, on a pourvu à tout : et me recommandant de me tranquilliser, il me quitta. Il ne sortit pas par la même porte par où nous étions entrés, mais par celle de l’église, d’où, m’avait-il dit, il se rendait facilement dans sa cellule, par une porte intérieure qui rendait dans le cloître, et dont il avait su se procurer la clef. Je m’aperçus qu’il avait fermé la porte en dehors : ainsi j’étais sa prisonnière. Je me mis à pleurer, puis je récitai l’oraison de Sainte-Brigite ; et m’étant déshabillée, je me couchai et m’endormis, malgré tous les sujets d’inquiétude que je pouvais avoir..... Je crois, dit Rosalie, que nous ferons bien d’en faire autant, et elle nous souhaita le bonsoir. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE III." type="chapter">
          <p> CHAPITRE III.  L’abbé était enfin de retour d’Aix : M. de Vaudeuil lui avait remis les dix mille livres de dot pour sa fille, et cent louis pour l’aider à quitter la maison où nous étions. Voilà , dit-il, tout ce que nous avons obtenu : du reste, il continue de protester qu’il ne reverra pas sa fille qu’elle ne soit religieuse. — Et Edouard ? — Il est entièrement disparu. Son père en meurt de douleur ; il n’a que ce fils qu’il adore. J’ai vu ce pauvre vieillard, il fait pitié. — A quoi vous décidez-vous ? — A lui apprendre son sort ; mais il me faut encore quelques jours, parce que j’ai un projet dont je vous ferai part, et pour lequel il faut que des mémoires que j’écris soient finis. — Enfin, nous saurons donc qui vous êtes ? — Il le faut bien. Je suis décidée à quitter cette maison et à accompagner Rosalie dans le couvent. — Dieu soit béni ! dit l’abbé. Puisse le ciel couronner par le succès une si louable entreprise ! Mais bâtez-vous : on a tant de peine à échapper aux méchans ! Je l’assurai que je ne perdrais point de temps, et je lui fis faire connaissance avec la triste Célestine, dont rien ne calmait la douleur. Il la plaignit sincèrement et l’engagea à fuir avec nous. — Non, dit-elle : j’ai reçu le prix de mon sacrifice ; je ne ferai rien pour empêcher qu’il ne s’accomplisse. Peut-être serai-je assez heureuse pour que ma mort en prévienne l’instant. L’abbé ne put la faire convenir qu’on ne pouvait, surtout en France, vendre ce qui n’a point de prix : elle en revenait toujours à dire que rien ne pouvait annuler une convention volontaire. L’abbé, ne pouvant la persuader, lui demanda si elle voulait se livrer à l’étude, moyen sûr pour calmer les chagrins les plus cuisans, et il commença pour elle un cours d’histoire qui, en occupant cette pauvre enfant, rendit par la suite sa douleur moins amère.  Nous nous étions rendus comme de coutume dans la bibliothèque où Rosalie ne se fit pas attendre. J’avais prévenu Célestine, si on parlait de l’abbé, de ne pas laisser entrevoir qu’elle était instruite de son retour ; elle garda donc le silence, quand Rosalie me dit en soupirant : L’abbé ne reviendra donc jamais de la campagne et je n’aurai point de nouvelles ! — Dès qu’il en aura, répondis-je, je vous les ferai passer sur-le-champ ; mais, en attendant, achevez, je vous prie, l’histoire de Marguerite. — Volontiers, dit-elle. Elle continua ainsi :  Suite de l’histoire de Marguerite.  Vers les sept heures du matin (je savais l’heure dans mon souterrain, le père Hilaire ayant eu l’attention d’y placer une fort bonne pendule ), j’entendis le bruit de la première porte, et un moment après je vis le moine qui dit : Quoi vous êtes déjà levée ! — J’ai l’habitude de l’être avant le jour. — Ici c’est différent, il faut rafraîchir vos charmes par un doux repos : ainsi le veut le Seigneur. — M’apportez-vous des nouvelles de mon père ? — Oui, il se porte bien, ainsi que votre mère. Ils ont été un peu inquiets de vous hier au soir, mais ils sont bien contens ce matin, et il tira de son portefeuille cette lettre.  George Kermann à sa chère fille Geneviève-Marguerite.  « Mon enfant,  « Le père Hilaire m’a dit ce qui en était entre vous ; et je te fais ces lignes pour te dire qu’il faut remplir les vues de la providence à ton égards Ta mère ira te voir quand il en sera temps avec la mère Pioche (  2  ) . D’ici là, sois bien docile et bien soumise au révérend père, qui te porte celle-ci et qui nous a promis de nous donner de tes nouvelles.  « Sur ce, ma chère fille, je suis ton père,  « George KERMANN,  dit Joli-Cœur. »  Ah ! que je suis contente, mon cher Hilaire ! lui dit-elle ; je puis donc me livrer au bonheur de passer mes jours avec vous sans offenser mes respectables parens ! Et de ce moment, ce scélérat, abusant de ma simplicité, acquit tous les droits d’un époux ; je ne le voyais que les nuits ; mais qu’il savait les rendre délicieuses ! Il pourvoyait, avec le zèle le plus infatigable, à tout ce qui me pouvait me faire plaisir. Il m’apprit à toucher de l’orgue ; il forma mon écriture, ma lecture, m’instruisit de ce qui est indispensable de savoir de géographie et d’histoire. J’étais aussi heureuse qu’il fut possible, car je goûtais toutes les voluptés, et je croyais obéir à Dieu et à mes parens. J’étais seulement affligée de ne point devenir mère.  Un séjour de deux ans dans le souterrain et la privation d’air altéra ma santé. Hilaire, qui paraissait m’aimer à l’idolâtrie, me dit : Nous trouverons un moyen de vous faire promener la nuit en passant par l’église ; et de ce moment à minuit nous remontions dans la sacristie et passant par le chœur, nous gagnions, par la porte collatérale qui donnait dans la nef dont j’ai parlé, les cloîtres et le préau, où je me promenais une heure environ ; puis nous rentrions par le même chemin, qu’il trouvait beaucoup plus sûr que de sortir par la porte extérieure de la sacristie près de la basse-cour du couvent, et où des valets pouvaient être éveillés ; au lieu que dans le couvent, les moines dormaient profondément, n’ayant point de matines à dire. J’interrompis Rosalie pour lui demander comment le père Hilaire avait pu en quinze jours de temps se procurer un asile aussi sûr, réunissant tant de choses utiles et agréables ? Cela, dis-je, tient de la féerie, et je croirais volontiers votre moine sorcier. — J’en étais aussi surprise que vous, dit Rosalie, et je fis la même question à Marguerite, et voici quelle fut sa réponse. :  Vers l’an mille quatre cent, une princesse d’Allemagne, extrêmement belle et fort galante, aima de l’amour le plus passionné un moine célestin dans un couvent d’une ville de Bavière ; elle fut surprise avec lui par son mari, qui n’osa pas tuer le moine parce qu’il craignit d’être brûlé. Mais il relégua sa femme dans un vieux château tout près d’ici. Le prieur l’y suivit sous les habits d’un jardinier, et fit si bien qu’il en arracha sa belle et fit répandre le bruit que le diable l’avait emportée. Toutes les nuits on voyait des flammes s’élever au-dessus des tours et on entendait des cris horribles. Le prince, effrayé de ces phénomènes, abandonna les revenus de cette terre qui étaient très-considérables, pour fonder à la place du château qui fut rasé, une abbaye de Célestins, afin d’appaiser les mânes de sa femme qu’il croyait toujours entendre lui reprocher sa damnation éternelle.  Le moine, dont l’aventure avec les dames était restée secrète entre lui et le mari, fit si bien qu’il fut nommé prieur de la nouvelle maison ; et ayant de grosses sommes à sa disposition, il fit construire dans ces souterrains ce logement où il plaça la princesse qui y a vécu vingt ans fort heureuse. Depuis sa mort, à ce qu’il paraît, on avait totalement oublié cette retraite dont parlait une vieille chronique. Hilaire prétendit que la même voix qui lui avait révélé que Marguerite était destinée à être sa compagne, lui apprit qu’elle trouverait dans ces sombres voûtes tout ce qui serait utile à son existence (  3  ) . Marguerite ajouta : Je ne lui en demandais pas davantage. Ainsi, mesdemoiselles, je ne puis satisfaire entièrement votre curiosité, reprit Rosalie, qui continua le récit de Marguerite.  Les promenades dont je vous ai parlé, me firent grand bien. Je retrouvai l’usage de mes jambes que j’avais perdu, et mon teint recouvra sa fraîcheur.  Pour mettre plus de clarté dans les faits, j’abandonnerai, pour quelques instans la narration de la petite Kermann, pour dire ce que j’ai su depuis, et ce qu’elle ignorait au moment où elle entra ici. Reprenons donc de plus haut.  Lorsque madame Kermann rentra avec le lait qu’elle venait de traire, et que son mari remonta de la cave, il se demandèrent l’un à l’autre : Où donc est Marguerite ? — Je n’en sais rien. — Ni moi non plus. Ils l’appellent : ils la cherchent dans sa chambre, à la bergerie, au poulailler ; ils rentrent dans la maison, montent au grenier : point de Marguerite. Elle n’est pas dans le jardin, il pleut à verse. Elle sera allée chez la mère Sautrillon ; cette vieille bavarde l’attire toujours chez elle. Je vais l’aller chercher, dit la mère. Elle y va, et ne la trouve point. Son mari, en la voyant rentrer, lui dit : Je parie qu’elle est encore allée à confesse. Ah ! elle n’a qu’à se bien tenir : quand elle reviendra, je lui dirai ce que je pense, de manière qu’elle n’y retourne pas sans te le dire. — Tu feras bien. — Ah ! c’est que ces chiens de moines attirent comme ça les jeunes filles : je veux croire que ce n’est pas à mal ; mais il n’en est pas moins vrai que n’ayant pas de femmes à eux, ils prennent dans la société celles des autres, ou leurs filles, et cela le plus qu’ils peuvent. Si ce n’était le père Anastase, pour qui j’ai bien de la considération, je signifierais à toute cette moinaille de ne pas mettre le pied chez nous. Ainsi George et sa femme, sans pressentir l’étendue de leur malheur, en avaient quelque soupçon. — Ecoute, notre femme, je vais à Colmar ; je passerai devant le couvent, j’entrerai dans l’église, j’y trouverai ta fille, et je te la ramenerai. — Tu as raison. George partit. En l’attendant, la mère de Marguerite ne fut point inquiète ; mais quand, sur les sept heures du soir, Kermann revint, et qu’en entrant il dit à sa femme : Est-elle rentrée ? — Quoi ! tu ne la ramènes pas ? dit madame Kermann. En prononçant ces mots, elle tomba sans connaissance aux pieds de son mari. Ah ! mon Dieu ! mon Dieu ! dit George, ne me voilà-t-il pas dans une jolie situation ? ma fille est perdue, et ma femme se meurt ! Il la prend, la retourne ; elle ne donne aucun signe de vie. Il se détermine à la porter sur son lit, et va appeler sa servante, qui était dans la cour. On verse tant d’eau et de vinaigre sur elle, qu’enfin elle reprend connaissance ; mais c’est pour jeter les hauts cris. — Ma fille est morte ! elle aura été à l’entrée de la prairie, elle aura vu quelque chose qui l’aura engagée à avancer, et le courant de l’eau l’aura emportée. — Il faut aller au moulin. On y alla ; Marguerite n’y était pas. George, qui se méfiait des moines, alla dès l’aube du jour au couvent : on n’y avait point vu sa fille. Le père Hilaire n’avait point confessé la veille, et l’église avait été fermée aussitôt après la dernière messe. Où est-elle donc ? disait douloureusement le pauvre Joli-Cœur. On fit battre toute la rivière, croyant qu’elle s’était noyée par accident ; car elle était si heureuse chez ses parens qu’on n’avait pas l’idée qu’elle eût voulu perdre la vie volontairement. On afficha de grosses récompenses pour celui qui en donnerait des nouvelles certaines ; personne n’en donna. La pauvre mère en conçut un tel chagrin, qu’il fut impossible, pendant plus de six mois, qu’elle s’occupât de rien dans sa maison. Elle allait sans cesse sur le grand chemin, espérant la voir revenir : depuis deux ans qu’elle n’en avait eu aucun indice, elle ne faisait que languir.  Le bonhomme Martin avait été tout ce temps-là sans venir à l’auberge ; et comme il ne faisait que d’en sortir, quand Marguerite avait disparu, quelques personnes ne le voyant pas non plus revenir, disaient : il l’a peut-être enlevée ; il faisait semblant de la vouloir pour bru, mais qui sait ? il l’a peut-être bien prise pour lui-même : les hommes qui courent les pays, sont rarement de bons sujets. Enfin, au bout de deux ans et demi, il vint suivant sa coutume. George, à qui on avait dit toutes ces bêtises, et qui en croyait quelque chose, était sur sa porte au moment où Martin entrait. Le bon Allobroge n’y prend pas garde, demande une bouteille : on la lui donne. Il trouve madame Kermann si changée, qu’à peine il la reconnaît. — Eh ! mon Dieu ! qu’avez-vous donc ? Comme vous voilà défaite ? — Quoi ! vous ne savez pas ?... Alors elle lui raconta ses malheurs. — Que me dites-vous là ? Mon Dieu Jésus ! que j’en suis fâché ! Je venais tout exprès de Chambéry ; pour vous demander si vous vouliez la donner à notre fils. Il y a deux ans que je suis au pays : j’en avais parlé à ma femme, qui ne demandait pas mieux. On nous offre dix mille livres de notre bien, j’en ai autant en marchandises et en argent bien placé : avec cela, disais-je, ces jeunes gens-là seront heureux. Eh ! comment il est impossible de savoir ce qu’elle est devenue ? — Impossible ! et on dit ici que vous l’aviez enlevée. — Moi ? Grand Dieu ! Ah ! Martin n’est qu’un porte-balle, mais il est incapable d’une action criminelle. George rentra, il dit aussi à son ami ce qu’on avait voulu lui faire croire. — Je vois bien, Joli-Cœur, que vous en étiez persuadé ; mais je jure par ce que j’ai de plus sacré, que je ne prendrai pas de repos que je ne l’aie retrouvée morte ou vive : dès demain je commence mes recherches, et je ne les terminerai qu’après vous avoir pu dire : Elle est là.  Martin était si affligé et de la perte de Marguerite et des soupçons qu’on avait sur lui, qu’il mangea à peine. Ayant laissé sa balle à l’auberge, mis de l’argent dans sa ceinture et pris son gros bâton, il partit dès la pointe du jour, et commença par battre toutes les campagnes environnantes, s’informant partout si on n’avait pas vu Marguerite Kermann ; mais personne ne pouvait lui en donner des nouvelles. Enfin Martin se détermina à revenir chez George pour reprendre de l’argent afin d’aller plus loin. On était dans les premiers jours du printemps : Martin, excédé de fatigue et de chaleur, traverse Colmar, après avoir fait ce jour là environ quinze lieues. En arrivant dans le faubourg, il aperçoit l’église des Célestins : il y entre pour se mettre au frais et se reposer un instant. En faisant sa prière, il s’assied sur un banc, et tout en pensant au malheur de ses amis, au chagrin qu’il avait de ne pouvoir jamais donner à son fils une si belle et si vertueuse femme, il s’endormit. La place où il dormait, était très-sombre : le sacristain ne l’aperçut pas, il ferma les portes, et Martin, se croyant dans son lit, passa la nuit sans se douter qu’il était dans l’église, lorsqu’il fut réveillé par le bruit d’une porte dont le cri des gonds se prolongea par l’écho des voûtes. Martin ne sait où il est ; il tâte autour de lui, il sent un pilier froid et humide, des bancs, il ne distingue aucun objet ; mais bientôt de la porte qu’il a entendu ouvrir, il voit sortir un moine, qu’il reconnaît parfaitement pour le père Hilaire qu’il a vu chez Kermann, puis une jeune et charmante fille, qui ne pouvait être autre que Marguerite : elle a une figure si remarquable, qu’il ne peut s’y tromper.  Laissons là Martin, ce qu’il pensa, ce qu’il fit d’après cette étonnante découverte, et reprenons le récit de la petite Kermann, que nous avons laissé à l’endroit où elle nous dit qu’Hilaire, qu’elle adorait chaque jour davantage, craignant pour sa santé, la faisait sortir toutes les nuits de son souterrain.  Il y avait six mois qu’il me menait ainsi respirer un air moins mal sain que celui d’un appartement, qui malgré qu’il fût meublé élégamment, n’était rien moins qu’une cave profonde. Nous entrions dans l’église comme de coutume, je suivais Hilaire qui portait une lanterne ; nous avions traversé le chœur, quand je le vois tout-à-coup s’arrêter au moment où nous en sortions pour entrer dans la nef que nous traversions ordinairement ; puis il se retourne avec une extrême vivacité et me fait signe de regagner la porte par où nous étions entrés. Je n’ai que le temps d’apercevoir un homme qui marchait dans l’ombre. Lorsqu’un rayon de la lanterne que portait Hilaire, vint frapper la figure de cet individu que j’avais pris au premier instant pour une âme en peine échappée de son tombeau, et je reconnus Martin : pressée par Hilaire de regagner le souterrain, je ne réfléchis point que, s’il avait été autorisé par mes parens à me garder ainsi en chartre privée, il n’eût pas eu une aussi grande frayeur d’un de leurs amis ; je me laissai entraîner, et malgré que Martin nous criât : Arrêtez, arrêtez, je vous en conjure, ne craignez rien, je ne vous perdrai pas ; mais rendez cette enfant à ses parens ! Il dit peut-être plus de choses encore pour nous engager à l’attendre ; mais je n’eus pas le temps de l’écouter, nous avions déjà passé la porte de la vieille sacristie, qu’Hilaire referma sur nous avant que Martin fût à moitié du chœur, car les années et la surprise avaient rendu sa démarche chancelante.  A peine fûmes-nous arrivés dans le souterrain qu’Hilaire me dit en se jetant à mes genoux : Ma chère Marguerite, m’aimes-tu ? — Dieu ! si je t’aime ! peux-tu le demander ? — Te sens-tu la volonté de passer tes jours avec moi ? — C’est mon seul désir. — Eh bien ! dans quelques heures, nous allons être séparés, livrés à la justice et nous périrons sur un bûcher. — Que me dites-vous ? ô ciel ! — Ce qui n’est que trop certain. As-tu reconnu l’homme qui était dans l’église et qui sûrement n’y était pas sans intention et peut-être n’y était pas seul ? — Oui sûrement, c’est l’honnête Martin. — Mais il n’en est pas moins vrai qu’il va nous dénoncer, et comme je ne pourrai pas prouver ma mission qui n’est connue que de Dieu et de moi, nous serons livrés à la justice séculière qui nous con-dam nera à être brûlés vifs et détruira ainsi l’espérance des élus. — Et pourquoi ? Croyez-vous que mon père ne vous défendrait pas ? n’avons-nou pas sa lettre ? — On ne croira pas qu’elle soit de lui, et lui-même ne sera pas entendu ; nous n’avons que deux partis à prendre : le premier est que je remonte dans l’église d’où ce Martin n’est pas encore sorti ; j’ai ici d’excellens pistolets, je lui brûle la cervelle, et alors notre secret est enseveli ; ou bien de partir sur-le-champ pour Calais où nous nous embarquerons pour l’Angleterre : aussitôt que nous serons arrivés, nous nous marierons, et ainsi nous passerons les jours les plus heureux. Vois, ma chère Marguerite, ce que tu veux que je fasse de l’un ou de l’autre, tuer Martin ou partir. — Oh ! partons, mon cher Hilaire, plutôt que d’être cause de la mort d’un de nos semblables, et surtout du bon M. Martin. — Heureusement, dit-il, que j’ai tout prévu d’avance. J’ai ici des habits d’hommes séculiers pour toi et pour moi, de l’argent, des armes, même des passeports pour l’Angleterre que j’ai fait obtenir en cas d’événement sous le nom de M. de Grinville et son neveu. Ainsi partons pour gagner la Flandre. Je prendrai deux chevaux à la première ferme, et comme il nous importera peu de les crever, nous irons jusqu’à Sarbourg d’un seul trait : là nous prendrons une chaise de poste ; alors, allant jour et nuit, nous serons à Calais avant qu’on cache à peine que nous avons quitté la France. J’étais si étourdie de tout ce qu’il m’avait dit, je tremblais tellement de le voir brûler vif, que je me laissais entièrement conduire par lui. Nous eûmes bientôt changé de costume ; nous remontâmes dans la sacristie, et avant de m’en faire sortir, il s’assura s’il n’y avait point à craindre une embûche. Voyant que tout était calme, il passa dans la basse-cour dont il ouvrit les portes en dedans. Les chiens le connaissait, ils n’aboyèrent point. Nous voilà en plein champ ; la nuit était très-noire : cependant il se dirigea si bien, qu’il arriva à une ferme à une lieue de Colmar : elle dépendait du couvent ; il frappe à la porte. Le fermier se lève, demande ce que l’on veut. Hilaire se nomme, on reconnaît sa voix. Les portes s’ouvrent. — Eh ! vous voilà, mon révérend père, par une nuit bien noire ? — Je vous dirai pourquoi ; mais faites-moi le plaisir de me faire seller deux chevaux, parce qu’il faut que je parte dans l’instant avec cet étourdi. Puis emmenant le fermier, il lui conte que j’ai quitté mon régiment, que je me suis battu avec mon major que j’ai blessé dangereusement ; que s’il meurt, je suis un jeune homme perdu ; qu’en conséquence il va me conduire sur les terres de l’Empire ; qu’une fois en sûreté , il me laisserait là et ramenerait les chevaux. Si l’affaire s’arrange, mon neveu repassera en France ; sinon il prendra parti chez l’étranger. Le bon fermier crut toùt ce que le saint père Hilaire lui disait et nous fit seller les chevaux, offrit à mon oncle de l’argent qu’il accepta sans façon et reçut six mois de sa redevance, dont Hilaire lui donna quittance. C’était toujours deux mille livres de plus et qui devaient nous être utiles. Nous arrivâmes avec nos pauvres chevaux à Sarbourg : ils étaient sur les dents. Nous les vendîmes pour avoir un cabriolet, auquel il fit mettre trois chevaux, payant doubles guides ; nous fûmes à Calais, comme il l’avait dit, avant que l’on sût seulement qu’il était parti de sa maison. Étant descendu dans une auberge, il alla aussitôt s’informer quand le paquebot partait : on lui dit que c’était à six heures du soir. Il revint à la maison où il m’avait laissée. Quel fut son étonnement, en entrant dans la cour, d’y voir le valet de chambre qui était venu, il y avait près de trois ans, à Colmar, avait dîné plusieurs fois à l’abbaye, et n’était autre que Leb.... Hilaire avait une grande présence d’esprit : il ne s’amusa pas à garder l’incognito, voyant bien que Leb... le reconnaissait. Il l’aborda et le pria de monter dans notre chambre. Ils parlèrent anglais : ils savaient très-bien cette langue l’un et l’autre. Je ne compris point ce qu’ils se dirent ; mais je les voyais rire et Leb.... me regardait beaucoup, ce qui m’embarrassait. Hilaire but beaucoup, comme un homme qui veut s’étourdir. M.. Leb... lui compta cinq cents louis que je croyais qu’il lui prêtait. Ah ! qui peut croire à une aussi horrible trahison que celle qu’il tramait. Puis Hilaire me dit : Je retourne au port savoir si on va bientôt appareiller. M. Leb.., qui est du voyage ( je ne savais point qu’il arrivait d’Angleterre et qu’il n’y retournait pas ), M. Leb... vous amènera quand il sera temps de partir : reposez-vous, je ferai dire quand on sera au moment de lever l’ancre. J’étais sans aucune méfiance. Hélas ! pouvais-je imaginer qu’il aurait la pensée de m’abandonner ! Leb.... reste avec moi : je lui demande s’il sera long-temps à Londres. Il me dit que cela dépendra des affaires qu’il y aura : ainsi se passa le temps en propos vagues et sans aucun intérêt, surtout de mon côté ; car Leb.. me déplaisait beaucoup. D’ailleurs, j’attendais avec la plus grande impatience l’instant où j’allais quitter la France ; je craignais toujours que l’on ne nous arrêtât. On vint nous avertir que le paquebot allait partir. Je me lève aussitôt. Leb.... me donne la main, me fait monter dans sa voiture, qu’il fera, dit-il, embarquer, et sur laquelle étaient trois chevaux anglais qu’il avait ramenés de Londres. Le postillon part au grand trot, et je suis tout étonnée que, loin de se rapprocher de la mer, il prenne la grande route. Je veux en faire l’observation : alors M. Leb... tire de sa poche une lettre d’Hilaire, qui m’apprend, sans aucun ménagement, qu’il m’abandonne, ne pouvant, dit-il, se charger plus long-temps de moi ; mais qu’il m’a remis dans les mains d’un de ses meilleurs amis, qui me reconduira à Colmar, et se chargera de faire ma paix avec mes parens ; que, pour lui, il ne reverra jamais la France, où il me souhaite toute sorte de bonheur, ce dont il ne doutait pas, puisque M. Leb.... voulait bien me prendre sous sa protection. On pense bien, nous dit Marguerite, que je ne pus lire cette lettre de suite : elle me causait un si violent désespoir que, dès les premières lignes, je me serais jetée par la portière de la voiture, si M. Leb... ne m’eût pas retenue. Il employa tous ses soins à me calmer, me promit de me reconduire à Colmar. Je savais, en effet, qu’il avait une sœur à Schélestat. Nous passerons par Paris, parce que j’y ai quelques affaires ; puis nous irons en Alsace, je vous rendrai à votre mère. — Mais, lui dis-je, après que mon désespoir me permit de m’exprimer avec plus de calme, mon père ne devrait pas m’en vouloir : il m’a écrit lui-même qu’il ne s’opposait à rien. Et alors je lui racontai, en fondant en larmes, tout ce qu’avait fait cet Hilaire que j’avais tant aimé, et que j’avais la faiblesse d’aimer encore, pour m’entraîner dans le piége. Il feignit de me plaindre, et m’assura qu’il fallait oublier un homme qui avait abusé de mon innocence, pour me trahir et m’abandonner. Il m’apprit alors que tout ce que le moine m’avait dit de sa prétendue mission, était faux : et comme il vit que ses discours ne me consolaient pas, il m’assura que je serais aussi heureuse que je l’avais été avant de connaître Hilaire ; mais un triste pressentiment m’avertissait du contraire. Cependant, n’ayant d’espérance que dans le valet de chambre du Roi, malgré ce qu’en avait dit mon père, je me résolus à captiver son amitié , d’autant qu’il ne me donna dans toute la route que des témoignages de respect.  Enfin nous arrivâmes à Paris. Je me hâtai de quitter les habits d’homme et de reprendre ceux de mon sexe. Leb... me trouva jolie et me le dit ; mais rien ne me consolait du départ d’Hilaire, que j’aurais voulu voir un seul instant pour lui reprocher sa cruauté à mon égard, le voir tomber à mes pieds, lui pardonner, et être encore heureuse avec lui de ce bonheur ineffable dont il m’avait fait jouir pendant près de trois ans ; mais, vaine chimère ! je ne pouvais pas même en conserver l’espoir. Un jour que l’on avait apporté les papiers publics chez Leb..., je vis ces mots dans la Gazette de Hollande :  « Le 15 de ce mois (c’était le jour  « où nous étions à Calais) le paquebot  « a péri à la vue du port, corps  « et biens ; on a sauvé tous les passagers,  « à l’exception d’un moine cé  « lestin fuyant sa patrie, surtout son  « couvent, avec une très-jolie personne,  « qui, ayant trouvé à Calais  « mieux que le moine, l’a laissé  « s’embarquer seul, dont bien lui a  « pris, car elle eût peut-être péri  « avec lui. »  A peine je sus qu’Hilaire n’existait plus, que je me sentis mourir. Je fus six semaines dans une situation si cruelle, que je croyais avoir atteint le terme des souffrances humaines. Son image sortait des eaux, me poursuivait le jour et la nuit. En vain j’invoquais mes patrons, ils ne m’en délivraient pas, et même ici il m’apparaît encore sous des formes effrayantes : il semble vouloir m’entraîner dans la mer, dont j’entends presque toujours les vagues mugissantes : cependant je vis pour être plus malheureuse encore. Marguerite se tut, et ses larmes coulèrent en abondance.  Je dis à Rosalie qu’il était difficile d’être plus infortunée que cette pauvre enfant, et Célestine même convint que le sort de Marguerite était plus malheureux que le sien, parce que le plus grand de tous les chagrins est d’aimer un être méprisable. Est-elle encore ici ? demandai-je à Rosalie. — Non ; il y a plus de dix-huit mois qu’elle en est sortie. — Et comment se sont terminées ses aventures ? — Si vous êtes curieuse de le savoir, je vous en instruirai demain, car aujourd’hui il est près de trois heures, et il est temps de nous retirer. Nous l’assurâmes que nous l’entendrions avec beaucoup de curiosité, car il était impossible de ne pas prendre un grand intérêt à la pauvre Marguerite. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE III." type="chapter">
          <p> CHAPITRE III.  Toutes les fois que je voyais Rosalie et qu’elle me disait : Hé bien, il n’y a donc point de nouvelles de l’abbé ? il me prenait un frémissement de la tête aux pieds, en pensant à ce que j’aurais à lui apprendre, quand enfin je me déciderais à lui révéler tout ce que l’abbé m’avait rapporté sur sa famille, surtout la mort de sa mère, car j’étais persuadée qu’elle se casserait la tête contre son secrétaire. Ce qui me consolait, c’est qu’au moins j’aurais Célestine pour m’aider à la secourir. Je ne voulais cependant lui parler de ce qui l’intéressait qu’après que mes mémoires seraient finis, et, comme je l’ai dit, ils avançaient peu. Je me bornais donc à dire à Rosalie que dès qu’il aurait des nouvelles, elles les aurait, et nous la priâmes de reprendre la suite des événemens qui avaient terminé les aventures de Marguerite,  Suite de l’histoire de Marguerite.  Vous m’avez vu, mesdemoiselles, partager, avec tout ce qui habitait ici, l’intérêt que Marguerite inspirait, et cet intérêt m’a fait recueillir avec le plus grand soin tout ce qui avait rapport à elle. Je l’ai écrit dans le temps, je vais vous le lire. J’ai rétabli dans cette notice l’ordre des faits, quoique j’aie appris souvent les plus anciens après les plus nouveaux : les voici, tels qu’ils se sont passés.  Martin, désespéré de n’avoir pu, par la persuasion, obtenir qu’Hilaire lui rendît sa proie, ne put se reposer un instant pendant cette funeste nuit. Enfin les portes s’ouvrent, il sort de l’église sans être aperçu et arrive à l’auberge de Kermann. Il trouve la mère de Marguerite qui lui demande avec l’empressement de l’amour maternel s’il a quelques nouvelles. — Où est George ? lui dit-il. — Dans la salle à côté. — Il faut que je lui parle ; et Martin va trouver son ami, et la pauvre mère le suit. — Je l’ai vue, dit-il en entrant. — Quoi ! est-il possible ? — Oui, je l’ai vue. Et il leur raconta tout ce que je vous ai dit. Voyez, dit-il, ce que vous voulez faire. Irez-vous en parler au père Anastase, ou irai-je dénoncer le fait à la justice ? — Moi, parler à ces monstres qui m’ont volé mon plus cher trésor ! Non, qu’ils soient livrés à la rigueur des lois. — Eh bien ! gardons le plus profond silence et laissez – moi agir auprès de la justice. George et sa femme faisaient à la fois vingt questions à Martin : A-t-elle l’air bien portante ? est-elle gaie ou triste ? serait-il possible que ce soit volontairement qu’elle nous eût causé tant de chagrin ? Martin disait : Nous saurons tout cela quaud elle vous sera rendue ; l’essentiel est de ne pas perdre de temps. Il retourna à Colmar.  Il alla droit chez le président du conseil supérieur dont il était connu, parce qu’il avait l’honneur de faire ramoner les cheminées de son hôtel et de vendre du fil et des aiguilles à madame la présidente. J’ai dit-il, à parler à M. le président. — Il est en affaire. — Il n’y en a pas d’aussi pressée que celle dont j’ai à l’entretenir. — Je vais l’en instruire. Un moment après le domestique qui l’avait annoncé , lui dit d’entrer. — Que voulez-vous, mon brave homme ? dit le magistrat. — Dénoncer à la justice dont vous êtes le chef dans cette ville, un crime horrible dont on peut encore prévenir les suites funestes. — De quoi s’agit-il ? Et ayant fait asseoir le bonhomme Martin, il entendit dans le plus profond silence le récit que l’habitant des Alpes lui fit. La vérité brillait dans ses discours, et la réputation de l’intacte probité de Martin donnait beaucoup de poids à cette dénonciation. Cependant, répondit le magistrat, le couvent où vous dites qu’est la fille de Kermann a une grande réputation de régularité. Le premier est un saint, et son neveu même que vous accusez, passe pour le religieux le plus attaché à ses devoirs ; on ne peut donc pas légèrement livrer au scandale d une visite judiciaire des personnages dont les mœurs passent pour irréprochables ; je vous demande comme juge, si vous êtes bien certain de ce que vous venez de me dire, si vous n’avez pas été abusé par un songe ? — Non, monsieur. — Si vous n’avez point quelque sujet de haine contre le père Hilaire ? — Aucuns, monsieur ; je le connais parfaitement pour l’avoir vu venir plusieurs fois chez George Kermann pendant que j’étais chez lui, mais je ne lui ai pas parl é deux fois. Je n’ai dans tout cela d’autre intérêt que de tirer cette innocente créature des mains d’un scélérat, qui est d’autant plus coupable qu’il affiche une piété exemplaire. — Puisque vous persistez dans votre dénonciation, vous pouvez, mon cher Martin, aller au greffe ; elle sera enregistrée et on y fera droit. Martin suivit les ordres du président, et revint le soir à l’auberge, où il fut quatre jours sans avoir aucune nouvelle de la démarche qu’il avait faite. George et sa femme bouillaient d’impatience ; mais Martin leur disait : Si vous parlez, nous ne pourrons rien trouver.  Cependant le père Anastase n’était pas sans de mortelles inquiétudes. Le fermier, à qui le père Hiavait emprunté ses chevaux, était venu voir s’il était revenu de conduire son neveu. — Il n’avait pas de neveu ici, dit le procureur auquel il s’adressa d’abord. Nous savons bien qu’il n’est pas ici depuis quatre à cinq jours, mais nous ignorons où il est allé. Il ne l’a pas même dit à son oncle, dont il n’a pas pris l’obédience. — Vous m’étonnez fort, dit le fermier ; il m’avait promis de me ramener mes chevaux le surlendemain. Je lui ai donné deux mille livres sur mon fermage, dont j’ai sa quittance. — Tout cela est bien extraordinaire et pourrait, mon cher ami, vous faire perdre vos chevaux, et même vos deux mille francs, que vous ne deviez pas donner si légèrement.  Le fermier alla trouver le père Anastase, qui, malgré qu’il fût de la plus grande inquiétude sur son neveu, parut vis-à-vis du fermier connaître parfaitement les détails de l’événement qui avait fait partir le père Hilaire ; dit qu’il avait très-bien fait de lui donner de l’argent, qu’il en tiendrait compte à la maison, lui promit de payer ses chevaux si le père Hilaire ne les ramenait point, et il renvoya ainsi le laboureur parfaitement tranquille. Mais lui, quel tourment il éprouvait ? quel était ce neveu ! pourquoi partir la nuit ? emprunter à cet homme ses chevaux, de l’argent, tandis qu’il ne lui avait jamais rien refusé ! Bientôt il fut forcé de changer l’objet de ses alarmes, quand on vint lui faire part que la justice royale venait faire perquisition dans l’abbaye pour y retrouver une certaine Marguerite Kermann, soustraite à sa famille par le père Hilaire avec qui elle avait été vue de nuit dans l’église. — Mon neveu n’est point ici, dit le vieillard vénérable ; mais je ne m’oppose point à ce que vous fassiez la recherche la plus exacte, d’autant qu’il était bien sûr que l’on n’y trouverait point Marguerite, qu’il pensa aussitôt devoir être le prétendu neveu d’Hilaire. On fit les plus exactes perquisitions dans toutes la maison et on ne trouva rien qui pût donner la moindre suspicion sur les moines qui composaient cette communauté.  Martin, qui accompagnait ainsi que George et sa femme, les officiers de justice, dit que le père père Hilaire et Marguerite étaient entres dans l’église et en étaient ressortis par une porte derrière le maître-autel. — C’est celle de l’ancienne sacristie qui est en ruine, dirent les les moines. — N’importe, dit le juge, il faut qu’on l’ouvre. La précipitation avec laquelle Hilaire partit, lui fit oublier de masquer, comme de coutume, la porte du souterrain. La justice ordonne qu’on l’ouvre ; il n’y avait point de clef. Aucun des religieux ne le connaissait, pas même le père Anastase. Le père Hilaire n’en avait eu connaissance, selon toute apparence comme nous l’avons dit, que par de vieux titres qu’il avait feuilletés comme étant archiviste de la communauté ; et c’était là qu’il avait trouvé l’anecdote que nous avons rapportée et qu’il apprit à Marguerite ; mais ce qu’il ne lui avait pas dit et qui est très-vraissemblable, c’est qu’il avait essayé plusieurs fois ce délicieux réduit où enfin la justice pénétra.  L’étonnement du prieur et de ses moines fut extrême, lorsqu’ils virent dans une cave profonde un appartement, tel que nos petites-maîtresses pourraient ne pas le dédaigner. On y trouva les restes d’un très-bon souper, un caveau plein des meilleurs vins, du bois, des provisions de toute espèce ; mais ce qui mit le comble au désespoir du père Anastase, ce fut que George et sa femme reconnurent dans les armoires où la clef était restée les habits qui avaient appartenu à leur fille. Hilaire a disparu, on ne sait où est Marguerite. Il a été chez le fermier avec un très-jeune homme de la plus charmante figure. Il n’est pas douteux que c’est la fille de Kermann que cet insensé avait cachée dans ce souterrain, et qui, se voyant découvert, l’aura enlevée sous des habits d’homme. Cependant, George et Martin croient qu’Hilaire a porté la scélératesse jusqu’au dernier point. Ils veulent qu’on instruise contre lui comme séducteur et assassin ; alors Anastase, voyant le désespoir du père et de la mère, leur dit : que s’ils veulent, au contraire, suspendre toute procédure criminelle, il les aidera de tout son pouvoir à retrouver leur fille, ayant certitude qu’Hilaire n’avait point comblé la mesure de son forfait, puisqu’il avait passé la même nuit, où Martin l’avait surpris dans l’église, à la ferme du Chêne-Vert et qu’on pouvait faire venir le fermier pour s’assurer de la vérité de ce qu’il avançait. Les parens de Marguerite ne demandaient pas mieux d’assoupir l’affaire, si on leur rendait leur fille. Le prieur donna vingt-cinq louis aux gens de justice pour que l’affaire n’éclatât pas ; et ayant fait monter chez lui Martin, le père et la mère de Marguerite, il les conjura les larmes aux yeux de ne pas l’accuser de leur malheur, qu’il avait toujours cru son neveu le plus vertueux des hommes ; et il leur protesta qu’il n’y aurait rien qu’il n’employât pour leur donner les moyens de retrouver leur fille.  Le fermier que le prieur avait envoyé cherché confirma et l’instant du départ d’Hilaire, et les circonstances de ce départ ; il parla du neveu : le portrait qu’il en fit ne laissa point de doute que ce ne fût Marguerite ; mais quel chemin avait-il pris ? Le fermier n’en savait rien. Le prieur assura ces infortunés qu’il allait faire faire de si exactes perquisitions, que sûrement les fugitifs se retrouveraient. George, Martin et la mère de Marguerite s’en retournèrent dans l’auberge, d’autant plus malheureux, qu’ils ne pouvaient se dissimuler qu’il y avait bien à croire que Marguerite avait été de moitié dans cette affreuse intrigue. Ils ne revenaient pas de l’élégance, de la richesse de ce logement souterrain. Il la nourrissait bien, disaient-ils ; que de victuailles pour une jeune personne ! Qui sait ? elles étaient peut-être plusieurs ? Non ; car le fermier n’a vu qu’un neveu, et ils attendaient avec une extrême impatience le succès des démarches du prieur pour retrouver Marguerite, que sa mère tout en étant très-mécontente de sa conduite, était cependant bien aise de savoir existante. Pour le père, il disait : Si elle s’était en allée avec un brave garçon, un soldat tourné comme l’était autrefois Joli-Cœur, je le lui aurais passé ; mais se donner à un vilain moine !... Oh ! il ne s’en faut de bien peu que je la renonce à tout jamais pour ma fille. — Mon ami, disait Martin, il ne faut jamais juger sans entendre. Savoir si ce moine ne lui a pas jeté quelque sort ? Ce sont, quand ils s’en mêlent, de bien mauvais sujets !  Les jours se passaient, et ils n’avaient point de nouvelles du prieur, qui lui-même n’en avait point encore ni d’Hilaire, ni de Marguerite, quand la Gazette de Hollande apprit à l’oncle qu’Hilaire était mort en traversant la Manche, et que la fille de Kermann était restée à Calais : car, malgré qu’ils ne fussent pas nommés, le prieur ne douta pas que c’était son neveu et la fille de George dont il était question. Il fit donc venir le père, la mère et Martin, auxquels il lut l’article de la Gazette. Il me paraît certain, leur dit-il, que Dieu vous a vengés. Mon neveu a péri dans les eaux. — Et ma fille, s’écria madame Kermann, n’était plus avec lui ? — Lisez. George lut l’article, et le papier lui tomba des mains. Est-il possible d’être aussi mauvais sujet que cette enfant-là, que nous avons élevée avec tant de soin dans la crainte de Dieu et des hommes ! — C’est votre neveu qui l’a pervertie ; mais comme vous dites, Dieu l’a puni, et contre un mort il n’y a rien à dire. Mais notre coquine de fille, je voudrais bien la retrouver pour la faire enfermer le reste de ses jours ; Martin disait : Il faut l’entendre. — Qui entendre ? disait la mère. Se faire enlever par un homme, pour se donner à un autre ! Oh ! il n’y a pas à cela de miséricorde, je suis de l’avis de notre homme : cependant je voudrais bien la voir. — Pour moi je ne voudrais plus en entendre parler, disait George ; c’est une dévergondée. Martin les interrompit en disant : Je crois encore que ce n’est pas de sa faute ; si vous voulez, j’irai à Calais savoir les choses au juste. — Je crois que cela serait bien fait, reprit le prieur ; voilà cinquante louis pour faire le voyage. — C’est quatre fois trop. — Non, non ; vous ne pouvez pas savoir le temps que vous serez obligé de passer à Calais : c’est une ville où il fait cher vi vre ; d’ailleurs, je ne veux pas que vous alliez à pied. Il faut acheter un cheval, vous bien nourrir en route ; c’est bien assez que Marguerite ait été enlevée à ses parens, que mon neveu soit noyé, sans qu’encore vous tombiez malade. Les bonnes gens louèrent la générosité du prieur, et le quittèrent plus tristes encore qu’ils n’étaient auparavant.  Martin, suivant les intentions du prieur, acheta un petit cheval, monta dessus et partit de suite pour Calais.  Pendant qu’il est en route, revenons au Parc aux Cerfs, où nous avons laissé Marguerite, pleurant son honneur, son père, sa mère, même son amant, et se souciant peu de tout ce qui se passait autour d’elle depuis l’instant où elle était arrivée, en croyant descendre dans une auberge sur le chemin de Colmar. Elle n’avait rien changé à sa manière d’être. En vain madame Rouelle avait voulu lui faire prendre les modes françaises, elle n’avait pu y réusir. Elle travaillait de l’aiguille toute la journée, lisait quelques livres de piété qu’elle avait apportés avec elle, priait Dieu ; pour rien au monde elle n’eût voulu faire gras le vendredi et le samedi, et elle se plaignait fort qu’on ne lui permît pas de sortir.  Le roi qui dans ce temps-là était malheureux dans ses amours, tant avec moi qu’avec Mathilde, cherchait des distractions passagères ; il entendit parler à Leb... de l’Alsacienne qui ne voulait pas quitter son costume. Il demanda qu’on la lui amenât avec ses habits ordinaires, et l’ordre fut donné pour le lendemain matin. On vint dans la chambre de Marguerite, lui dire que le Roi la demandait. Je suis à ses ordres, dit-elle ; sans faire la moindre difficulté, elle monta dans la voiture de Sa Majesté avec Suzanne qui est la femme attachée à mon service. Elle n’en avait point voulu pour la servir, ni aucune autre ; mais elle parut fort aise que cette fille, qui avait été chargée de la conduire au château, l’accompagnât, et c’est elle qui m’a rapporté tout ce qui se passa entre Marguerite et le Roi.  Suzanne était bien étonnée qu’une jeune personne qui était si pieuse, si réservée, ne marquât aucun chagrin d’etre destinée aux plaisirs du monarque ; seulement elle garda le silence et paraissait méditer profondément. On arrive. Suzanne la conduit par un petit escalier dans un cabinet dont la porte donnait dans la chambre à coucher du Roi. Un garçon de la chambre, qui y était, les fait asseoir, puis entre chez Sa Majesté. Un moment après cet homme revient et dit à Marguerite d’entrer. — Seule ? dit-elle. — Mais, reprit le garçon de la chambre, c’est assez l’usage. — Eh bien ! dit-elle, rendez-moi un grand service ; suppliez le Roi, de ma part, qu’il permette à Suzanne d’entrer avec moi. — Voilà une drôle de manie ! dit cet homme ; cependant il alla prendre les ordres du Roi. Sa Majesté consentit que Suzanne entrât avec Marguerite. Le Roi était encore dans son lit ; il fut frappé des grâces de Marguerite ; il se repentit d’avoir permis que Suzanne entrât avec elle. Mais quelle fut sa surprise, quand, au moment où il lui tendait la main, cette pauvre petite se jeta à genoux auprès de son lit, et lui remit, en versant des larmes qui la rendaient plus jolie encore, un mémoire contenant tout le détail de ses malheurs, qu’elle avait écrits depuis qu’elle était ici. Elle ajouta : Sire, vous verrez par les notes que j’ose vous remettre que l’on trompe Votre Majesté, en voulant que je sois admise à votre couche, car il ne paraît que trop certain que je suis enceinte de près de trois mois. Je n’ai voulu révéler ce secret à personne qu’à Votre Majesté, qui verra par l’écrit que je lui ai remis que je suis bien plus à plaindre que coupable. Mais si vous daignez, sire, prendre en quelque considération mon triste sort, je vous supplie d’ordonner qu’on me laisse dans la maison où je suis maintenant, jusqu’au moment de mes couches, et qu’ensuite Sa Majesté daigne me donner de quoi m’en retourner à Colmar avec mon enfant, je ne demande rien de plus. Si mon père et ma mère veulent me recevoir, je vivrai chez eux ; s’ils me chassent, je me retirerai dans quelque chaumière des environs, où je travaillerai pour vivre. J’éleverai mon enfant, qui n’est pas cause si son père était un scélérat. Le Roi avait voulu plusieurs fois obliger Marguerite de se relever. Elle ne voulut jamais le faire avant que Sa Majesté ne lui promît ce qu’elle lui demandait ; et le Roi, étonné de la noble franchise de cette infortunée, l’assura de sa protection, et lui dit qu’il lirait son mémoire, la recommanda aux soins de Suzanne, en ajoutant qu’il entendait que Marguerite fût traitée avec égard tout le temps de sa grossesse, et qu’on l’avertit quand elle serait accouchée, pour lui faire donner, si elle le désirait encore, les moyens de retourner dans son pays. Le Roi, à son petit lever (  4  ) , plaisanta Leb... sur sa méprise, et lui dit qu’il tâchât une autre fois de s’assurer un peu mieux de son fait. Leb..., sûr de la bonté de son maître, qui d’ailleurs avait besoin de lui, ne fut pas très-effrayé de cette aventure, d’autant que Sa Majesté ajouta : C’est dommage, car je n’ai jamais vu rien de plus joli que cette petite créature : aussi, quand elle sera accouchée, il est très-possible que je ne la laisse pas retourner à Colmar. Ce mot suffit pour consoler Leb... et pour qu’il donnât ordre qu’on eût pour elle tous les égards possibles. Elle continua à vivre de la même manière qu’elle avait vécu jusqu’alors. Sa santé était excellente, malgré qu’elle fût toujours profondément triste. Le Roi ne lut point le mémoire, comme on l’imagine bien, et ne pensa plus à Marguerite, dont enfin le terme arriva. Elle accoucha d’un fils. Madame Rouelle eut tous les soins imaginables de la mère et de l’enfant : elle le tint avec le valet de chambré de Leb..., sur les fonts de baptême, et ou le nomma Louis.  C’était un événement assez extraordinaire, de voir, dans le sérail d’un monarque, naître un enfant qui fût reconnu pour n’être pas à lui ; car toutes les demoiselles n’avaient pas la même franchise que Marguerite, qui, malgré tout ce que l’on pût dire, voulut nourrir son enfant : il était d’une beauté et d’une force prodigieuses. Sa mère l’idolâtrait, et comme on ne lui parlait point de partir, elle ne se pressait point de faire souvenir de la promesse qu’on lui avait faite, parce qu’elle se disait : Ce pauvre enfant ne sera jamais si bien qu’il est ici ; et en retardant de quelques mois, il sera plus en état de supporter la fatigue du voyage.  Celui de Martin avait été infructueux. On lui avait bien dit que le moine qui avait péri sur le paquebot, était avec un jeune homme, mais on n’avait fait nulle attention à lui. On ne savait pas s’il l’avait emmenée en Angleterre ou si son compagnon était resté en France. Cependant l’article de la Gazette de Hollande était précis. Ne pouvant rien savoir de positif à Calais, il se dit à lui-même : Un homme chargé de faire connaître à ses concitoyens et à toute l’Europe les faits dont il rend compte, ne le fait sûrement jamais sans être bien sûr de ce qu’il écrit : ainsi le gazetier n’a pas avancé légèrement ce qu’il dit de Marguerite. Il part donc pour Amsterdam, chercher le gazetier, afin de savoir d’où il avait appris que la maîtresse du moine noyé avait refusé de le suivre en Angleterre. — D’où je l’ai su ? repris le folliculaire ; mais d’où je tire presque toutes mes nouvelles. — Mais d’où encore ? — De là, en mettant le doigt sur son front. — Comment ? vous ne le savez pas autrement ? — Non, en vérité (  5  ) . Mais n’est-il pas dans les probabilités qu’un moine ne quitte son couvent pour passer dans un pays protestant que par inconduite : qu’il est tout simple que pour ne pas s’ennuyer dans la route, il ait emmené une des complices de ses désordres ; qu’il est encore plus simple que la jeune fille rencontre un militaire aussi jeune que son moine, mais infiniment plus aimable, et qu’elle plante là le scapulaire pour l’épée. Voilà sur quoi j’ai fondé mon article ; d’autant qu’il est certain qu’il n’y a que le moine de noyé. — Ah ! mon Dieu ! dit Martin ; il est donc écrit que je ne pourrai avoir de nouvelles de cette pauvre Marguerite qui, très-réellement, est partie avec ce coquin de moine à qui Dieu fasse paix et miséricorde. — Vraiment ? Ah ! c’est trop heureux. — Et qu’est-ce que vous trouvez à cela de si heureux ? — Comment, reprit le gazetier, vous ne trouvez pas plaisant que j’aie deviné si juste, et que par une singularité sans exemple, pour la première fois de ma vie, j’aie dit vrai ? Martin ne trouvait pas cela si plaisant que le menteur à gages ; il en conçut tant de chagrin, qu’il tomba sérieusement malade. Les fonds lui manquant, il se fit porter à l’hôpital, où il fut près de trois mois.  Pendant tout ce temps George et sa femme se désolaient. La colère avait fait place à la tendresse qu’ils avaient toujours eue pour Marguerite et ils commençaient à croire que si elle n’était pas revenue chez eux, c’est qu’elle était malade, morte peut-être ; et ils la pleuraient. Quand Martin fut rétabli, il écrivit à Kermann que n’ayant pu avoir aucuns renseignemens, il revenait en France et serait chez eux au plus tard dans un mois. Le prieur ayant su qu’il avait été malade, lui envoya une lettre de change de vingt-cinq louis sur un banquier d’Amsterdam, ce qui lui fit très-grand bien. Il acheta une petite cariole et un mulet et se mit en marche. Il disait toujours : Est-il possible que je ne puisse savoir où est cette pauvre Marguerite !  Il s’arrêta à Valenciennes pour acheter du fil, des dentelles, et comme il rentrait à l’auberge, il voit un homme qu’il croit reconnaître qui lui frappe sur l’épaule. — Bon jour, papa Martin. — Bon jour, monsieur. — Comment vous ne reconnaissez pas Lafrance ? — Ah ! oui, je vous remets ; c’est vous qui êtes domestique de ce valet de chambre du Roi qui a passé huit jours au couvent des Célestins de Colmar, il y a bientôt quatre ans. — Tout juste. Oh ! dit-il, il faut que je vous conte quelque chose de bien plaisant. En disant cela, cet homme mène Martin dans une salle de l’auberge et demande une bouteille. Vous connaissez bien, dit le valet, un certain George Kermann. — Oui, beaucoup. — C’est un chien de brutal. Il m’a renversé de ma chaise d’un revers de main, parce que je lui avais dit qu’il ferait bien de parler de sa fille à mon maître. — Eh ! bien... — Eh bien ! cet homme qui était si chatouilleux sur l’honneur de sa famille, sa chère poulette a décampé de chez lui pour suivre un moine qui passait en Angleterre. Le plus drôle, c’est que mon maître l’a rencontrée à Calais, et trouvant que c’était un meurtre de laisser passer un si friand morceau à l’étranger, l’a racheté du moine cinq cents louis pour le compte du Roi, et la belle est présentement au Parc aux Cerfs. Comme il finissait ces mots, on entend appeler Lafrance. Il boit son dernier verre de vin, part et laisse là Martin qui ne sait s’il veille ou s’il rêve. Il se lève néanmoins pour tâcher d’avoir quelques éclaircissemens de M. Lafrance. Mais il était déjà à cheval et courait au grand galop devant une voiture de poste. Tout ce qu’il peut savoir, c’est qu’elle est à M. Leb... premier valet de chambre du Roi qui était venu à Valenciennes de la part de Sa Majesté , chercher deux jeunes personnes, nées de l’amour d’un prince allemand et d’une comédienne, pour être attachées à la musique des petits appartemens. Vous saurez aussi, dit Rosalie en s’interrompant, ce que sont devenues ces demi-princesses. Mais ne quittons pas le bonhomme Martin qui ne sait comment s’informer ce que c’est que le Parc aux Cerfs, pourquoi mettre des femmes dans un parc, que font-elles là ? Cependant dès que ce M. Lafrance dit que Marguerite y est, il faut bien que je l’y aille chercher ; et réfléchissant qu’il saura mieux à Versailles ce qui en est, il se décide à s’y rendre. D’ailleurs, dit-il, je retrouverai Lafrance, il ne sera peut-être pas obligé de monter à cheval au milieu de son discours, et il m’expliquera ce que je ne sais que bien imparfaitement. Voilà Martin avec son mulet et sa petite voiture qui prend le chemin de Versailles. Mais vos beaux yeux, mesdemoiselles, commencent à se fermer, nous remettrons donc à demain la fin de cette anecdote. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE V." type="chapter">
          <p> CHAPITRE V.  L’abbé me pressait toujours de parler à Rosalie ; elle me demandait toujours : Qu’est donc devenu l’abbé ? a-t-il eu de mauvaises nouvelles ? ne vaudrait-il pas mieux me le dire ? Et je lui répondais : Eh ! mon Dieu ! quelle idée ! Célestine, qui voulait savoir ce que le père Martin venait faire à Versailles, nous interrompit pour prier mon amie de nous dire la fin de cette histoire. Rosalie reprit son cahier.  Suite de l’histoire de Marguerite.  Dès que Martin fut arrivé à Versailles, il demanda l’adresse de M. Leb... : on la lui donna. Il s’y rendit, et la première personne qu’il vit dans son antichambre, ce fut M. Lafrance, qui le reçut très-bien et lui demanda quelle affaire l’amenait à la cour. — Mon commerce, dit-il. J’ai acheté de très-beau fil de dentelle en Flandre, et je viens pour le vendre. — C’est très-bien fait. Lafrance lui offre à déjeûner, l’autre accepte. Ils vont à l’office : un pâté de jambon à peine entamé, du vin d’Aï, fut ce que Lafrance offrit au sobre Savoyard, qui ne s’embarrassait guère de ce que lui présentait le valet, mais qui voulait tirer de lui tous les renseignemens nécessaires pour retrouver enfin Marguerite.  Après que Lafrance eut sablé quelques verres de vin de Champagne, Martin remit la conversation sur Marguerite et le Parc aux Cerfs. Ayant su tout ce qu’il voulait savoir, Martin remercia son hôte de son déjeuner : A charge de revanche, dit-il, quand vous viendrez à Chambéry ; et il le quitte pour mettre à exécution son projet. Il rentre à l’auberge où il est descendu : il tire de sa valise son plus bel habit, change de linge, se fait poudrer à blanc et raser, puis remonte au château et va attendre, sous la voûte de la chapelle, le Roi, au moment où il doit rentrer de la chasse. Dès qu’il aperçoit Sa Majesté (tout le monde sait bien qu’il était facile de le distinguer de la foule de ses courtisans), il se jette aux pieds du Roi, à l’instant où ce monarque descend de cheval. Sire, lui dit-il, écoutez la voix d’un étranger, mais dont le cœur est digne d’être français par l’attachement qu’il a pour Votre Majesté ; accordez-lui la grâce de reconduire à un ancien soldat de votre régiment sa fille qui est au Parc aux Cerfs. Assez d’autres beautés brigueront cet honneur. Le Roi lui dit : De quel pays est-elle ? — De Colmar. — Son nom ? — Marguerite Kermann. — Et son père la redemande ?.. Je lui ai promis que dès qu’elle le voudrait elle serait libre. Voyez Leb... de ma part, et dites-lui qu’il prenne mes ordres sur cela. Le bon Martin, pénétré de reconnaissance, ne savait comment l’exprimer au monarque. Cependant il ne perd pas de temps et se rend chez Leb... Il prie Lafrance de l’annoncer de la part du Roi. L’autre croit qu’il plaisante. — Non, non ; rien de plus vrai. J’ai vu Sa Majesté au retour de la chasse ; elle m’a donné ordre de voir M. Leb... de sa part. Lafrance ouvre les bat-tans et annonce : De la part du Roi. Leb... se lève, et est fort surpris de voir un homme en habit court de gros drap brun, un gilet vert et une large ceinture rouge ; les bas de laine grise roulés, et les souliers à grosses semelles. Quel rapport un homme ainsi vêtu peut-il avoir avec Sa Majesté ? — Je viens vous dire, monsieur, de la part du Roi, que je quitte à l’instant, que vous ayez à me faire parler à Marguerite Kermann : je la reconduis à Colmar. Vous, monsieur Leb..., Sa Majesté vous ordonne, par ma bouche, de prendre ses ordres sur tout ceci. Voilà tout ce que j’avais à vous dire et n’y ajouterai rien, si ce n’est que, sans vous en douter, vous avez fait une bonne action en empêchant qu’elle ne passât en Angleterre avec ce gueux de moine.  Leb..., étourdi de l’ambassade et encore plus de l’ambassadeur, donne cependant ordre à Lafrance, de conduire M. Martin au Parc aux Cerfs, et le charge d’un mot pour madame Rouelle, afin qu’elle procure à Marguerite un entretien avec le vieillard qui lui remettra cette lettre : puis il monte chez le Roi pour savoir en effet ce qu’il a décidé à l’égard de Marguerite. Martin, au comble du bonheur de revoir cette bonne petite Marguerite qu’il aimait tant, arrive ici. Lafrance l’introduit chez madame Rouëlle, qui le regarde du haut en bas, et cependant fait demander Marguerite, qui vient, tenant son petit Louis dans ses bras. Dès qu’elle aperçoit Martin, elle fait un cri et tombe dans les bras de Suzanne, qui n’eut que le temps de s’emparer du pauvre petit. Quand elle eut repris ses esprits, elle se jeta aux genoux de Martin, qui la releva bien vite et l’embrassa, tant il la trouva jolie. Ah ! lui dit-elle, M. Martin, qui me procure le bonheur de vous voie ? Martin lui raconta tout ce qu’il avait fait pour la retrouver. Elle lui apprit, avec sa naïveté accoutumée, tout ce qu’elle avait éprouvé, et finit par lui demander si son père et sa mère voudraient la recevoir avec son fils. — Pourquoi pas ? dit Martin. Est-ce que vous êtes la première fille qui ait eu une faiblesse ? Il vaudrait mieux que cela ne fût pas ; mais, à ce qu’il me paraît, ce n’est pas droitement votre faute. Alors je vous remènerai au pays avec l’enfant, et tout cela s’arrangera. Comme ils étaient encore chez madame Rouelle, M. Leb... y vint de la part du Roi, pour dire que Sa Majesté venait de lire son mémoire : qu’elle y avait vu de quelle manière elle avait été trompée ; qu’en conséquence il lui faisait donner douze mille livres de dot pour qu’elle trouvât un mari digne d’elle. — Ah ! il ne sera pas bien difficile à trouver, dit Martin. Je l’avais toujours voulu avoir pour ma bru ; si elle y consent, elle nous rendra tous heureux. — Hélas ! dit Marguerite, ai-je le droit d’avoir des volontés ? Celles de mon père seront les miennes.  Martin, très-pressé de retourner à Colmar, demanda si on pouvait partir dès le soir. ��� Rien ne s’y oppose, dit madame Rouëlle, Leb... lui compta la dot et quinze cents livres pour les frais du voyage. Marguerite vint nous faire ses adieux. Elle tenait son enfant dans ses bras, nous lui fimes mille caresses. Elle donna vingt-cinq louis à Suzanne, à qui, disait-elle, elle avait l’obligation de revoir sa famille, car si elle n’était pas venue avec elle chez le Roi, rien ne l’y eut fait entrer seule. Elle en fit donner autant à Lafrance, et par la suite il épousa Suzanne. Je demandai à Marguerite de m’écrire de quelle manière ses parens la recevraient. Je reçus quinze jours après son départ une lettre où elle me disait que son père et sa mère lui avaient rendu leur tendresse ; que depuis qu’elle était chez eux, elle était délivrée des apparitions d’Hilaire pour qui elle avait fait dire des prières ; elle ajoutait que le père Anastase avait fait demander la permission de venir la voir, dès qu’il l’avait su arrivée ; que son père ne s’en souciait guère ; mais que sa mère avait dit qu’il ne fallait pas le rebuter, qu’il avait peut-être le dessein de faire du bien au petit gars ; que ce pauvre innocent était assez à plaindre de ne pouvoir connaître ni son père ni sa mère, sans le priver encore de la fortune que son grand oncle pourrait lui procurer. Je ne puis vous dire, mademoiselle, ce que j’éprouvai en revoyant cet habit sous lequel le traître Hilaire m’avait séduite. La profonde douleur de ce respectable vieillard, tout ce qu’il me dit de touchant sur le regret qu’il éprouvait d’avoir été en quelque sorte la cause de mes malheurs, en ayant attiré son neveu près de lui, me fit verser bien des larmes. Il prit mon petit Louis dans ses bras, pria le ciel de le préserver des vices de son père, et me remit pour lui un contrat de douze cents livres de rentes foncières sur la ville de Paris. C’est assez, dit-il, pour qu’il reçoive, à Chambéry, une fort bonne éducation, sans vous être à charge, et n’empêchera pas qu’il ne soit forcé de se livrer au travail, seul gardieu des bonnes mœurs. Ainsi ce cher enfant n’a point à craindre la misère.  Pressée par M. Martin d’accepter d’être la femme de son fils, il était convenu qu’ils iraient s’établir auprès de Chambéry dans le bien du père Martin, que son petit Louis serait censé l’enfant d’une de ses sœurs morte en couches, que le nom de Louis qu’il portait lui serait toujours cher, puisqu’il lui rappelait la générosité et la bienveillance du Roi. Quand je pense, ajouta-t-elle, que Sa Majesté n’a pas dédaigné la prière d’une pauvre fille qu’un scélérat avait trompée et livrée sans pitié pour elle et pour l’enfant, dont il n’ignorait pas qu’elle allait être mère, je ressens pour le Roi la reconnaissance la plus respectueuse. Environ deux mois après, elle m’écrivit de Chambéry, qu’elle avait épousé le fils du digne M. Martin ; que ce jeune homme était d’une figure agréable et très-bon sujet ; que Louis se portait à merveille ; qu’elle avait tout lieu d’espérer qu’elle serait heureuse et qu’elle désirait bien qu’il en fût autant de moi. Hélas ! ses souhaits ne se sont pas encore exaucés ! Rosalie laissa couler quelques larmes. Je lui pris la main et lui dis : Quand on est capable d’une action courageuse, on n’a besoin de personne pour s’affranchir de l’esclavage : ainsi, chère amie, soyez tranquille, et que le plus doux sommeil rafraîchisse vos appas. — Ah ! que voua êtes heureuse, Eulalie, de prendre si bien votre parti ! — Il faut ou fuir, ou supporter ses chaînes. Voyez Célestine, elle sait ce qu’elle veut. — Je le sais bien aussi, dit Rosalie ; mais vouloir n’est pas toujours une raison d’obtenir ce que l’on désire. — Vous l’obtiendrez, ma chère amie, j’en suis certaine. En finissant ces mots, j’emmenai Célestine, et nous quittâmes Rosalie, voulant éviter toutes autres questions. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE VI." type="chapter">
          <p> CHAPITRE VI.  J’avais passé le reste de la nuit à écrire, tant je désirais que mes mémoires fussent finis, et je venais de me coucher lorsqu’on vint me dire que le dentiste était arrivé. Je n’ai pas mal aux dents, répondis-je à Martine. — C’est égal, mademoiselle, il est d’usage que l’on vienne tous les mois s’assurer s’il n’y a pas quelque chose à réparer dans la plus belle bouche. — Qu’il entre. — D’ailleurs, dit Martine, vous n’en serez pas fâchée, car vous n’avez jamais vu un plus bel officier de dragons, et je ne conçois pas comment madame Rouëlle l’a laissé entrer, ni par quel hasard, son oncle étant malade, il vient à sa place. — C’est bien imprudent. — Imaginez-vous qu’il vous ressemble un peu, mais il est bien plus grand que vous, par proportion. — J’en jugerai quand tu me l’auras présenté. Martine étant sortie, je me levai, et le dentiste entra. Sa physionomie me prévint effectivement en sa faveur.  C’était un homme de vingt-huit à trente ans ; il était blond, et avait les sourcils et les cils noirs ; ses grands yeux bleus avaient une expression faite pour tourner des têtes légères. La mienne y résista facilement ; un chirurgien ne me convenait pas ; mais il ne m’en inspira pas moins de la bienveillance, et je m’estimai heureuse de voir une figure que l’on pouvait regarder ; car depuis que j’étais dans ma superbe cage, je n’avais rien rencontré qui m’intéressât un seul instant. Je lui laissai donc, sans aucune déplaisance, examiner mes dents, sur lesquelles il me fit beaucoup de complimens ; mais ce qui me surprit fut de voir dans sa manche une lettre. Sur le coin qui passait était écrit : A Eulalie. Je dis à Martine d’aller me chercher de la poudre de corail sur ma toilette. — Prenez cette lettre, mademoiselle, elle contient l’arrêt de Rosalie et le mien. Je suis... Martine rentra. Cette dent, dit-il, est creuse, il faut la plomber ; mais il y a un peu d’inflammation à la gencive : je reviendrai demain. Pour aujourd’hui il suffira d’employer l’eau de guimauve ; et remettant ses instrumens dans une fort jolie boîte, il me quitta. Je me hâtai de passer dans ma bibliothèque pour y lire cette mystérieuse lettre ; elle était conçue en ces termes :  Lettre d’Edouard de Riolle à Eulalie.  Le 11 mai 17...  « Je ne sais, mademoiselle, si ma ruse pourra réussir, et si cette lettre vous parviendra. Ce n’est pas sans peine que j’ai obtenu du dentiste de la maison de venir à sa place. Il prétend qu’on ne me laissera pas entrer. Cependant j’en ai un bien grand désir, pour vous dire que si Rosalie m’aime assez pour se confier à moi, je me trouverai mercredi prochain, sur le minuit, à l’angle du mur qui donne sur la rue Satory : je viendrai l’attendre et son aimable amie. Nous aurons des échelles de soie et une voiture attelée, qui ne nous laissera pas en chemin.  « Recevez, mademoiselle, l’assurance, etc.  « EDOUARD DE RIOLLE. »  « P. S. Je ne verrai point Rosalie : je craindrais que notre mutuel attendrissement, et surtout sa surprise ne nous trahit. »  Ah ! quel bonheur ! n’ai-je pas bien fait de n’avoir pas instruit Rosalie des mauvaises nouvelles que l’abbé avait apportées ! On parle toujours trop tôt quand il s’agit d’affliger. Je suis bien sûre que cette preuve de l’amour d’Edouard la consolera bien parfaitement, et de la mort de sa mère et de l’indifférence de son père. Dans le cœur d’une femme, tout cède à l’amour. C’est ce que m’ont appris les philosophes dont j’ai lu les ouvrages depuis mon séjour ici. Elles sont épouses, mères, filles tendres et sensibles, tant que ces sentimens sont d’accord avec leur amour ; mais dès qu’ils peuvent y servir d’obstacle, elles ne sont plus qu’amantes et sacrifient tout à leurs passions, maladie de l’âme que je ne connais pas personnellement et que j’espère bien ne jamais connaître. Hélas ! ma malheureuse mère n’a que trop ressenti les douleurs que l’amour cause ; j’ai juré sur sa tombe de fuir tout ce qui pourrait allumer en mon cœur ce funeste sentiment.  Je vis l’abbé le soir même et je lui appris ce que l’amant de Rosalie tentait pour notre délivrance. Je n’en suis pas moins d’avis, lui dis-je, de nous rendre au couvent comme vous me l’avez promis. Si Rosalie consent à suivre son amant, dès que je serai hors de ces murs, je me ferai conduire à l’abbaye de l’Ouïe (  6  ) où vous avez bien voulu nous annoncer. — Il n’y a aucun doute que vous y serez bien reçue, mademoiselle ; et je vous promets de vous procurer une dot suffisante, puisque vous êtes décidée à être religieuse. — Que voulez-vous que je fasse ? Ne serai-je pas bien plus heureuse que dans mon grenier, où si souvent je ne savais comment exister ? Trouvez-vous donc mercredi avec un cabriolet rue Satory. — Je n’y serai point, car je ne veux point que l’on m’accuse d’un enlèvement. — Et comment voulez-vous que j’aille à l’abbaye ? — Je vous enverrai une de mes parentes qui vous conduira chez elle, et le lendemain à l’Ouïe. Tout étant ainsi convenu, je mis la dernière main à mon mémoire et attendis avec la plus grande impatience qu’il fût minuit, pour apprendre à Rosalie que j’avais vu Edouard et lui confier l’histoire des malheurs de ma mère qui lui apprendraient enfin qui j’étais.  J’oubliais de dire que Célestine qui avait eu aussi la visite du prétendu dentiste, me dit : qu’elle était bien étonnée qu’on eût laissé entrer un aussi beau jeune homme. Je ne crus pas lui devoir laisser ignorer qui il était ; elle pensa que, peut-être, je désirerais être seule avec Rosalie, elle me dit qu’elle comptait se coucher de fort bonne heure, d’autant plus qu’il serait possible que son entrevue avec le roi fût pour le lendemain matin, qu’elle serait alors obligée de faire une grande toilette. — Quoi, lui dis-je, vous êtes donc d’avis de partir ? — Je n’en puis avoir d’autre à présent. J’en ressens la peine la plus extrême ; mais ma foi est engagée il faut que mon sort s’accomplisse.  J’avais bien de la peine à concilier dans mon esprit tant de vertus et aussi peu d’horreur pour une action qui leur était si opposée, et je me fortifiais dans la pensée que j’avais toujours eue : qu’il n’appartient qu’à Dieu de juger les faibles humains. Je me disais : Je résisterai à l’amour du plaisir, à la fortune que je pourrais attendre de mes complaisances pour le Roi ; je m’enfermerai dans un cloître. Eh bien ! avec tout ce grand étalage de vertus, je ne vaudrai pas Célestine, immolant jusqu’à sa réputation à celle de son père. Mais enfin, lui dis-je, si Ernest vous aimait assez pour vous épouser, lorsque le Roi vous rendra à la société ? — Je ne le voudrais pas, car ce serait l’avilir. — Mais que ferez-vous ? — Je l’ignore ; je demande à Dieu tous les jours de mourir, quand je ne serai plus digne d’Ernest. Si je vis, comme je le lui ai écrit, je voudrais que ce fût dans une obscure retraite. Ce qui m’afflige, c’est qu’on m’a déjà dit que l’on n’en est pas toujours la maîtresse ; que le Roi, ainsi que le Grand-Seigneur, donnait celles de ses amies dont il ne se souciait plus, à des gens qu’il voulait enrichir. Je voudrais qu’il ne me donnât à personne. C’est bien assez de m’être décidée d’être à lui, car, malgré sa beauté, je ne l’aime point, et j’aime Ernest.  Enfin minuit arriva. Rosalie parut : elle semblait embellie par l’attente d’une heureuse nouvelle. Son cœur la pressentait. Mon amie, me dit-elle après m’avoir considérée un moment, je gage que vous avez des nouvelles d’Aix ? — Oui, lui dis-je, et si bonnes que je ne crois pas que vous puissiez jamais en avoir de meilleures. — Edouard est dans ce pays ? — En vérité vous avez une pénétration admirable. Eh bien ! oui, il y est, et je l’ai vu ce matin. — Vous l’avez vu ? — En voilà la preuve. Je lui remis la lettre de son amant. Elle la dévora plutôt qu’elle ne la lut ; me demanda la permission de la garder : C’est la seule chose que j’aie de lui. Elle la baisait, l’arrosait de larmes de joie. — Eh bien ! lui dis-je, que comptez-vous faire ? — Partir avec Edouard. Il n’y a aucun doute que mon père ait tout concerté avec lui. — On peut le présumer, lui répondis-je, voulant qu’Edouard lui apprît lui-même ce qu’il jugerait convenable des nouvelles de sa famille. Je pensais qu’elle se désespérerait bien davantage seule avec moi, qu’étant avec lui, si toutefois une femme peut ressentir quelque douleur avec un amant adoré.  Je ne finirais pas si je racontais tout ce qu’elle me dit du bonheur qu’elle se promettait de son arrivée à Aix. Vous viendrez avec moi, me disait-elle ; je ne veux point que rien nous sépare : vous êtes ma sœur, ma compagne, et je partagerai avec vous ma fortune. Je la remerciai, et ne lui dis pas ce que je comptais faire. Avec des têtes exaltées comme celle de Rosalie, j’avais toujours remarqué que l’on faisait bien de leur taire ses desseins autant que l’on pouvait, parce qu’elles les combattaient ; sans trop savoir pourquoi, et faisaient perdre en discussions un temps bien mieux employé à agir.  Lorsque por questiones  De poco momento,  Dexan loque importa  Elevense este exemplo. (  7  )  D. THOMA- YRIARTE.  Elle me demanda si elle ne le verrait pas avant mercredi. — Je crois, dis-je, qu’il viendra demain matin : du moins il a dit devant Martine que c’était indispensable, pour me plomber une dent. Mais il paraît qu’il craint, en nous voyant ensemble, que l’on ne devine notre secret, et que cela ne fasse manquer l’entreprise. — Enfin, me dit-elle, malgré le bonheur que j’aurais de le voir, dites-lui que je m’en rapporte à sa prudence.  Nous veillâmes jusqu’à l’heure accoutumée ; mais avec quel plaisir ces heures s’écoulèrent pour Rosalie, qui ne pouvait concevoir comment elle résisterait à la jouissance de revoir tout ce qui lui était cher. Elle me faisait mal quand elle parlait de sa pauvre mère. Je me figurais quelle serait sa douleur quand elle apprendrait sa mort, et malgré que je visse bien qu’Edouard remplissait son cœur, je ne pouvais le croire indifférent aux malheurs que son enlèvement avait causés. Je me rappelais le moment où j’avais perdu ma mère, et je la pleurais encore en pensant à madame de Vaudeuil. Rosalie ne s’en aperçut point, tant elle était occupée de notre départ. Je lui demandai comment nous sortirions de la maison. — Rien d’aussi facile : j’ai une fenêtre sans jalousie qui donne sur une petite cour qui communique avec le jardin. Je suis sûre qu’on ne ferme jamais cette porte, qui sert, aux jardiniers, de communication avec la cuisine ; il n’est donc question que d’avoir des échelles de soie, et il faut dire à notre abbé d’en demander deux. Je le lui promis. Elle me quitta pour lire et relire à son aise la lettre d’Edouard. Oh ! que les amans sont fous, disais-je. Ce morceau de papier, quand il était dans mes mains, ne les brûlait pas, ne me faisait pas tressaillir de joie et pleurer de tendresse : cependant les expressions qu’il renferme sont les mêmes. Non, c’est un parti pris, je ne veux point aimer. Et tout en répétant ce serment, je me couchai. Je m’endormis profondément. Quand je m’éveillai il était près de midi, et en ouvrant mes rideaux je vis Célestine assise dans une bergère auprès de mon lit. Elle avait le visage caché dans ses mains. Au mouvement que je fis, elle releva la tète. Je n’ai jamais rien vu de plus touchant qne sa figure. On voyait qu’elle avait beaucoup pleuré ; mais alors elle était calme et résignée à son sort. Je viens vous faire mes adieux, me dit-elle : le Roi me donne une maison séparée ; cependant, si vous vouliez y venir avec moi, vous seriez bien la maîtresse : il me faudrait seulement le demander à Sa Majesté, dont la bonté pour moi est bien grande, et sûrement elle ne me refuserait pas une aussi aimable compagne. Vous n’avez pas d’idée, mademoiselle, de quelle grâce, de quelle délicatesse elle a usé envers moi. Sa Majesté n’ignore pas la cause qui m’a mise en sa puissance : elle en a été bien touchée, et m’a promis de faire la fortune de mes frères. Elle ne veut plus que je vienne au château : c’est pour cela qu’elle me donne un pavillon séparé, où elle viendra, comme elle va, m’a-t-on dit, chez les princesses allemandes dont Rosalie nous a parlé. Ces logemens sont destinés à celles de nous qu’elle distingue, et qui se donnent volontairement à Sa Majesté. Je suis malheurement dans cette classe, et malgré que j’en ressente une douleur amère, je ne puis m’empêcher de convenir que jamais monarque ne fut plus aimable que lui avec celles qui acceptent le funeste honneur de partager ses plaisirs. Si vous aviez vu avec quelle bonté il m’a consolée ! Il est entré avec moi dans les plus petits détails sur ma famille. Croiriez-vous qu’il m’a parlé d’Ernest ? Il sait qu’il est parti pour Saint-Domingue ; il a ordonné au ministre de lui donner une place utile et agréable. Enfin, dans mon malheur, je m’estime heureuse en pensant que je servirai à la fortune de mon cousin, et je m’occupe avec une douloureuse satisfaction de l’idée que nous pourrons nous revoir dans nos vieux jours. — Quand allez-vous dans votre nouveau logement ? — Dès demain. — Ah ! retardez, je vous en conjure, jusqu’à mercredi, pour nous aider à déplacer le secrétaire. — Quel est votre projet ? — Celui, comme je vous l’ai dit, de quitter cette maison : je vous aurais invité à venir avec nous. — Il n’est plus temps, dit Célestine en soupirant, et d’ailleurs, je vous l’ai dit, mademoiselle, je ne me serais pas permis de fuir après avoir reçu une somme considérable. — Je n’aurais pas le même scrupule ; mais au moins vous n’en aurez pas pour nous aider à sortir d’ici. — Non, sûrement ; je vous observerai seulement que nous pourrions déranger le secrétaire cette nuit même. Vous en seriez quitte pour fermer les portes des deux cabinets à la clef ; car il est même avantageux que je sois sortie d’ici avant votre départ.  J’en convins, et il fut décidé que dans la nuit suivante, nous renverserions la barrière qui me séparait de Rosalie. Célestine écrivit à sa mère, le Roi le lui avait permis. Moi je disposais, sans que Martine s’en doutât, ce que je voulais emporter avec moi ; le portrait du Roi ne fut point oublié. Il me paraisait assez plaisant de n’avoir eu dans cette maison qu’un amant en peinture, et je me fesais un malin plaisir, quand j’aurais fait profession, de renvoyer ce portrait à Sa Majesté, en la suppliant, si par hasard elle avait eu le mien comme celui de Rosalie, de vouloir le brûler dans la crainte que mon auguste époux n’en fût offensé (  8  ) . Je parie me disais-je, qu’il trouvera un prétexte pour venir à l’abbaye de l’Ouïe, voir cette folle de religieuse qui lui aura écrit, et ainsi j’aurai l’houneur de connaître celui à qui j’avais été destinée. Ces pensées m’amusaient lorsqu’on m’annonça le dentiste. J’avais oublié de dire que Rosalie m’avait donné une lettre pour lui ; j’en avais joint une autre où je l’engageais à ne point détromper Rosalie qui le croyait d’accord avec son père, afin que son voyage fût plus gai. Je finissais par quelques plaisanteries sur l’amour et les amoureux, sur le bonheur que j’avais de recouvrer par eux ma liberté dont j’étais bien pressée de me débarrasser, aussitôt que j’aurais quitté le Parc aux Cerfs sans lui dire de quelle manière je comptais la perdre. Cette lettre fut prise avec beaucoup d’adresse par Edouard qui ne put me dire un mot, parce que madame Rouëlle, soit qu’elle eût quelque doute, soit que ce fût sans dessein, resta dans ma chambre tout le temps qu’Edouard y fut, et quoique celui-ci fît à merveille toutes les grimaces d’un dentiste, il paraît qu’il ne put parvenir à guérir les soupçons que la surveillante avait sur son compte.  Quand il fut parti, la chère Rouelle me dit : C’est un fort bel homme que ce dentiste ; il ne ressemble guère à son oncle. M. M*** doit être bien fier d’avoir un neveu si bien tourné. En disant cela, elle me regardait avec des yeux qui semblaient vouloir pénétrer un secret. Je ne trouvai rien de mieux que de beaucoup plaisanter sur le danger extrême de nous faire voir un aussi joli homme. Il est certain, dis-je, qu’il doit être plus dangereux pour nous, que pour toute autre, par la comparaison que nous devons en faire avec ceux qui sont admis ici et dont la collection est vraiment rare. Mais enfin, puisque nous parlons des dangers auxquels nous exposera notre beau dentiste, dites-moi donc, comptez-vous me garder ici pendant dix ans, sans autre utilité que de boire, manger et dormir ? — Tant que cela conviendra au Roi. — Mais il me semble qu’il faudrait aussi que cela me convînt, et je vous avoue que je m’ennuie de n’avoir pas encore vu Sa Majesté. — C’est Célestine qui vous a fait tort ; c’était votre tour, mais elle est venue ici comme une victime dévouée à son père. M. Leb... a conté cette belle histoire-là au Roi qui l’a voulu voir tout de suite et qui a signifié qu’il n’en voulait pas d’autres jusqu’à nouvel ordre. Il lui a donné une maison, un équipage, des gens à sa livrée comme à Mathilde dont vous avez sûrement entendu parler : seulement elle ne sera pas à la cour comme elle, parce que ce n’est qu’une simple bourgeoise ; mais on ne sait pas jusqu’où sa fortune peut la mener. La favorite n’est pas par sa naissance plus qu’elle, et on lui a accordé les honneurs du Louvre : enfin c’est un malheur pour vous, car cela vous recule beaucoup. — C’est fort désagréable, répartis-je avec un air de si bonne foi, que je crus bien avoir éloigné les soupçons qu’elle avait pris sur le bel Edouard.  L’abbé vint à son ordinaire : il m’assura que tout était prêt, qu’il avait vu sa parente qui était convenue de se trouver rue Satori avec une voiture ; que nous irions coucher à Pontchartrain, où elle avait une maison ; que lui l’abbé se rendrait à l’abbaye où on m’attendait avec une grande impatience. Il me demanda ce qu’avait dit Rosalie quand elle avait appris l’indifférence de son père et la mort de sa mère. — Rien lui dis-je, car je ne l’en ai pas instruite. Edouard le lui dira quand ils seront en route. — Mais elle croira aller chez son père, et ce sera chez son amant. — Elle sera toujours moins mal qu’ici : d’ailleurs, qui sait si nous réussirons ? nous avons tant d’obstacles à vaincre et si peu de moyens ! Il m’assura que Dieu nous protégerait : je le crus, et lorsque minuit fut sonné, j’engageai Célestine à venir dans la bibliothèque. Ce fut avec une grande peine que nous parvînmes à déranger le secrétaire. Enfin nous y réussîmes et je m’élançai dans l’appartement de Rosalie et l’embrassai. Pourvu, dit-elle, qu’on ne pénètre point dans ces cabinets. — Il y a un moyen bien simple : comme on n’y peut entrer qu’en passant dans nos chambres à coucher, c’est de feindre l’une et l’autre une incommodité qui nous empêche de sortir ; nous serons bien sûres alors qu’on n’y entrera pas. Nous adoptâmes ce plan, et nous étant assises sur le sopha de cette aimable personne, où tant de fois elle avait entretenu le Roi, le charmant par son esprit, le contenant par sa vertu. Nous parlâmes de différentes choses, entr’autres du départ de Célestine. Elle nous quitte, dis-je à Rosalie. — Où va-t-elle ? — Dans une charmante maison, m’a-t-on dit, qui a un beau jardin, où elle sera dame et maîtresse. C’est bien moins désagréable que d’être confondue... — Hélas ! dit Célestine avec une modestie charmante, à quelle distinction ai-je le droit de prétendre ? Je suis une simple bourgeoise, je n’avais d’autre gloire à espérer que celle attachée à une vertu sans taches. Hélas ! je l’ai perdue sans retour. Ce n’est donc point comme distinction que j’ai demandé au Roi une habitation séparée : c’est pour n’être point obligée d’aller au château, ce qui me parut, pour la seule fois où je m’y suis trouvée, ce qu’il y avait de plus désagréable. Je n’y étais pas seule. J’ai rencontré dans les petits appartemens nos Allemandes. Elles m’ont regardée du haut de leur grandeur ; nous étions toutes trois dans un cabinet où Leb... les avait introduites avant moi, et je ne m’occupais pas beaucoup d’elles ; je sentais couler mes larmes, et Céleste, qui est la sœur cadette, me dit : Il est bien extraordinaire, mademoiselle, de pleurer, lorsqu’on a obtenu d’être enfin distinguée du Roi ; et moi qui ai eu cet avantage ainsi que ma sœur, certes, nous ne pleurions pas. — Cela est possible, madame. Pour moi je pleure parce que je suis profondément affligée. — De quoi pouvez-vous l’être ? il me semble que, pour la fille d’un marchand, se trouver dans la passe où vous êtes, c’est avoir fait une assez jolie fortune. — Je suis loin de voir ainsi, je trouve que ma belle-sœur est mille fois plus heureuse que moi en restant à son comptoir. — Comme je vous le disais, mademoiselle, reprit aigrement Ariane, qui est l’aînée si cela vous déplaît, demandez à sortir, on ne vous refusera pas. — C’est aussi, madame, ce que je viens supplier Sa Majesté de m’accorder ; toute mon inquiétude est de ne pas réussir. — Si vous voulez, je lui demanderai pour vous cette grâce. Un garçon de la chambre qui était là, prit la parole. — Il n’est pas sûr que vous voyiez aujourd’hui Sa Majesté. Peut-être est-ce mademoiselle qui sera demandée. — Par quelle raison ? — Parce que cela sera dans la fantaisie du Roi. — La fantaisie !... Il me semble qu’il n’y a à cela nulle fantaisie ; au point ou nous en sommes avec Sa Majesté , on ne peut appeler cela fantaisie. Aussi ne suis-je pas peu surprise de trouver ici mademoiselle. — Je le suis encore plus d’y être, dis-je en levant les yeux au ciel, qui me l’eut dit, il y a deux mois, m’aurait bien étonnée. — Je le crois bien, reprit Célestine à voix basse, ce qui ne m’empêcha pas de l’entendre fort bien ; c’est assez extraordinaire pour une petite bourgeoise. — Savez-vous bien, ma sœur, malgré le rang de notre royal amant, que ces liaisons avec des roturières deviennent pour nous presque des mésalliances. — J’y pensais, ma sœur ; mais comme il n’y a pas, pour ces sortes de choses, d’actes publics, cela ne fait point tache dans la généalogie.  Malgré la douleur qui m’accablait, ces réflexions me firent sourire. Un moment après, Leb... entra et me dit : Ne vous impatientez pas, le Roi veut causer un moment avec ces dames, ce ne sera pas long ; je viendrai vous chercher dès qu’elles seront sorties. — Assurez le Roi de ma soumission. Je ne pus en dire davantage, et je me laissai retomber dans mon fauteuil : j’y restai plus d’un quart-d’heure sans rien voir, ni rien entendre de tout ce qui se passait autour de moi. Je fus tirée de ma profonde méditation par le son d’une voix qui me fit tressaillir : c’était celle du Roi, qui me dit avec une grâce infinie : Est-il vrai, mademoiselle, que vous me faites demander votre liberté ? C’est moi, désormais, qui vous demanderai la mienne ; mais venez avec moi, nous discuterons qui de nous deux e t libre ou esclave. Alors, me prenant par la main, il me fit entrer dans sa chambre, où je ne trouvai plus les Allemandes, qui étaient sorties par une autre porte. En vain j’avais espéré que je pourrais échapper au malheur auquel j’avais consenti en venant ici, il me fut impossible de résister. Je pleurai amèrement. Le Roi me témoigna tant d’amour et de sensibilité sur mes douleurs, que je ne pus refuser de rendre hommage à son cœur. C’est l’homme le plus aimable et le meilleur de son royaume. Il m’a permis d’écrire à mes parens, de les engager à venir me voir, quand je serai dans la maison. Je ne crois pas qu’ils m’accordent cette grâce ; mais au moins ma mère me répondra, et j’aurai de ses nouvelles, de celles de mon père et d’Ernest.  Nous la plaignîmes peut-être plus qu’elle ne se plaignait elle-même, car elle n’avait pas autant que nous cette délicatesse qui tient à l’éducation que reçoivent les gens de qualité Il semble qu’il y ait pour les deux classes, celle des nobles, et celle de de la bonne bourgeoisie, deux honneurs différens, l’un qui tient à une jamais faire aucune action vile, l’autre à conserver une intacte probité. La cause de la différence de sentimens qui existent entre les deux classes, ne provient-elle pas de ce que dans l’une il reste un souvenir de servage qui fait penser que les hommes puissans ont des droits sur eux ; tandis que nous, nous sommes révoltés par la seule pensée qu’on veuille nous soumettre à des caprices. Mais, me direz-vous, les Allemandes dont vous parliez tout-à l’heure ; sont nobles, ou se vantent de l’être. Je l’avoue, cela dérange mon système. — Et, Aglaé, qui nous dit quel sang coule dans ses veines ? — Aglaé est peut-être la fille du jardinier de son père, et la comédienne a peut-être donné au prince allemand les progénitures de quelques jolis danseurs.  Occupée de ces pensées, je demandai, je priai Rosalie de nous tenir la promesse qu’elle nous avait faite, de nous raconter les aventures des demi-princesses, d’autant que Célestine, me quittant demain, elle ne pourrait les apprendre que dans ce moment. Je ne demande pas mieux, reprit Rosalie. Je la tiens de M. Leb... qui me l’a racontée pour me persuader que toutes les femmes n’étaient pas si difficiles que moi, et ne rejetaient pas avec le même dédain les hommages d’un grand Roi ; que cependant les femmes dont il me parlait auraient eu, si leur père avait épousé leur mère, soixante-douze quartiers ; elles comptaient un Roi parmi leurs ancêtres, et étaient alliées à toutes les têtes couronnées de l’Europe. — Et par leur mère, lui dis-je, à tous les baladins du monde. — Leur mère est d’une des plus grandes maisons d’Italie, et il me raconta ainsi son histoire et celles de ses filles. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE VII." type="chapter">
          <p> CHAPITRE VII.  HISTOIRE  D’ARIANE ET DE CÉLESTE, BARONNES DE KINDZER.  La signora Banilli, fille d’un sénateur vénitien, avait été enlevée par des comédiens de campagne qui la conduisirent à Dresde où elle reçut une éducation conforme à l’état que ses ravisseurs voulaient lui faire prendre. Elle y avait de grandes dispositions. Elle était belle, spirituelle et fort espiègle. Enchantée d’être délivrée de la contrainte où sa mère la tenait, elle se garda bien de faire aucune démarche pour se faire reconduire chez ses parens, quoiqu’elle eût neuf à dix ans et qu’elle sût très-bien à qui elle appartenait. Elle changea donc de nom très-volontiers et débuta sur le grand théâtre de la cour à l’âge de douze ans, sous le nom de Rosa : Sa voix était belle, flexible. Elle chantait avec autant de goût que de précision. Elle fit les délices de tout ce qui l’entendit et eut autant d‘amans-qu’elle avait de charmes, et ce n’est pas peu dire ; cependant ceux à qui elle devait sa célébrité , lui conseillèrent de se fixer, qu’elle ne serait pas toujours jeune et belle ; que cette foule d’amans s’éloignerait à mesure que les années arriveraient, et qu’elle ferait bien d’écouter les tendres propositions du prince de ***, proche parent de l’Électeur, qui avait trois à quatre millions de rentes. Ce prince était laid et bossu, mais magnifique. Il lui fit quitter le théâtre, lui donna une maison, des gens, des équipages, et des parures si riches, qu’on ne pouvait la distinguer des princesses. Rosa devint grosse : alors elle déclara au prince qui elle était, et lui demanda de l’épouser de la main gauche. C’était impossible : la princesse vivait. Tout ce que put faire son généreux amant, fut de lui donner la baronie de Kindzer, reversible sur l’enfant qu’elle devait avoir, avec cinquante mille livres de rentes viagères. Il fallut bien se contenter de ces légers avantages. Elle accoucha fort heureusement de deux filles, qui sont Ariane et Céleste, que la princesse de *** et l’Électeur tinrent sur les fonds de baptême. Le cher prince était au c omble de la joie d’avoir de si jolies filles. On dit que Rosa, dans la crainte que l’enfant qu’elle portait ne fût bossu comme son père, regardait sans cesse un fort bel aumônier du prince, et priait Dieu que son enfant lui ressemblât. Dieu exauça ses prières, car les demi-princesses, qui avaient et ont encore la même physionomie, ressemblaient parfaitement au bel abbé. Ce bel abbé n’avait pas seulement été distingué par la baronne de Kindzer, mais madame la comtesse de Benhauzeirn avait pour lui des bontés particulières. Elle fut frappée, comme tout le monde, de la ressemblance des petites de Kindzer avec l’abbé. Elle en fut d’abord affligée ; mais Rosa étant morte d’une fièvre inflammatoire, à la suite d’un carnaval où elle fut quinze nuits sans se coucher, la comtesse de Benhauzeim, qui était dame d’honneur de la princesse de ***, dit au prince que si son altesse le voulait, elle se chargerait de l’éducation de ses filles. Le prince y consentit avec d’autant plus de plaisir, que la comtesse passait pour une femme d’un rare mérite, que ses attentions pour le bel abbé ne ternissaient pas dans une cour où les mœurs n’étaient pas d’une grande sévérité. Madame de Benhauzeim, enchantée d’avoir auprès d’elle la vivante image de ce qu’elle aimait le mieux au monde, leur prodigua tous ses soins et les éleva comme de jeunes personnes destinées à faire les plus grands mariages. J’avais oublié de dire que l’abbé n’était pas aussi spirituel que beau. Chose assez bizarre, ce fut par les seuls regards, que Rosa donna à ses filles, non seulement la figure de l’aumônier, mais même sa bêtise, il faut trancher le mot ; aussi, malgré les soins de la comtesse, elle ne put donner de l’esprit aux pauvres petites, qui prirent tous les travers de la haute noblesse allemande ; elles sont néanmoins bonnes musiciennes et dansent à ravir. Elles avaient onze ans, quand la guerre vint dévaster leur patrie. Le prince fut tué dans la première affaire qui eut lieu en Saxe. On ravagea ses terres, et la baronie de Kindzer ne fut pas plus épargnée que les autres. L’abbé en conçut un tel chagrin, car il prenait un très-grand intérêt à Ariane et à Céleste, qu’il en mourut. Peu de temps après la princesse de *** suivit son mari au tombeau. Alors madame la comtesse de Benhauzeim, n’ayant plus rien qui l’intéressât à Dresde, partit pour l’Italie, ayant avec elle ses petites baronnes, qui la consolaient un peu du chagrin d’avoir perdu tout ce qu’elle aimait. Il y avait quinze ans qu’elle était séparée de son mari, officier général au service de France. Ariane et Céleste devinrent donc les seuls objets de ses affections. Elle avait l’espérance de les faire reconnaître par M. de Bannilli, et de réparer ainsi pour ses chères pupilles le tort que la guerre leur avait fait. Elle prit donc le chemin de Venise. Inutilement elle voulut forcer le sénateur à rendre à ses petites-filles les droits que leur mère avait perdus. Il ne voulut point croire que sa fille eût pu, à l’âge de neuf ans, se laisser emmener par des comédiens, encore moins qu’elle se fût faite commédienne, et qu’elle fût parvenue au dernier degré d’inconduite en se faisant entretenir par un grand seigneur, et en ayant eu des enfans que Dieu me garde de reconnaître, disait-il ; car, je vous répète, madame, on vous a trompée ; la signora Rosa ne fut jamais ma fille ; la mort m’a enlevée la mienne au moment où elle a disparu ; sans cela, il n’y a pas de doute qu’elle ne fût venue me retrouver. Madame de Benhauzeim, ne pouvant rien gagner sur ce vieillard opiniâtre, lui dit qu’elle l’attaquerait juridiquement. Pour beaucoup de gens, un procès est une propriété. Je n’ai rien dans ce moment, dit-on ; mais j’ai un procès, et quand je l’aurai gagné , je serai riche ; ce qui est bien plaisant, c’est qu’il arrive souvent que l’homme qui vous parle du gain de ce procès, n’a pas quelquefois le premier écu pour l’entamer (  9  ) . Telle était madame de Benhauzeim, qui ne vivait, elle et ses pupilles, qu’en vendant leurs diamans et leurs bijoux, seul reste de leur fortune passée. Ainsi elle se décida à revenir trouver son mari au risque de n’en être pas très-bien reçue ; mais que devenir ? La princesse, le prince, le bel abbé , tout était mort : il n’y avait donc pour elle et ses pupilles, d’autre ressource que de trouver un asyle décent où elles pourraient commencer le fameux procès que la comtesse ne suivrait que fort peu, afin que, n’étant ni jugé, ni perdu, il lui servît, comme nous avons dit, de lettre de crédit pour marier ses pupilles ; car il est encore à remarquer qu’on a toujours la manie de marier de jeunes filles, surtout lorsqu’elle s sont pauvres.  M. de Benhauzeim reçut assez froidement sa femme et ne savait trop ce que c’était que ces petites personnes qu’on lui ramenait après quinze ans d’absence. La comtesse se hâta de prouver à son mari qu’elle n’était pour rien dans la naissance d’Ariane et de Céleste ; des lettres du prince, sans les nommer ses filles, en parlaient avec une vive tendresse. Il nommait leur mère Rosa, baronne de Kindzer. Le comte, voyant que son honneur n’avait rien à démêler dans cette affaire, leur fit assez d’accueil et crut qu’il serait possible, en employant les amis qu’il avait à Paris, de déterminer le vieux Bannilli à les reconnaître. Madame de Benhauzeim les présenta dans tout Valenciennes comme les filles du prince de ⋆⋆⋆ et de la signora Bannilli, fille du noble sénateur de ce nom. Elles furent traitées en princesses, et madame de Benhauzeim leur fit donner les meilleurs maîtres d’agrément ; car on ne pensa seulement pas qu’étant pauvres, elles auraient besoin un jour de pourvoir par leur travail à leur subsistance. La bonne comtesse ne pouvait croire que ses chères filles pussent jamais manquer de rien, étant aussi belles et ayant une aussi brillante origine. Elle ne prévit pas non plus qu’elle pouvait mourir et ne fit point de testament. Cependant, au moment où elle y pensait le moins, elle passa de ce monde dans l’autre. M. de Benhauzeim commença par se faire rendre compte de ce que pouvait raisonnablement espérer ou prétendre les princesses, ayant trouvé que rien ne prouvait l’identité de Rosa et de la signora Bannilli, il vit que les filles de cette comédienne ne seraient jamais reconnues par le sénateur ; en conséquence, il les pria le plus poliment du monde de prendre un autre logement, et comme elles voulaient emporter ce qui leur appartenait très-légitimement, les parens de la comtesse les en empêchèrent, en disant que tout était à leur tante. Les pauvres filles n’ayant point les moyens de se défendre, se laissèrent dépouiller presque entièrement et se retirèrent avec un louis que la femme de chambre de leur protectrice leur prêta, dans un logement garni où leur beauté leur attira bientôt des gens soigneux à ne les laisser manquer de rien. Leur mutuel attachement les préserva assez long-temps de tout accident ; mais lorsqu’on leur parla de mariage, elles crurent devoir être moins sévères. C’étaient deux officiers du régiment d’Armagnac qui leur persuadèrent qu’elles devaient leur donner des preuves de leur amour. Ils leur signèrent même des promesses de mariage ; le lendemain, le régiment partit. Elles furent au désespoir ; mais c’était un mal sans remède, et, comme me disait Leb..., le bien vient quelquefois du mal : c’est Leb... qui parle, ce furent ces deux officiers qui racontèrent cette aventure à M. Leb... qu’ils connaissaient. Celui-ci ne perdit pas un moment, prit la poste, arriva à Valenciennes, où il trouva les belles affligées. Il leur dit, qu’ayant su qu’elles avaient des talens supérieurs, le Roi les demandait pour être de sa musique. Les pauvres enfans n’avaient rien, n’espéraient rien et ne pouvaient concevoir comment on peut exister de son travail. Elles furent donc ravies de la proposition de Leb... et partirent avec lui sans autres informations. Leb..., qui a beaucoup d’esprit, surtout celui du métier qu’il fait, vit bien à qui il avait affaire et que ces demi-princesses avaient toute la vanité allemande ; il les flatta donc sur leur haute naissance, leur dit que le Roi les ferait reconnaître pour filles légitimes du prince de ⋆⋆⋆ . Je ne sais trop comment elles purent le croire ; il n’en est pas moins vrai, que ce fut dans cette espérance qu’elles se donnèrent au Roi qui ne voulut point les séparer, et renouvela pour elles ce qu’il avait fait pour les trois sœurs si connues sous le nom des Trois Grâces, dont l’aînée, qui s’appelait Diane, en a eu un fils qui la perdit par l’ambition qu’elle conçut au moment de sa naissance. Cette anecdote n’est pas une des moins piquantes que j’aie recueillies, je vous l’apprendrai aussi ; mais continuons celle de nos Allemandes.  Si nos Allemandes avaient eu plus d’esprit, elles eussent pu obtenir une assez grande faveur ; mais le Roi s’en est bientôt ennuyé, et Leb... m’a dit que l’on s’occupait de les marier aux fils naturels de l’Électeur de Saxe qui sont au service de France. On donne à ces dames une grosse dot et le brevet de colonel à leurs maris. Il est à présumer que c’est de cela que le Roi leur a parlé ce matin. Les fils de l’électeur, à ce que l’on assure, ne sauront point qu’elles ont été ici : on les fera conduire à l’abbaye de Chelles, où ils iront les voir. Elles sont désolées, parce qu’elles ne seront point présentées, et qu’elles seront forcées de retourner à Dresde ; car l’électeur ne consent au mariage, qu’à condition que les baronnes reviendront en Saxe, où elles rentreront dans leur baronie. Il faut en convenir, elles sont plus heureuses qu’elles ne le méritent : elles sont sottes et bégueules, et je plains fort leurs maris.  L’aurore, qui commençait à paraître, nous força de nous séparer. Célestine nous souhaita toute sorte de bonheur, et nous demanda de lui écrire quand nous serions arrivés à Aix. Nous le lui promîmes. Quant à moi, je pensai que je n’irais pas si loin, et je me demandais souvent comment je me trouverais de la vie claustrale, pour laquelle je ne me sentais d’autre attrait que le désir du repos. Je n’étais cependant pas sans inquiétude jusqu’au moment où nous serions hors des murs. J’avais fait demander par l’abbé des échelles de soie. Il me les apporta le lendemain lundi au soir ; me dit qu’il ne viendrait pas le mardi, à moins qu’Edouard ne le fît avertir qu’il y avait quelque chose de changé, soit pour le jour ou pour l’heure, parce qu’il se rendrait à l’Ouïe, pour m’y attendre. Il me remit, de la part d’Edouard, cent louis, en cas que nous fussions obligés de séduire quelque Cerbère subalterne. Il y avait encore une lettre pour Rosalie, où il lui exprimait tout son bonheur ; que rien ne serait aussi capable de rendre la santé à son père, que de les voir revenir. Rosalie comprit que c’était du sien que l’on parlait, et pensa qu’il était malade de chagrin de son absence, ce qui lui fit encore souhaiter plus vivement de retourner à Aix ; suivant mon plan, je me gardai bien de la détromper. Rosalie me parla avec le plus grand intérêt de tout ce qu’elle avait lu dans mes mémoires, ce qu’elle n’avait pu faire tant que Célestine avait été en tiers avec nous. Celle-ci m��ayant quittée le mardi matin, je passai la soirée tête à tête avec Rosalie.  Elle me dit qu’elle s’était bien aperçue dès le premier instant que je n’étais pas née pour l’état où mes malheurs m’avaient réduite ; elle m’assura qu’ils ne pouvaient durer, et que sûrement je retrouverais mon père. Je ne m’en flatte pas, lui dis-je : vous avez pu voir qu’il s’est soustrait à toutes nos recherches. Jamais on ne porta plus loin la haine et la vengeance d’un crime imaginaire. Quand je pense à tous les chagrins que ma mère a éprouvés, je ne sais comment on peut se résoudre à se marier. Confier tout son être à un individu que l’on connaît à peine, ah ! il faut dire comme Voltaire :  Vendre par un contrat  Sa liberté , son nom et son état,  Aux volontés d’un maître tyrannique,  Dont on devient le premier domestique.  VOLTAIRE.  Ah ! c’est un hasard qu’il est bien fou d’affronter. Je me suis trouvée comme vous l’avez vu, bien pauvre, bien isolée sur la terre. Eh bien ! j’aurais refusé, si on me l’eût alors proposé, un de ces mariages qu’on appelle de convenance ; je ne sais pourquoi, puiqu’il arrive presque toujours, dans ces sortes d’unions, bien plus que dans toutes autres, qu’on ne se convient pas. C’est ce qui arriva précisément à ma mère, qui avait été forcée d’épouser mon père, qu’elle n’aimait pas. De là, quels chagrins n’a-t-elle pas éprouvés ? Libre, ne pensant qu’à elle-même, n’eût-elle pas été mille fois plus heureuse que d’être unie à un homme qui, ne pouvant douter qu’il n’était pas aimé, était sans cesse tourmenté par des accès de jalousie qui faillirent lui coûter deux fois la vie, comme vous l’avez vu. — Tous les hommes, Eulalie, ne se ressemblent pas ; je suis bien certaine qu’Edouard ne sera en rien samblable aux maris dont vous parlez. — Je le crois ; il a une physionomie heureuse. — Ah ! ce n’est pas seulement sa figure ; il n’exista jamais un homme meilleur, plus sensible ; son esprit est orné sans pédantisme ; il a tous les talens agréables. Bon fils, il sera bon époux et bon père. Le sien l’adore, il n’est rien qu’il ne fit pour assurer son bonheur : il n’a que ce fils, dont il a perdu la mère peu d’années après son mariage. Il ne va que très-peu dans le monde : à Aix on le regarde comme un homme bizarre, parce qu’on ne le voit pas dans les assemblées. Il ne joue jamais, ne va point au spectacle, et fuit en général la société Son fils ne pense pas de même ; il n’a d’autre désir que d’avoir une compagne ; il a toujours envié le sort de ses camarades qui ont des sœurs. Il me disait, quelque temps avant que nous fusions séparés : Il me semble que je sentirais encore mieux mon bonheure si je pouvais en faire part à une amie véritable ; il n’en est point qu’on puisse comparer à une sœur. J’aurais voulu que mon père se fût remarié et qu’il eût eu une fille ; je donnerais bien moitié de ma fortune pour avoir une sœur. Quelquefois j’étais jalouse de ces sentimens, et je lui demandais si mon attachement ne suffisait pas à son cœur. Il est avide d’aimer, me répondait-il, et je sens que lorsque j’aurai des enfans, ils me seront plus chers que moi-même. Pour vous, Eulalie, il paraît au contraire que vous ne cherchez pas à étendre le cercle de vos affections ? — Il s’en faut, c’est toujours à nos dépens, je n’ai jamais aimé que ma mère. — Quoi, Eulalie vous ne m’aimez donc point ? — Autant que deux femmes peuvent s’aimer, c’est-à-dire jusqu’à ce qu’une rivalité les brouille. Si je méritais quelque attention d’Edouard, si je paraissais y être sensible, adieu l’amitié, elle s’envolerait sur les ailes de l’amour. — Je vous jure que non. — Et moi, ma chère, je suis bien assurée que cela ne manquerait pas. Mais si rien ne trouble notre intelligence, vous serez pour moi un objet de préférence. Nous nous fîmes ainsi des protestations de sentiment que je ne croyais pas devoir mettre à l’épreuve, persistant toujours dans ma résolution de me faire religieuse.  Nous n’étions pas sorties de nos appartemens comme nous en étions convenues, pour que l’on ne pénétrât pas dans nos cabinets, et rien n’avait troublé notre sécurité. Nous nous éveillâmes donc avec la douce espérance que dans la nuit nous serions libres. Je renvoyai Martine à dix heures précises pour avoir tout le temps d’emporter ce dont j’avais absolument besoin. A onze heures, je vis Rosalie entrer chez moi ; elle me dit : Tout est parfaitement calme :  Tout dort, et les vents et Neptune et l’armée.  RACINE.  Je crois que nous ferions bien de nous mettre en marche ; il y a loin de la maison au coin du jardin qui fait l’angle de la rue Satory. Il vaut mieux d’ailleurs que nous attendions Edouard, il y a moins de danger. Allons, dis-je, voilà nos échelles ; il faut les bien attacher. — Je les attacherai avec la plus grande solidité, le balcon est scellé dans le mur : je l’ai bien examiné, il n’y a rien à craindre : confions-nous à la providence. Ayant attaché autour de nous ce que nous voulions emporter, nous entrâmes dans le cabinet dont la fenêtre donnait sur la cour par laquelle nous espérions nous échapper, nous mesurâmes de l’œil la hauteur. Elle nous parut de dix-huit à vingt pieds, ce qui effraya un instant Rosalie. Cependant nous attachâmes nos échelles. Onze heures et demie sonnèrent. Je pose le pied sur le balcon, puis je le relire. Rosalie, plus hardie que moi, est déjà sur le premier échelon. Je ne veux point l’abandonner et donner mauvaise opinion de mon courage Je descends aussi sur ce frêle degré. Un bruit soudain que j’entends, me fait tressaillir. Je pose le pied à faux et je me trouve suspendue à près de deux toises de terre sans pouvoir trouver où placer mes pieds. Rosalie s’en aperçoit, se tient d’une main à son échelle, de l’autre avance la corde à la hauteur de mon pied, qui retrouvant un point d’appui, supporte mon corps, et grâce au sang-froid et à l’adresse de ma compagne, j’arrive aussitôt qu’elle au bas de l’échelle. Le bruit que j’avais entendu, était celui que fit un garçon jardinier qui logeait dans cette cour et en était en quelque sorte le concierge, ce qui faisait qu’on ne fermait pas la porte ; c’était, je l’avoue, ce que je n’avais pas prévu. — Où allez-vous donc, nous dit-il, mesdemoiselles ? — Nous promener dans le jardin. — Vous promener ? mais le jour est assez long pour cela ; qu’eu conte ! de jeunes demoiselles ne vont pas se promener la nuit sans qui n’y ait qu’euqu’amour sur jeu. — Eh ! bien, mon ami, quand cela serait, croiriez-vous qu’il ne serait pas bien naturel que nous cherchassions à nous affranchir de l’esclavage où nous sommes ? et si vous vouliez, mon cher ami, nous laisser passer, nous vous récompenserions bien de votre complaisance. — Oui, mais si on découvre la chose, je serai bien avancé quand vous m’aurez donné quelques écus. — Nous vous donnerons dix louis. — Dix louis !... ce n’est pas assez. — Eh ! bien, vingt. — Cela ne se peut pas pour vingt louis. — En voulez-vous trente ? — Je ne puis manquer à mes devoirs ; remontez, mesdemoiselles, cela vaudra beaucoup mieux. — Eh ! bien, nous vous en donnerons cinquante qui sont comptés dans cette bourse. En disant cela, je tire ma bourse où les cinquante louis étaient renfermés. Il la pèse, regarde à la lueur de la lanterne qu’il portait si ce sont bien des louis. Il la met dans sa poche, nous ouvre la porte et nous laisse passer seules dans le jardin. Nous nous étions fort légèrement conduites dans tout ceci. Il fallait forcer cet homme à venir avec nous jusqu’au bout du jardin, et au moment où nous eussions été sur le mur prêtes à passer de l’autre côté, on lui aurait donné les cinquante louis promis ; mais nous étions sans aucune expérience et nous ne pouvions croire qu’un homme qui recevait cinquante louis pour se taire, eût la rage de parler....  Dès que la porte fut ouverte, nous nous acheminâmes avec une rapidité extrême vers l’angle du jardin qui nous était indiqué. Quoique la lune ne nous prêtât pas sa lumière, le seul scintillement des étoiles guidait nos pas craintifs. Nous n’étions qu’à moitié du jardin qu’un nouvel ennemi se présenta. Celui-là était bien plus à craindre, car je ne croyais pas que Rosalie eût aucun moyen d’enchaîner sa voix. C’était le chien de garde, animal tout à la fois doux et terrible. Je l’avais vu plusieurs fois se promener le soir autour de la maison, mais je n’en étais pas connue. Dès qu’il nous aperçoit, il aboie d’une manière terrible. Au moment où je m’y attendais le moins, Rosalie tire d’un grand sac de taffetas vert (  10  ) une volaille froide sur laquelle le dogue se jette, et nous laisse passer. — Vous aviez donc prévu ce danger ? — Très-certainement, et bien nous en a pris. Nous continuons notre route : minuit étaient sonnés, nous approchons et nous voyons très-distinctement deux hommes assis tranquillement sur le haut du mur. C’est Edouard, dit Rosalie. — Mais qui est avec lui ? repris-je. — Sûrement un chevalier qui vous choisit pour sa dame. Lorsque nous fûmes assez près pour pouvoir être aperçues, Edouard, car c’était lui et son ami Auguste de Serlang, descendirent et vinrent au-devant de nous. On connaît Edouard, mais peut-être sera-t-on bien aise de connaître aussi M. de Serlang.  C’est un petit homme : il n’a guère que cinq pieds quand il ne perd rien de sa taille qui est parfaitement prise ; ses yeux noirs sont les plus beaux qu’on ait vus ; ses sourcils, sa barbe sont aussi noirs que le jai, ses cheveux sont d’un blond cendré. Son teint est animé des couleurs les plus vives ; sa bouche est grande, mais elle paraît tellement disposée pour le rire qu’elle plaît et attire le baiser presque sans qu’on y songe ; son front porte l’empreinte de son âme toujours calme ; il est le siége de la sérénité : quelquechose vient-il le troubler, ses sourcils se rapprochent, et il sait, ainsi que Jupiter, de ce seul mouvement faire trembler, non l’univers. Vous me demanderez comment j’ai pu voir tant de détails au milieu de la nuit ? Croyez-vous que ces messieurs n’avaient pas un très-grand désir de nous voir, surtout Auguste qui ne nous connaissait pas ; ils avaient donc pris avec eux une lanterne sourde dont les rayons, frappant sur la figure de M. de Serlang, me firent apercevoir tout ce que je viens de vous dire : il y a à présumer qu’il distingua aussi mes traits et qu’il aurait été aussi bien que moi en état de les décrire, car il en parut très-frappé ; tandis qu’Édouard témoignait à Rosalie tout le bonheur qu’il avait de se trouver près d’elle, Auguste me disait les premiers mots d’amour que j’eusse encore entendus ; et malgré toutes les raisons que j’avais de redouter ce sentiment, il me sembla que dans la bouche d’Auguste, dont j’appris le nom dès le premier instant, ses expressions avaient pour moi un charme que jusques-là j’avais ignoré. Je me repentis presqu’aussitôt d’avoir prié l’abbé de m’envoyer sa chère cousine, et j’avais bonne envie de lui faire dire, quand je serais de l’autre côté du mur, que j’avais changé d’avis et que je partais avec Rosalie. Au fait, me disais-je, qu’irai-je faire dans un couvent ? ne serai-je pas infiniment mieux chez mon amie ? Oh ! je n’avais jamais tant aimé Rosalie que dans ce moment. Je la fis souvenir que ceux que nous perdions seraient peut-être irréparables et qu’il fallait nous hâter de quitter cette prison. Édouard et Auguste furent de cet avis, chacun d’eux se chargeant de faire franchir à chacune de nous les murailles, nous fûmes bientôt arrivés au haut et presque avec autant de facilité redescendues de l’autre côté. La portière de la voiture était ouverte, nous allions y monter tous les quatre, quand tout-à-coup elle est environnée de vingt hommes à cheval qui semblaient sortir de dessous terre, car nous ne les avions pas aperçus ni entendus. A l’instant un officier de maréchaussée nous signifia de le suivre de la part du Roi. Une voiture à la livrée de Sa Majesté s’arrêta ; malgré nos pleurs et nos cris, ce fut dans celle-là où nous fûmes contraintes de nous placer avec cet officier, sans qu’on nous permît de savoir ce que deviendrait Édouard et Auguste qui voulurent en vain résister à la force. Rosalie, outrée de désespoir, jurait de mourir plutôt que de rentrer dans la maison. L’officier de la maréchaussée, qui était un homme d’esprit, lui persuada que la force serait inutile, et qu’elle serait cause du malheur de M. de Riolle, si elle mettait de la résistance ; qu’au contraire, si elle rentrait dans la maison, il ne serait rien fait à son ami, ni à M. de Serlang. Elle le crut, et je fus la première à l’y déterminer, car je trouvais bien malheureux pour Auguste, qu’un service d’ami lui fît perdre la liberté. Nous rentrâmes donc : Rosalie la mort dans l’âme, écrivit sur-le-champ au Roi et signifia qu’elle voulait que la communication que nous avions pratiquée entre nos appartemens, restât ouverte, et que dorénavant on la servît dans sa chambre. — Il est plaisant, dit madame Rouëlle, avec un ton un peu haut, que ce soit à celles qui ont encouru la colère du Roi, de dicter des lois nouvelles ! — Vous le prendrez comme vous le voudrez ; mais cela est ainsi, et je suis sûre d’avoir le consentement de Sa Majesté pour ce que je demande. Elle ne sera point surprise, connaissant mes sentimens, que j’aie voulu me soustraire à des chaînes que je ne porte qu’avec une peine extrême. Madame Rouelle, qui connaissait la faiblesse du Roi pour Rosalie, n’osa rien faire qu’elle ne sût les intentions de Sa Majesté à notre égard. Nous rentrâmes dans notre appartement. Rosalie exigea que l’on montât mon lit dans sa chambre dès la même nuit, et nous eûmes tout le loisir de déplorer notre malheur, car il nous fut impossible de dormir. En vain l’officier de la maréchaussée nous avait assuré que si nous rentrions au Parc aux Cerfs, MM. de Riole et de Serlang ne seraient point recherchés pour avoir été complices de notre évasion. Nous ne pouvions être tranquilles ; d’ailleurs nous avions un autre sujet de chagrin : Rosalie avait perdu un paquet de papiers qui l’intéressaient beaucoup, dans lesquels se trouvaient plusieurs lettres du Roi qui prouvaient qu’elle n’avait point cédé à ses désirs. Dans ce paquet se trouvaient aussi mes mémoires : ce qui me contrariait infiniment. Cependant il fallut bien prendre son parti. Accablées de fatitigue, nous nous endormîmes au commencement du jour : une chose me consolait, c’était que l’abbé ne pouvait être accusé, et qu’alors je ne l’en verrais pas moins et que je saurais par lui ce qui avait suivi cet événement. Cette pensée nous ayant donné quelque consolation, nous laissa prendre un peu de repos. A notre réveil, madame Rouelle vint nous dire que le Roi avait ordonné que nous fussions transférées dans un pavillon séparé : que nous y aurions notre maison, nos gens, et et que nous serions libres de voir qui nous voudrions des dames qui y demeuraient : c’était toujours avoir gagné quelque chose. Je dis à madame Rouelle que je voulais continuer mes leçons. — Il n’y a rien de changé, madame. C’était la première foi qu’elle m’appelait ainsi. Excepté, reprit-elle avec un rire sardonique, le dentiste, vous verrez toujours les les mêmes personnes que vous avez vues ici.  — Dites-moi, je vous en conjure, madame Rouëlle, ce que vous savez sur ce trop cher dentiste. — Je ne sais pas la moindre chose ; mais cependant je présume bien qu’il a le sort d’un garde-du-corps qui s’avisa, il y a quelque temps, de vouloir enlever une petite personne qui plaisait au Roi. — Eh ! bien, que lui est-il arrivé ? — Il a été mis à la Bastille. — Mon Dieu ! madame Rouelle, ous me faites frémir ! y a-t-il resté long-temps ? — Jusqu’à ce que le Roi ne se souciât plus de cette fille qui était jolie à plaisir ; elle s’était toujours défendue comme un petit lion. Elle céda enfin dans l’espérance que Sa Majesté rendrait la liberté à son amant et qu’il les marierait. La pauvre petite crut que cela s’arrangerait ainsi, elle céda. Le Roi donna la liberté au garde du corps comme il l’avait promis, car Sa Majesté ne manque jamais à ses promesses. On vit l’amant de la petite de la part du Roi, on lui offrit le grade de maréchal de logis et 100,000 livres de dot. Il refusa tout, donna sa démission et passa au service de l’empereur. Aline en conçut un tel chagrin qu’elle en mourut, laissant à sa sœur qui était très-laide les 100,000 livres avec lesquels elle a épousé un notaire et fait une très-bonne maison ; ainsi vous voyez que tout n’a pas été perdu. — Oui, repris-je ; mais il n’en est pas moins vrai, qu’il est bien cruel que nos amis soient prisonniers, d’autant plus que nous n’emploierons pas le même moyen pour briser leurs fers. — Alors ils pourraient y rester long-temps, car jamais le Roi ne marie celles qui sont ici quand elles lui plaisent, qu’autant qu’il en a passé sa fantaisie ; il ne pardonne qu’à ce prix à ceux qui auraient voulu troubler ses plaisirs. — Me souvenant du bon La Fontaine, je répondis :  Et la raison,  C’est que je m’appelle lion :  A cela l’on n’a rien à dire.  Nous verrons, ajouta Rosalie, qui de nous deux se lassera le premier. — Je doute que ce soit le Roi. Nous vîmes dans tout cela bien peu d’espoir de liberté pour nous et nos amis ; mais l’honneur vaut mieux que la vie ; et les fers que l’on porte pour le conserver, semblent légers.  Nous fûmes conduites avant dîner dans notre nouvel asile. Rien n’était aussi agréable. Cette maison avait été occupée pendant quelque temps par une personne qui avait passé toute sa jeunesse dans une maison de campagne sur les bords du lac de Genève, et on n’avait trouvé d’autre moyen d’adoucir la douleur que lui causait la solitude, qu’en lui faisant construire et meubler à grands frais une bassecour suisse. Elle en était sortie il y avait huit jours, pour aller faire ses couches près Saint-Germain où le Roi lui a donné une très-jolie terre ; elle y doit nourrir et élever son enfant, ayant déclaré, comme Mathilde, qu’elle ne se marierait point. Tous les détails de cette habitation étaient délicieux ; les animaux d’une rare beauté, la laiterie seule était un morcean achevé ; elle était entièrement revêtue de marbre d’Antin ; les tablettes en granit, ainsi que la table qui est au milieu ; tous les vases en porcelaine de la Chine. Un filet d’eau jaillissante fournissait les rigoles où l’eau coulait sans cesse. Il n’y avait pas jusqu’à la barate (  11  ) qui était en bois de palissandre. Je fus ravie de tout ce que je trouvai dans cette maison rustique, et Rosalie partagea mon plaisir : quelque affligé qu’on soit, la nature, surtout la belle nature console des plus vifs chagrins. J’ai peine à me défendre de n’avoir pas mauvaise opinion de la femme qui n’est point sensible au plaisir de la campagne ; quant à moi ils me séduisent, me transportent, j’aime à voir le chevreau bondir auprès de sa mère. L’amante de Jupiter embellir le gazon où elle paît paisiblement, tandis que l’on renouvelle l’air de son étable où on lui prépare une autre litière et une abondante nourriture pour la nuit dont elle paie le salaire avec usure. Qui n’est pas enchanté de voir la poule défendant sa couvée, la rassemblant sous ses ailes, se privant de sa nourriture pour ses petits ; donner ainsi des leçons constantes d’amour maternel à celles de notre espèce qui croient avoir tout fait pour un enfant quand elles lui ont donné la vie ? Et vous, tendres amantes, verrez-vous sans plaisir l’oiseau chéri de Vénus mettant dans ses caresses la volupté qui semble n’appartenir qu’à l’être raisonnable ? Le paon orgueilleux étalait aussi dans cette champêtre retraite ce plumage de mille couleurs dont l’art tire ses plus beaux ornemens. La pintade querelleuse et le faisan doré étaient dans des volières séparées ; enfin tout était charmant dans cet établissement, à qui il ne manquait que de n’être pas dépendant du Parc aux Cerfs. Nous y avions un jardinier, un cuisinier, deux laquais, deux servantes de bassecour, et nous avions amené avec nous nos femmes de chambre qui n’avaient pas voulu nous quitter. Nous trouvâmes dans nos appartemens un cabinet de musique et de dessin, une bibliothèque, un billard. Jamais prison ne fut plus agréable. Aussi, malgré les raisons de nous affliger, nous ne pouvions nous empêcher de nous trouver délicieusement logées. Les armoires étaient pleines de pièces d’étoffes, de mousseline, de dentelles, et sur nos toilettes se trouva un écrin de trente mille livres au moins. Il faut convenir, dis-je à Rosalie, que, pour des fugitives, on ne nous taite pas mal.  Martine me dit que le Roi viendrait dans la soirée. Rosalie ne voulut point s’habiller. Pour moi, je mis dans ma parure la plus extrême recherche. Je me parai de mes diamans et de ceux de Rosalie ! J’étais éblouissante. Nous dînâmes d’assez bon appétit : l’une se trouvait bien d’une table moins nombreuse, l’autre de ne plus manger seule. Ausstôt le dîner, j’allai faire des visites à Célestine, aux Allemandes, et à deux ou trois autres, qui me firent l’accueil le plus aimable, et me félicitèrent de ce que la même cause qui devait nous perdre rendît notre situation infiniment plus heureuse. Célestine, à qui je vantai notre jolie basse-cour, me dit quelle viendrait nous voir le lendemain, ne pouvant sortir dans cet instant, parce qu’elle attendait le Roi. Je lui demandai si elle avait eu des nouvelles de ses parens : elle me dit qu’elle en avait reçu d’assez satisfaisantes, mais qu’elles ne lui rendaient pas le bonheur qu’elle avait perdu sans retour. Ernest est parti aussitôt après le mariage de sa sœur. Mon père et ma mère se retireront dans une assez belle maison auprès de Dijon, ou il conduisent mes autres frères, qui continueront leur éducation. Ma mère ne fait espérer qu’avant de de partir, elle viendra me voir ; elle ajoute que c’est la plus grande preuve de tendresse qu’elle peut me donner, et je n’en doute pas.  En sortant de chez Célestine, j’allai chez les Allemandes, qui me reçurent en vraies baronnes : celle de Zondertentrunck n’y aurait pas mis plus de dignité. Je leur fis compliment sur leur prochain mariage. Il est bien au-dessous, dit Ariane, de celui auquel nous eussions dû prétendre ; mais il faut que je fasse comme celle dont je porte le nom, et qu’abandonnée du dieu du Gange, je m’en tienne à un Thésée. — Il me semble, madame, qu’Ariane, dont en effet vous portez le nom, fut au contraire aimée de Bacchus, après que Thésée l’eût abandonnée.  Ariane, ma sœur, de quel amour blessée  Mourûtes-vous aux bords où vous fûtes laissée !  RACINE.  Céleste reprit : Ma sœur a toujours la folie de citer l’histoire, dont elle ne sait pas un mot. Personne n’ignore que Bacchus, en revenant de l’Inde, fut roi de Hongrie, où il planta les vignes de Tockai ; qu’il épousa Ariane, dont sont venus les princes de la maison de Saxe, qui ont toujours donné ce nom à leur fille aînée, et en souvenir de sa couronne changée en étoiles, la seconde se nomme Céleste. Consultez sur cela tous nos généalogistes, ils sont généralement d’accord. — Je lecrois, mais Hésiode et Homère n’en parlent pas. — Je ne connais ni M. Hésiode, ni M. Homère, et ne veux point les connaître : je m’en tiens à nos titres, qui sont sur cela d’une clarté admirable.  J’avais une telle envie de rire de l’ineptie et de l’orgueil de ces belles, que, pour ne pas éclater, je leur dis que le Roi devait nous honorer, ma compagne et moi, d’une visite, ce qui me forçait de les quitter. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE VII." type="chapter">
          <p> CHAPITRE VII.  L’abbé vint le soir, comme on me l’avait promis ; c’était la première fois que je le voyais depuis notre malencontreuse aventure. Je lui trouvai un air triste qui me fit augurer qu’il n’avait que de mauvaises nouvelles à me donner. Comme il ne connaissait point Rosalie, il n’osait s’expliquer devant elle. Elle prit la parole et lui dit : J’ai bien des remercîmens à vous faire, monsieur. — Hélas ! mademoiselle, je ne me doutais pas que j e serais aussi malheureux et que les démarches que j’avais faites pour vous rendre la liberté la feraient perdre à M. de Riolle. — Quoi ! il est donc vrai que le malheureux Edouard est victime de son amour pour moi ? — Et M. de Serlang ? dis-je involontairement. — Il a subi le même sort, et ce qu’il y a de plus affligeant, c’est qu’on ne sait pas où ils ont été conduits ; si c’est à la Bastille ou à l’île d’Oleron. — Quoi, l’on n’en sait rien ? — Non, si j’avais été là, je les eusse suivi de loin et je saurais ce qu’ils sont devenus ; mais ma cousine a été si effrayée quand elle a vu la maréchaussée, que sans rien attendre, elle a dit à l’homme qui l’avait amenée de reprendre le chemin par où il était venu le plus vite qu’il pourrait, de sorte qu’elle est rentrée tranquillement se coucher chez elle et ne m’a fait dire que le lendemain, à l’abbaye de l’Ouïe, que l’entreprise était manquée : jugez de mon chagrin. Je suis parti sur-le-champ et je me suis informé de ce qui s’était passé. Il paraît que c’est un garçon jardinier, à qui vous aviez donné cinquante louis pour vous laisser entrer dans le jardin, qui n’a eu rien de plus pressé que de vous dénoncer. D’ailleurs, depuis que M. de Riolles est entré au Parc aux Cerfs sous le déguisement d’un dentiste, il y avait des soupçons, et la maréchaussée avait ordre de se tenir aux aguets. Dès qu’on a vu arriver Edouard et son compagnon, on a averti les autres brigades ; vous ne savez que trop le reste. Il est bien douloureux de penser que ces aimables jeunes gens sont séparés de la société, et que vous, mesdemoiselles, vous restiez toujours exposées au danger de votre position. Il paraît que l’on a l’intention de vous séduire par la douceur, car on vous a donné une habitation plus agréable, vous pouvez changer de place à votre volonté : tout cela annonce de la part du Roi le désir de vous attacher à lui par ses bienfaits. Prenez garde, mesdemoiselles, de vous laisser tromper par ces douces amorces. Si une fois vous perdez l’estime de vous-mêmes, vous serez les plus infortunées des femmes. — Ne craignez rien, dit Rosalie. Ma fierté, mon amour pour Edouard m’ont préservée jusqu’à ce jour ; à présent, j’ai plus que cela encore pour ne point céder à l’homme qui a privé de la liberté l’être que j’aime, lorsqu’il n’a d’autre crime à ses yeux que d’être préféré par moi. Non, non, le Roi ne fut jamais moins dangereux pour mon cœur qui se révolte à la seule idée d’être aimé par le persécuteur de mon amante. — Quant à moi, repris-je, je n’aime ni ne hais Sa Majesté. Je ne la connais pas ; mais le Roi, fût-il beau comme Adonis, plus grand, plus puissant qu’un Roi de France, ce qui me parait difficile, il ne pourrait rien gagner auprès de moi, n’étant pas libre et ne pouvant par conséquent m’épouser, non point comme la vieille madame de Maintenon, mais à la face de son peuple : c’est ce que je compte avoir l’honneur de lui signifier ce soir. — Vous êtes folle, ma chère Eu la-lie. — Je ne le suis point. Je prise l’honneur plus que la vie et je ne vois pas qu’il soit permis, même à un Roi, de disposer ni de l’un ni de l’autre.  Rosalie supplia l’abbé de faire toute les démarches nécessaires pour découvrir où étaient nos amis ; il nous le promit et nous quitta.  Peu de momens après on annonça le Roi. Je ne puis dissimuler que sa présence m’inspira un respect involontaire. Est-ce un préjugé, est-ce un don particulier que Dieu accorde aux souverains pour qu’ils puissent d’un seul regard commander à la multitude ? Je le croirais, car malgré tous les projets que j’avais faits de braver sa puissance, je fus forcée de le recevoir avec respect. Il s’adressa d’abord à Rosalie, et lui reprocha, avec une extrême douceur de s’être voulu soustraire à son amour. — Sire, il y a long-temps que, pour la première fois, j’ai assuré à Votre Majesté que le nom d’amour ne pouvait s’accorder avec le despotisme d’un sérail. L’amour est fils du plaisir et de la liberté. — J’ai ordonné, Rosalie, que vous fussiez libres. — Dans cet enclos ! Ce n’est point assez, Sire, c’est à Aix, c’est unie à Edouard que je serais vraiment libre ; loin de me rendre à l’amant à qui j’appartiens par les promesses de mon père, par celles que je lui ai faites, vous ordonnez qu’on l’arrête comme un criminel, et le faites conduire dans des prisons d’état : quel est son crime ? — Vous pouvez le demander, Rosalie ! Il sait que je vous aime, comment ose-t-il être mon rival ? — Sire, ses droits étaient sacrés bien avant que vous vous fussiez occupé de mes faibles charmes ; il n’eût pas osé vous disputer un cœur que vous eussiez soumis ; mais il est dans la nature de revendiquer un bien qui nous était acquis.  Le Roi sentait qu’il n’y avait rien à répondre à ce raisonnement, aussi cessa-t-il de parler à Rosalie ; il m’adressa la parole : Et vous, charmante enfant, vous me fuyiez donc aussi ? — En vérité, Sire, ce n’est pas moi qui vous fuis. Voilà près d’un an qu’il vous a plu de me mettre en cage, et vous n’êtes pas seulement venu voir si j’étais belle ou laide. Vous conviendrez, Sire, qu’il a fallu que j’eusse encore une assez belle patience, pour vous attendre aussi long-temps. Enfin, ennuyée d’être inutile en ce monde, ayant su que Rosalie allait rejoindre ses parens, je l’ai priée de me permettre de l’accompagner. — Vous alliez donc aussi rejoindre un amant ? M. de Serlang... — Je demande pardon à Votre Majesté, si je l’interromps, je n’avais point vu M. de Serlang avant la nuit où nous avons tenté de sortir d’ici ; je ne savais pas même son nom, ni qu’il viendrait avec M. de Riolle. Le roi révoqua en doute ce que je lui dis à ce sujet, il ne voulait pas croire qu’avant d’être renfermée au Parc aux Cerfs, je n’avais jamais entendu parler d’amour. Cette découverte l’enflamma, il parut ne plus faire attention à Rosalie, et il ne cessa de me parler. Ce que j’avais prévu arriva ; mon genre d’esprit lui parut très-original. Il me demanda si je voulais être à lui. Volontiers, lui dis-je, si vous êtes libre et que vous vouliez me faire reine. — Voilà, dit-il, deux choses impossibles ; la reine est vivante, et les rois ne peuvent épouser que des têtes couronnées. — C’est très-bien fait : Dieu me préserve de désirer la mort de personne, ni de manquer aux lois établies ; mais alors, Sire, il n’est plus possible qu’il existe rien de commun entre vous et moi ; ainsi je vous conseille de me laisser sortir d’ici, parce que je ne vous serai jamais bonne à rien. Si j’étais plus belle et que vous fissiez voir cette maison aux étrangers, comme vous les menez voir vos écuries, je dirais : C’est par vanité que le Roimegarde ; mais je n’ai rien de remarquable et personne ne vient ici : à quoi donc suis-je utile ? — A mon bonheur et je me reproche bien de ne vous avoir pas vue plutôt. On m’avait bien dit qu’on m’avait amenée une petite ouvrière de la rue Montmartre, fraîche et fort jolie ; mais j’étais loin de penser que vous étiez ce qu’il y a de plus aimable et de plus spirituel au monde. Comment se fait-il qu’aussi pauvre, aussi isolée, que l’on m’a assuré que vous l’étiez, je trouve en vous les grâces, le langage qui caractérisent une femme très-bien née ? — Qui vous dit, Sire, que je ne suis point d’une classe très-différente de l’état où je parais avoir reçu la naissance. — Je n’en doute point d’après vos manières ; mais comment êtes-vous tombée dans un si douloureux état, qu’on m’avait assuré que c’était vous avoir rendu service que de vous en avoir tirée ? — Je vous avoue, sire, que ce fut ma première opinion, lorsque je me réveillai dans un excellent lit, une chambre très-agréablement meublée. Je crus qu’un génie bienfaisant m’avait transportée dans quelque palais magique, et votre portrait qui s’offrit à moi m’eut encore confirmé dans cette opinion, tant vos traits ont de noblesse et de régularité. — Si j’ai le bonheur de vous plaire, pourquoi, chère Eulalie, ne pas vous rendre à mes vœux ? — Je ne dis point, sire, que vous eussiez touché mon cœur, et rendre hommage à la beauté dont le ciel vous fit don, n’est point convenir que j’ai de l’amour pour Votre Majesté. Je crois bien, sire, que vous êtes le plus bel homme de votre royaume ; mais il serait possible que je ne vous aimasse point, et alors je ne pourrais m’abaisser à déguiser mes sentimens, encore moins à céder aux vôtres si je ne les partageais point. Non, sire, nos âges sont trop disproportionnés ; vous avez cinquante ans, j’en ai seize ; vous conviendrez que malgré que vous soyez beau, aimable, je ne puis me sentir entraîner vers vous. Je vous le répète, si vous pouviez m’offrir une couronne, comme je n’aime personne, je pourrais me décider. — Savez-vous, Eulalie, que vous êtes la seule qui m’ayez dit de pareilles choses, pas même la fière Rosalie. — Elle prend les choses plus tragiquement que moi. Elle m’a conté qu’un jour elle a voulu se tuer pour se soustraire à vos tendres caresses — Oh ! je me souviens toujours, dit le Roi, de cette affreuse scène ; aussi je lui donnai ma parole royale qu’elle serait toujours maîtresse d’elle-même, et elle l’a été. — Oui, j’en conviens ; je n’ai eu, sire, qu’à me louer de vos bontés jusqu’au moment où, reprenant mes droits, je voulus me soustraire à l’esclavage. Vous avez donné des ordres cruels pour nous surprendre ; et à présent M. de Riolle languit dans une prison. — En se jetant aux genoux du Roi, elle ajouta : Rendez-lui la liberté, je consens à perdre pour toujours la mienne ; je me retirerai dans un couvent ; j’y prononcerai des vœux. — Non, dit le Roi, ce n’est pas là le prix que je mets à sa liberté ; il faut que l’une de vous consente à être à moi ; j’aurais peut-être le droit d’exiger que toutes deux vous rachetiez vos amans ; mais je me contente d’un seul sacrifice ; tirez au sort, ou qu’une de vous consente à mon bonheur ; je vous laisse y réfléchir. En attendant, mesdemoiselles, jouissez de tous les plaisirs qui sont de votre âge. Si vous désirez aller au spectacle vous donnerez vos ordres ; madame Rouëlle vous accompagnera et vous aurez une loge grillée. Si vous voulez vous promener dans le parc, vous ferez demander une calèche ; enfin je ne veux pas que vous formiez inutilement un désir. — Nous n’en avons d’autre, Sire, que de savoir MM. de Riolle et de Serlang libres et heureux. — Il ne tient qu’à vous, mesdames ; je vais passer un mois à Compiègne ; à mon retour vous m’instruirez de votre résolution. — Elle sera toujours la même, dîmes-nous en même temps. — Eh ! bien MM. de Riolle et de Serlang resteront en prison, répondit le Roi en riant et comme un homme qui se croyait certain de nous faire céder à ses volontés.  Quand il fut parti : Que pensez-vous du Roi ? dit Rosalie. — Que c’est un très-aimable homme ; mais comme je le lui disais à lui-même, c’est une folie d’imaginer qu’à cinquante ans on puisse plaire, et surtout se faire aimer d’une jeune personne de seize à dix-sept ans. S’il était un particulier, je l’épouserais volontiers, parce qu’il est beau, qu’il a de l’esprit, qu’il paraît bon, d’un commerce facile ; mais je n’aurais point d’amour pour lui. — Pour moi, dit Rosalie, je n’en veux ni pour mon époux, ni pour mon chevalier.  Enfin voilà un mois de repos qu’il faut employer à faire instruire mon père et ma mère de notre situation et de celle de M. de Riolle. Elle se mit à écrire pour donner ses lettres à l’abbé ; j’avais trouvé l’instant de l’engager à garder le silence. Pour moi je réfléchissais à la légèreté avec laquelle les puissans de la terre traitent les pauvres humains qui leur sont soumis. Le Roi a bien remarqué que j’étais d’une classe supérieure, il me l’a dit ; mais a-t-il daigné s’instruire qui j’étais ? quels malheurs m’avaient entraînée dans cette affreuse misère ? Il eût fallu pour les réparer forcer mes parens à me recevoir ; alors que pourrait-il prétendre ? il est donc plus utile à ses vues d’ignorer mes infortunes. Je ne suis rien, je ne tiens à rien, voilà ce qu’il désire ; personne ne se plaindra, personne ne criera à la tyrannie ; il vaut donc infiniment mieux pour lui de ne point soulever le voile qui couvre ma naissance, afin de n’avoir point les reproches intérieurs à se faire d’avilir une fille noble ; comme si la vertu n’était pas dans toutes les classes un bien si précieux pour une femme, que la lui ravir est lui faire plus de mal que de la priver de la vie. Je ne doutai pas que nous ne fussions là pour long-temps, aussi je pris mon parti de me faire un genre de vie qui me convenait. Je continuai de prendre mes leçons comme j’avais toujours fait jusque-là ; j’aimais beaucoup ma maîtresse de musique et j’avais toujours désiré savoir qui elle était ; elle ne voulait point me l’apprendre. Je ne fus pas peu surprise quand je sus qu’elle avait une maison dans le parc, et qu’elle en avait été une des premières habitantes. Je lui en parlai lorsqu’elle vint me donner leçon : voyant alors que je savais positivement qu’elle avait été très-bien avec le Roi, elle ne fit plus difficulté de nous apprendre qui elle était, et ce qui avait été cause du parti qu’elle avait pris.  Histoire de Laurence ⋆⋆⋆  Vous avez sûrement, mesdames, très-mauvaise opinion de moi, car rien n’est aussi sévère que le jugement des jeunes personnes, qui n’ont encore rien à se reprocher ; voilà pourquoi je ne conviens jamais avec les novices de ce que j’ai été, de ce que je suis. Par une bizarrerie du Roi, il vous a donné une maison avant que vous ayez consenti à couronner ses feux, ce qui est sans exemple dans le régime du Parc aux Cerfs. Il est le maître, ce n’est pas à nous à le trouver mauvais. Je ne puis disconvenir que j’aie partagé les plaisirs du monarque ; mais ce que l’on ignore, c’est qui je suis.  Je suis née dans la misère et je n’eus aucun moyen de m’en défendre ; à peine mes yeux furent-ils ouverts, que je ne vis que des objets rebutans. Je n’entendis que des blasphèmes et des gémissemens. Je me souviens parfaitement que mon père ne rentrait jamais que hors de raison et que nous étions toujours réveillés mes frères, mes sœurs et moi par les cris lamentables de ma mère. Enfin un beau jour qu’elle était allée cherchera halle du pain pour sa nombreuse famille, mon père dit aux quatre plus petits de ses enfans (il en avait huit) : Venez promener, mes amis. Nous ne demandions pas mieux. L’aîné de nous quatre avait sept ans, moi j’en avais cinq. Il nous mena à l’hôpital : que de pères y conduisent leurs enfans, au moins furtivement ! pour mon père, c’était bien réel. Je me souviens que j’eus un chagrin mortel, quand on me mit un habillement de la maison, le juste de grosse étoffe grise, le jupon pareil, mais rien ne me déplut autant que les cornettes de toile jaune. Je n’entendis plus, depuis ce moment, parler de mes parens qui, selon toute apparence, quittèrent Paris et peut-être la France. Je les oubliai et m��appliquai à plaire à ceux qui nous gouvernaient. Je fus bientôt au nombre des enfans qu’on nomme les bijoux. J’eus l’avantage un peu plus grand d’être une des douze femmes de chambre de la supérieure de l’hôpital ; et suivant la coutume de la maison, elle me plaça dans une fort bonne maison, où je fus fort heureuse. Ma maîtresse était grande musicienne ; elle me trouva des dispositions et elle les cultiva. Les arts ennoblissent ceux qui les cultivent : du moment que je me trou vai un talent distingué ; je ne pus supporter la domesticité, et avec tous les égards que je devais à ma maîtresse, je la prévins qu’il ne m’était plus possible de la servir plus long-temps, parce que je n’avais pas celui de m’appliquer à la musique, dont je comptais faire mon état. Elle ne me retint pas et je me mis dans un couvent, en attendant que j’eusse des écolières.  Un jour on me demanda au parloir ; c’était une femme très-richement mise, avec un équipage ; elle venait, dit-elle, me chercher pour donner des leçons de musique à ses filles. Elle se faisait appeller la marquise de Murville. J’accepte avec plaisir ses propositions ; elle veut m’emmener tout de suite. Je monte avec elle en voiture, elle me dit que nous allions à la campagne et elle m’amène ici sans me donner le temps de me reconnaître ; M. Leb..., que je pris pour le mari de madame de Murville, me fait passer d’une voiture dans l’autre, me disant que ses filles sont chez une de ses tantes, où l’on doit faire de la musique, qu’il faut absolument que je vienne avec lui. Je ne crois pas devoir contrarier des gens aussi riches, et qui paraissaient aussi aimables que monsieur et madame de Murville. Je monte en voiture, on m’amène au bas d’un petit escalier. Le prétendu M. de Murville monte le premier, ouvre une porte, me fait passer et la referme sur moi. Cette porte était celle de la chambre du Roi qui, profitant de mon trouble et de ma surprise, obtint tout ce que je n’étais pas en état de lui refuser. Revenue à moi, je fus au désespoir, et je ne savais plus ce que j’allais devenir, quand le Roi eut la bonté de me dire que mon sort était assuré , et que M. Leb... prendrait soin de moi. — Qui est M. Leb... ? dis-je au Roi. — Celui qui vous a amenée ici. Je vis alors que j’avais été trompée ; mais le mal était sans remède. Le Roi m’engagea à me retirer, parce qu’on allait entrer chez lui. Je repassai dans mon cabinet où je trouvai ce même M. Leb... Je me plaignis, il se moqua de moi et me dit que je lui devais avoir beaucoup d’obligation, qu’il avait assuré ma fortune. Elle ne fut cependant pas très-brillante, le Roi ne se soucia pas long-tems de moi ; on ne me donna point de dot, parce que je n’eus point d’enfant. Je n’avais que ma maison, mon jardin et une modique pension. Dans ce temps-là le Roi n’était pas si libéral, et ne payait pas si magnifiquement ses plaisirs ; je pensai qu’il fallait que je me fisse une ressource des talens que j’avais acquis. Je proposai à Leb..., dont l’établissement était à peine formé, d’y être maîtresse de musique ; il accepta ma proposition : ce qui me donna une existence fort douce. Je ne suis presque jamais sortie de cet enclos, maudissant le jour où j’y suis venue, et cependant quand je pense à la misère où étaient mes parens, à l’hôpital, aux caprices de ma maîtresse, je ne trouve pas que je sois si malheureuse, et j’espère bien que l’on m’y laissera jusqu’à la mort, car que deviendrait cette pauvre Laurence, qui n’a aucun parent sur la terre ? Nous l’assurâmes qu’elle pouvait nous regarder comme sa famille, que moi en mon particulier je n’oublierais pas les soins qu’elle s’était donnés pour me faire acquérir des talens, et je lui fis promettre que tant que nous serions dans notre pavillon, nous ferions de la musique tous les jours : elle y fut très-exacte.  Voulant profiter des offres du Roi pour nous distraire, je proposai à Rosalie d’aller au spectacle. Elle le refusa, disant qu’elle ne pouvait se livrer à aucun plaisir, tant qu’elle n’aurait pas de nouvelles de son père et de son amant. Je l’approuvai ; mais comme je n’avais à pleurer ni mon père ni mon amant, j’engageai Laurence à venir avec moi. Elle y consentit ; elle avait la confiance de madame Rouëlle, et j’aimais mieux aller avec elle qu’avec notre duègne.  Long-temps avant la mort de notre mère, je n’ai point paru en public. Je vis avec plaisir qu’on me trouvait bien, et un murmure flatteur, qui parvint à mon oreille, me fit grand plaisir. Je puis donc espérer de plaire à M. de Serlang. Le spectacle me fit éprouver des sensations qui m’étaient inconnues. A seize ans l’illusion théâtrale enchante ; je revins très-contente, mais je trouvai Rosalie au désespoir. L’abbé était venu pendant mon absence ; elle l’avait tant tourmenté pour qu’il lui dît s’il n’avait point de nouvelles, qu’enfin se trouvant embarrassé dans ses réponses, elle soupçonna son malheur, dont elle lui arracha la confirmation. Dès qu’elle me vit, elle me dit : Cruelle amie ! pourquoi m’a voir laissé un espoir trompeur ? — Ah ! qu’est-ce que la vie, lui dis-je, si ce n’est une illusion continuelle ? Elle me demanda la lettre de sa mère, je la lui remis, elle pleura beaucoup ; il fallut bien pleurer avec elle.  FIN DU SECOND VOLUME. </p>
        </div>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
