<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le brasseur roi. Tome 3</title>
        <author from="1788" key="" name="Arlincourt, Charles-Victor Prévost d'" sex="male" to="1856"/>
        <edition n="5"/>
        <editor name="Ambroise Dupont" where="Paris"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1834"/>
        <date type="issued" when="1834"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>roman historique</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main=""/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="Le brasseur roi. tome 3" type="part">
        <head>LE BRASSEUR ROI.</head>
        <div title="Chapitre XI" type="chapter">
          <head>XI</head>
          <p>UNE tranquillité lugubre avait succédé, sous les murs de la Maladrerie d’Oudenbourg, à une violente terreur. Bertrade avait poursuivi Urbin de ses cris lorsqu’il enlevait le comte de Male ; mais ses accens s’étaient perdus dans les clameurs du dehors ; et le ravisseur avait échappé à ses regards avant qu’un seul être humain eût pu accourir à son aide.</p>
          <div> </div>
          <p>Ce n’est pas que Bertrade fût effrayée des projets ultérieurs de Wenemare ; une voix secrète l’avait rassurée. Elle ne doutait pas que cette fois le meurtrier ne fût un sauveur ; il lui paraissait évident, d’après tout ce qu’elle avait vu et entendu de lui depuis l’heure de l’homicide, qu’il ne serait plus désormais l’instrument d’Artevelle, mais son plus implacable ennemi. Elle ne s’était donc opposée d’abord à l’enlèvement du prince que par un vague mouvement d’inquiétude. Urbin ensuite ayant réussi dans sa tentative, elle s’en était réjouie par un autre sentiment vague d’espérance. L’âme pieuse et monarchique de la noble veuve était comme initiée aux mystérieux desseins du Très-Haut sur l’héritier des souverains, sur l’élu de la Providence. Il y a retour au bon sens chez les peuples, comme il y a arrêt de justice dans les cieux : Bertrade en était convaincue ; aussi, dans le prétendu ordre nouveau de l’usurpation, déjà disloqué par le désordre géné ral du royaume, l’heureux avenir de l’enfant national lui paraissait écrit par avance. Elle ne considérait le Brasseur Roi, puissance de passage, que comme la transition de nécessité d’une tempête révolutionnaire à une régénération sociale ; et elle espérait avec calme, parce qu’elle attendait avec foi.</p>
          <div> </div>
          <p>Les sœurs du saint monastère, réunies autour de leur protectrice, cherchaient à retrouver leur courage, lorsqu’un événement inattendu, non moins extraordinaire que le précédent, vient de nouveau troubler leurs esprits. Le roi d’Angleterre, forcé par l’ouragan de débarquer sur une autre rive que celle où il était attendu, s’est vu dans l’obligation de changer son itinéraire de voyage. Il a traversé, suivi d’une faible escorte, les bois et les vallons d’Oudenbourg ; et, demandant où résidait la dame de la seigneurie qu’on lui a dit être Bertrade, il s’est dirigé vers l’hospice.</p>
          <div> </div>
          <p>La veuve d’Éverghem était connue du roi Édouard. Il avait déjà eu occasion de voir et d’entretenir cette femme célèbre, dont la réputation de bienfaisance, de courage et de vertu, s’était étendue jusqu’à Londres. Il savait que Bertrade exerçait une puissante influence sur une grande partie de la Flandre. Il n’ignorait pas l’effet que produisait sa voix quand elle se faisait entendre au peuple, et l’empire mystérieux qu’elle avait pris sur le Reward. Il sentait combien il pouvait être important à ses vues politiques de s’instruire en la consultant. Bertrade pouvait mieux que personne le mettre au fait de la véritable situation du royaume, de la marche des affaires publiques, et du mouvement de l’opinion. Édouard, diplomate et guerrier, non moins rusé que valeureux, convoitait le sceptre de Flandre.</p>
          <div> </div>
          <p>Son débarquement près d’Oudenbourg lui facilitait les moyens de conférer avec Bertrade sans témoins et en liberté. Le hasard a servi ses vœux ; l’occasion sera saisie.</p>
          <div> </div>
          <p>Le roi d’Angleterre accourait en ce moment au secours de la révolution flamande, attaquée au dehors par Philippe de Valois, et minée au dedans par les serviteurs de la dynastie légitime1. Artevelle voyait en lui, non-seulement un allié, mais un défenseur. Une nombreuse armée anglaise, venue à son appel, allait aborder près d’Ostende, pour marcher de là sur Tournai et repousser l’armée française. Édouard, ennemi juré des Valois, avait voulu diriger lui-même son expédition d’outre-mer. Plus d’un plan le préoccupait. L’usurpateur de Gand, , ce tyran bourgeois et vulgaire qui, ne pouvant empêcher les désordres de son pays, se mettait à leur tête pour s’en garantir, et cherchait à les légaliser par impuissance de les combattre ; Artevelle, majesté de hasard, badigeonnée des boues de la révolte, lui faisait horreur et pitié. Mais, cachant ses vrais sentimens, il ne parlait du Brasseur Roi, soit à l’armée, soit à la cour, qu’avec un feint enthousiasme2.</p>
          <div> </div>
          <p>Une dictature audacieuse s’était établie en Flandre sous une forme démagogique. Cette figure de gouvernement, à tournure provisoire, était en quelque sorte une prostituée à diadème, offerte par une débauche révolutionnaire à une démoralisation nationale3. Édouard avait jugé qu’un pareil état de choses ne serait que de courte durée. La volonté po. pulaire, rendue à la saine raison, ne pouvait tarder, selon lui, à se faire complète justice et des déceptions triomphantes, et des turpitudes couronnées.</p>
          <p>Débarqué sur les rives de Flandre, il n’avait donc nullement l’intention d’y affermir l’autorité d’Artevelle. Il n’y venait, au contraire, dans les seuls intérêts de sa politique, que pour y travailler à de nouveaux renversemens. Il se flattait qu’au milieu d’une destruction générale des pouvoirs passés et présens, il lui serait possible de se présenter en sauveur au pays dépourvu de chefs, et de joindre à ses États un royaume de plus4. Philippe de Valois ayant pris parti pour le gouvernement de droit, Édouard s’était hâté d’embrasser la cause du gouvernement de fait. La Flandre d’Artevelle lui devenait un auxiliaire redoutable pour attaquer la France de Philippe VI5. Le monarque anglais, qui s’était un instant flatté d’hériter du diadème de Charles-le-Bel, et dont les prétentions avaient été repoussées par les états-généraux de Paris, ne pouvait pardonner à la maison de Valois de l’avoir emporté sur lui ; la vengeance l’armait contre elle. Plusieurs victoires remportées sur l’héritier de saint Louis, et récemment celle de l’Écluse6, avaient réveillé en lui l’espoir d’arracher encore la couronne des lis à son heureux antagoniste. Son valeureux fils, le Prince Noir, débutait avec éclat dans la carrière des héros ; la fortune lui souriait : il importait donc à Édouard de ménager Artevelle pour s’emparer de la Flandre, et de s’emparer de la Flandre pour envahir ensuite la France. Le souverain de la Grande-Bretagne étudiait les temps et les hommes en prince fait pour se les soumettre. Mais, plus audacieux que loyal, et moins équitable que vaillant, il triomphait sans réussir ; et ses prospérités s’enchaînaient sans bonheur. Ce fut un noble chef, un grand monarque ; il entassa conquêtes sur conquêtes : mais comme il lui manquait la force et l’ascendant que donnent le droit et la justice, à quel résultat parvint-il ? La Flandre échappa de ses mains ; Valois conserva sa couronne7.</p>
          <p>Édouard est entré dans le cloître. Bertrade a conservé en sa présence sa tranquillité d’âme habituelle. Les sœurs s’étaient retirées pour donner divers ordres. De vagues discours ont d’abord eu lieu entre la châtelaine et le roi, sur des sujets sans importance : puis l’entretien s’est animé.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Jacque m’attendait, dit le prince ; je viens ici défendre ses droits.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Ses droits ! a répliqué Bertrade ; du moment où chez une nation la volonté de la multitude a été reconnue le pouvoir suprême, les droits étant à tout le monde, il n’en existe plus pour personne ; quand la décision du soir peut casser l’arrêt du matin, quand les sermens de la veille ne comptent plus pour le jour suivant, c’est fait des lois et des sauvegardes. S’il est permis de chasser le grand de son palais, le petit peut-il compter sur sa chaumière ? Toute propriété est détruite. Lorsque chacun est en passe de devenir roi, sinon dans le présent, du moins dans l’avenir, celui qui occupe le trône court à toute heure la chance de le céder à un compétiteur plus fort, destiné ensuite à baisser pavillon devant un autre au même titre. Le sceptre alors n’est qu’un hochet, et la pourpre qu’une parade. Sire ! je plains l’usurpateur ; le char des révolutions ne s’arrête, au milieu des renversemens, qu’après s’être brisé lui-même.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Le peuple soutient, Artevelle.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Le peuple méprise les fourbes. Vous le verrez tôt ou tard se débarrasser nécessairement, et avec enthousiasme, de sa dernière créalion, quoiqu’il l’ait dite perpétuelle ; sa pensée y tourne déjà. Y mettre obstacle, dans les principes actuels, serait non-seulement un acte d’inconséquence, mais un crime de lèsenation. Qui renierait aujourd’hui les priviléges du peuple maître, serait traître à la .loi régnante. Puisqu’on a planté la semence, il faut engranger la récolte.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Bertrade ! répond le monarque, je sais parfaitement que, s’il plaisait à une nouvelle insurrection triomphante de changer la face du pays, elle aurait pour elle les maximes de sa devancière. Mais, entre nous, la souveraineté du peuple, lorsqu’elle n’est pas une sanglante vérité, n’est qu’une mystification ridicule. Artevelle saura, par la tyrannie militaire, se sauver des libertés nationales. La révolution l’a fait roi, il fera la révolution esclave8.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Sire ! ne vous y fiez point. La puissance du désordre, après s’être révoltée contre la majesté qui dominait d’en haut, se refuse à courber la tête sous le despotisme qui surgit d’en bas. L’élément anarchique, nommé royauté populaire, qui a d’abord cheminé avec le Reward, veut maintenant marcher tout seul. Artevelle l’a caressé pour monter, il peut choir en voulant l’abattre.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Cependant, dit le prince anglais, le gouvernement d’Artevelle paraît se consolider de jour en jour. Magistrats, guerriers, commerçans, députés, corporations, tout ce qui est influent parmi vous lui a juré fidélité9.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Sire ! répond la noble veuve : dans un pays comme la Flandre où dominent la soif de l’or et l’intérêt personnel, qu’est-ce qu’un serment politique ? Rien qu’une affaire de commerce. L’unique morale d’une foule d’individus est de s’accrocher à chacun des pouvoirs qui se succèdent, pour les exploiter tous au passage. Un serment est un fonds de conscience qu’on prête à l’autorité tant qu’elle offre des garanties ; dès qu’elle menace de faillite, on retire sa marchandise. C’est une valeur telle quelle, une espèce de capital qu’on place à intérêts courans ; et, sous les murs de la grande cité, il est beaucoup de calculateurs de ce genre, pour qui la spéculation a été bonne.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Je le vois, reprend Édouard, vous haïssez l’usurpateur. Mais, parmi ses nombreux sujets...</p>
          <div> </div>
          <p>» – Ses sujets ! interrompt Bertrade ; il n’y a plus en Flandre d’autres sujets qu’Artevelle et sa famille ; c’est tout le reste qui est roi. Aussi, que signifie la prestation de foi que la créature ose exiger de son créateur ? Le commettant est-il tenu à la soumission envers son commis ? Depuis quand un inférieur peut-il se croire une majesté ? Sire ! sous le joug tyrannique qu’on appelle la liberté, le citoyen, appelé à faire et à défaire au gré de son caprice les institutions du pays, abdiquerait sa part de souveraineté, en renonçant à changer d’opinion sur le gouvernement établi. Il ne le peut ni ne le doit, sans manquer à la nation même.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Le Reward a des alliés puissans, dit froidement le roi d’Albion ; ils défendront Artevelle contre ses ennemis ; ils le maintiendront au pouvoir.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Tant pis pour eux ! répond Bertrade ; les rois qui respectent la révolte appellent sur leurs têtes la hache. En trahissant la cause des princes, Édouard, vous sapez votre trône ; on arrachera le sceptre à vos fils10. Pactiser avec les révolutions, c’est jouer avec l’assassin. L’usurpation est un fer rouge ; on ne le manie point, on s’y brûle.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Jacque Artevelle, a repris l’Anglais, tient à de royales familles...</p>
          <div> </div>
          <p>» – Dont il est la honte ! oui, sire. Mais ne s’est-il pas fait peuple, pour monter à l’illustre dégradation où il est parvenu ? N’a-t-il pas abjuré jusqu’à son nom pour charmer la hideuse multitude, qu’il a surnommée glorieuse-population ! Ne s’est-il pas fabriqué un nouvel écusson, aussi ridicule que sa monarchie11 ! Ne s’est-il pas élevé à la hauteur de ses chers camarades d’insurrection en descendant parmi eux au dernier degré de la bassesse ! Ah ! s’il avait été digne du trône, il n’eût pas accepté le sceptre.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Sa puissance, dit Edouard, sera peut-être utile en Europe.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Oui, réplique la noble veuve. Le tyran servira d’exemple aux nations ; et son règne abaissera la Flandre à leur profit. Il peut être utile et agréable aux rois voisins, je le conçois, de voir la majesté bourgeoise de Gand venir le front bas, la tête nue, les mains jointes, subir humblement leurs affronts, et s’honorer de prendre leurs ordres. Mais que ces rois y prennent garde ! le gouvernement d’Artevelle, non content d’avoir fait des renversemens pour son compte en négocie à l’étranger. La monarchie boutiquière entreprend les bouleversemens de compte à demi avec les séditieux de tous les pays ; elle est en commerce d’émeutes avec les capitales mécontentes ; elle expédie la denrée de rébellion à tous les magasins de désordre : on la dirait même pressée de s’en défaire, tant elle met d’ardeur à en défrayer ses corrcspondans et à leur déverser sa charge O ! malheur, malheur à la souveraineté légitime qui fraterniserait avec la révolution couronnée ! C’est un principe de vie, en face d’un principe de mort ; il n’est pas de fusion possible, il faut que l’un ou l’autre périsse. »</p>
          <div> </div>
          <p>Bertrade, en prononçant ces mots, étudiait en vain la physionomie d’Édouard ; aucune émotion ne s’y manifestait, ni trouble, ni satisfaction, ni mécontentement. Son vis age, comme son cœur, restait impénétrable et muet.</p>
          <div> </div>
          <p>Un détachement d’hommes d’armes à cheval, guidé par le Brasseur Roi, est aux portes du saint hospice. Leurs clairons se sont fait entendre. Cette garde nombreuse est composée d’archers anglais12. On remarque à sa suite une troupe de malandrins, un ramas d’assassins à gages13 : ce sont gens de toutes nations.</p>
          <p>Le Reward avait été promptement. informé de l’arrivée du roi d’Angleterre à laMaladrerie. Cet événement imprévu dérangeait en partie ses plans : il est accouru à la hâte</p>
          <div> </div>
          <p>« – Salut à mon brave compère !14 lui dit le souverain d’Albion. Que saint George lui soit en aide, et le Valois aura triste chance !</p>
          <div> </div>
          <p>» – Sire ! a répliqué Artevelle courbant le genou en vassal ; il faut que le Valois disparaisse. A vous la France ! à moi la Flandre !</p>
          <div> </div>
          <p>– – Reward ! votre armée ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Elle est prête.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Combien de soldats ?</p>
          <div> </div>
          <p>Il – Soixante mille15. »</p>
          <div> </div>
          <p>Le monarque a souri gracieusement. Bertrade allait se retirer, le chef démagogue l’arrête.</p>
          <p>« – Dame d’Oudenbourg ! demeurez. »</p>
          <div> </div>
          <p>Il se tourne vers Édouard.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Pardon, sire ! continue-t-il, pardon si, devant votre majesté elle-même, je songe à me faire ici prompte justice de ceux qui conspirent ma perte ; mais mes ennemis sont aussi les vôtres. Apprenez que l’héritier du comte de Nevers a eu l’audace de débarquer en Flandre pour y allumer la guerre civile. Un hasard inespéré l’a fait tomber entre mes mains, sur cette rive où Bertrade l’a recueilli. Il est blessé grièvement ; j’exige qu’il me soit livré.</p>
          <p>» – Jacque ! répond la veuve d’Éverghem : Ce n’est point un hasard inespéré qui attira la victime au piège. Prenez-y garde ! je sais tout.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Parlez ! s’écrie le roi d’Angleterre ; je l’ordonne.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Roi citoyen, vous l’entendez ! réplique Bertrade avec force. Il ordonne, et vous êtes là. Sous votre sceptre glorieux, quand ce n’est pas la rue qui gouverne, ce sont les étrangers qui commandent.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Eclairez – moi ; reprend Édouard. Est-il vrai que Louis de Male ait osé mettre le pied en Flandre ?</p>
          <p>» – Si de misérables séditieux, répond Bertrade, vous chassaient momentanément de Londres, vous feriez-vous scrupule, sire, de venir réclamer vos droits et revendiquer votre bien ? Je sais qu’en haute politique il est quelquefois deux justices ; mais le grand Juge n’en a qu’une ; et celle-là est sans appel. Aussi, redoutant ses arrêts, l’usurpation se jette dans l’impiété comme un naufragé vers un port ; il lui faut la destruction partout, dans le ciel, comme sur la terre. Le néant n’a ni joies, ni larmes, ni châtimens, ni récompenses : c’est un niveau sauveur pour le crime.</p>
          <p>» – C’est pousser loin la hardiesse, dit le Brasseur Roi courroucé. Sire ! abrégeons cet entretien. Qu’on nous livre Louis de Male !</p>
          <div> </div>
          <p>» – Qui l’a appelé sur ces rives ? demande le prince à Bertrade.</p>
          <div> </div>
          <p>» – La trahison, lui répond-elle : un émissaire du Reward.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Et quel était cet émissaire ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Un assassin.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Se pourrait-il !</p>
          <div> </div>
          <p>» – On vous a parlé de blessure : un poignard a frappé le prince.</p>
          <p>» – Quoi ! par ordre ?...</p>
          <p>y – Du Brasseur Roi. »</p>
          <div> </div>
          <p>L’Anglais a fait un geste d’horreur ; l’indignation se peint sur son visage. Son œil interroge Artevelle.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Calomnie ! s’écrie le Reward. Où sont les preuves ? qu’on les donne !</p>
          <div> </div>
          <p>» – Le meurtrier les fournira, dit Bertrade avec dignité. Les remords déchirent son âme : il parlera ; questionnez-le. »</p>
          <div> </div>
          <p>L’usurpateur a frisonné.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Sire, reprend-il à la hâte, je me justifierai.... mais plus tard. Faites amener devant vous le fils du comte de Nevers ; assurez – vous, avant toute chose, de ce prisonnier redoutable. Il vous importe autant qu’à moi de le garder ici avec soin ; son père est l’ami des Valois, et c’est pour vous un rude adversaire. Cessez de prêter l’oreille aux paroles empoisonnées de cette femme, qui, en soulevant les populations contre ma cause, les arme aussi contre la vôtre : car, songez-y bien, noble prince, il faut qu’Artevelle soit chef des Flamands pour qu’Edouard soit roi des Français16. »</p>
          <p>Le souverain de la Grande-Bretagne s’est tourné vers la dame d’Oudenbourg Son ton est solennel et sévère.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Nous voulons voir le comte de Male. Conduisez-nous au lit du blessé.</p>
          <div> </div>
          <p>– Le blessé n’est plus sous ces murs.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Grand Dieu ! interrompt Artevelle. Que dites-vous ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Il est hors d’ici.</p>
          <div> </div>
          <p>– Qui l’a enlevé ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Wenemare.</p>
          <p>» – Quel est cet homme ? demande Édouard.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Son assassin, répond Bertrade.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Quel but ?...</p>
          <div> </div>
          <p>» – Il veut sauver sa victime.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Qui a pu le lui commander ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Je vous l’ai déjà dit : le remords.</p>
          <div> </div>
          <p>– Impossible ! crie Artevelle. »</p>
          <p>Et le monstre, appelant ses gardes, leur enjoint précipitamment de visiter tous les coins et recoins de la Maladrerie. L’ordre est donné de saisir le captif mort ou vivant, n’importe où il serait découvert, et en quelque état qu’il puisse être. Édouard observe et ne dit mot.</p>
          <div> </div>
          <p>Le Reward s’adresse à Bertrade.</p>
          <div> </div>
          <p>« – J’avais confié le prince à vos soins ; vous m’aviez répondu de lui : vous avez trahi vos promesses.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Aucunement, répond la veuve. J’aurais voulu garder le dépôt sacré que la Providence avait paru me remettre : Urbin me l’a ravi malgré moi. J’ai dû céder à la violence ; il avait le droit du plus fort. Osez blâmer ce droit ! c’est le vôtre.</p>
          <p>» – 0 perfidie ! murmure Jacque. Je m’en vengerai.</p>
          <p>– Contre qui ? »</p>
          <div> </div>
          <p>Et la mystérieuse veuve a souri d’un air ironique. Le tyran a baissé les yeux.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Femme étrange ! dit le monarque d’outre-mer, s’arrachant à ses sombres réflexions et prenant une attitude imposante ; je suis ici pour juger les hommes et les choses. Dieu m’a nommé en quelque sorte l’arbitre de vos destinées ; et l’avenir de la Flandre est à ma disposition. Je sens que j’ai une mission divine à remplir, et je saurai m’en rendre digne. Répondez-moi donc sans détour : plus de voiles, plus de secrets : quel génie occulte et caché vous donne la force et le droit de parler avec tant de hauteur au chef suprême du royaume ? D’où vient votre ascendant sur son âme ? Qui êtes-vous ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Une Artevelle. »</p>
          <div> </div>
          <p>Ces mots, inattendus et brefs, lancés comme éclate la foudre, ont confondu le roi d’Angleterre.</p>
          <p>« – Est-il possible !... le Reward ?..</p>
          <div> </div>
          <p>„ – M’appelait autrefois sa sœur.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Quoi ! votre époux ?...</p>
          <div> </div>
          <p>» – Était son frère.</p>
          <p>» – Il fut assasiné ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Oui, sire.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Par qui ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Qu’Artevelle réponde.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Avait-il des enfans ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Non, sire</p>
          <div> </div>
          <p>» – Et sa prodigieuse fortune ?...</p>
          <div> </div>
          <p>– Elle a passé au fils du Reward. Philippe était son héritier.</p>
          <div> </div>
          <p>» – A-t-il vengé la mort de son oncle ? A-t-il poursuivi l’homicide ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Il n’a que recueilli l’héritage.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Quoi ! sans enquête sur le meurtre ? Qu’a-t-on dit pour s’en dispenser ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Que le vieillard s’était tué.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Avait-on des preuves ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Aucune.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Mais vous ! son épouse et sa veuve ! n’avez-vous pu savoir ?...</p>
          <div> </div>
          <p>– J’ai tout su.</p>
          <div> </div>
          <p>– Votre devoir était de parler.</p>
          <div> </div>
          <p>» – J’ai cru de mon devoir de me taire.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Qui peut vous contraindre au silence ?</p>
          <p>» – Qui peut me forcer de le rompre ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Votre roi.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Il est en exil.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Votre juge.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Il est dans le Ciel. »</p>
          <div> </div>
          <p>Édouard III avait une grande âme. La fermeté de Bertrade et la noblesse de son langage l’ont pénétré d’admiration. L’interrogatoire a cessé.</p>
          <div> </div>
          <p>Jacque, épouvanté de la première déclaration sortie des lèvres de la veuve, semblait au pied d’une potence, le cou déjà serré par la corde. Les dernières réponses de sa belle-sœur l’ont comme arraché du gibet. Il respire, il a repris vie.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Bertrade ! dit-il d’un ton faible ; je ne chercherai point à combattre les accusations de la malveillance ; il est des cas où se justifier c’est déchoir. Je ne vous ferai qu’une question : Urbin a disparu, où est-il ?</p>
          <div> </div>
          <p>« – ICI ! crie une voix terrible. »</p>
          <div> </div>
          <p>Et Wenemare s’est présenté.</p>
          <div> </div>
          <p>Sa démarche est fière et tranquille. Son front est droit, sa tête est haute. Il s’est approché de Bertrade.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Un mot d’entretien ! noble dame. »</p>
          <p>Le Reward, pâle de foreur, saisit violemment le soldat parla manche de son pourpoint.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Qui a enlevé le prince ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Moi.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Et où est-il ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – En sûreté.</p>
          <div> </div>
          <p>» – En sûreté ! Urbin !</p>
          <div> </div>
          <p>» – Oui, Jacque. La Flandre n’est pas tellement abandonnée de la Providence qu’il ne puisse s’y trouver encore, au milieu du vaste naufrage public, un coin de terre où les grandes eaux diluviales n’aient pas la permission de monter. Il est quelque part une arche sainte où ont pu se réfugier les destinées de la nation. Dieu, veillant sur le fils des rois, y conservera en dépôt la régénération d’un grand peuple.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Wenemare ! interrompt Bertrade, n’oubliez pas qu’Édouard vous écoute.</p>
          <div> </div>
          <p>y – Guerrier ! dit le monarque anglais, la Flandre s’est choisi son maître : respect aux volontés du pays.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Qui a mis aux voix la question ? s’écrie Urbin avec chaleur. Un maître ! On nous croit donc des esclaves. Jacque a brisé un trône !..... pour qui ? Je vois en lui un chef de rebelles ; j’y cherche en vain l’élu d’un royaume.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Il est possible, a repris gravement l’Anglais, que la promotion d’Artevelle ait été chose peu légale ; mais, bien que la question, mal posée, puisse paraître contestable, elle n’en est pas moins décidée ; et, devant un fait accompli, nul ici n’a le droit d’appel. D’où venez-vous ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Je dois le taire.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Que venez-vous chercher ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Bertrade.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Elle est libre, elle peut vous suivre.</p>
          <p>» – Non, sire, s’écrie le Brasseur Roi ; ils ne sortiront pas : je m’y oppose. Ce Wenemare est un meurtrier : c’est lui qui a frappé le comte de Male ; Bertrade nous l’a déclaré. Que l’on garde à vue l’assassin !</p>
          <div> </div>
          <p>» – Alors, qu’on garde à vue Artevelle ! répond Urbin la main sur sa dague ; c’est lui qui dirigeait le poignard »</p>
          <div> </div>
          <p>Édouard a détourné la tête avec un mouvement d’horreur. Quelques mots prêts à sortir de sa bouche allaient assurer la liberté de Bertrade, lorsqu’un des archers du Reward traverse la salle à grands pas. Un sac de cuir est à sa main.</p>
          <p>« – Maître ! dit l’archer au tyran, le comte de Male a disparu de l’hospice ; mais ses vêtemens y sont restés. Voici un paquet mystérieux que le prince portait sur lui : ce doit être chose importante. y</p>
          <div> </div>
          <p>Un sueur froide a mouillé le front de Wenemare. Le Brasseur Roi s’est hâté d’ouvrir le sac de cuir, et d’en extraire le contenu. Étouffant un cri de joie et de triomphe, il s’approche aussitôt avec précipitation du vaste foyer allumé au fond de la salle ; il y jette en entier le dépôt du dominicain, et la flamme a tout dévoré.</p>
          <div> </div>
          <p>La veuve d’Éverghem ne se doutait guère en ce moment que sa destinée s ’accomplissait, que sa sauvegarde était anéantie, et que, désormais sans appui, sa fortune et son existence étaient à la merci du tyran.</p>
          <div> </div>
          <p>Urbin, pâle, glacé, muet, dissimule son désespoir. Sa rage est hors de toute expression : il n’a pu sauver son amie. Un rire amer est sur sa bouche, et une idée sanglante au fond de son cœur. Sa secrète méditation est, pour ainsi dire, bouillante ; on eût ainsi peint la Vengeance.</p>
          <div> </div>
          <p>Le Reward n’a plus à redouter la veuve de son frère ; il peut fouler aux pieds son ennemie : elle n’a plus entre les mains les preuves de ses crimes passés : elle est hors d’état maintenant de faire crouler l’échafaudage de ses vertus. Le fourbe peut garder son masque ; il va marcher tête levée.</p>
          <div> </div>
          <p>« – A moi mes archers ! s’écrie-t-il ; emparez-vous de cette femme !</p>
          <div> </div>
          <p>» – Mais c’est votre sœur ! dit Édouard.</p>
          <p>« – Qu’importe ! a répliqué Artevelle. C’est un brandon de guerre civile ; il est de mon devoir de l’éteindre.</p>
          <div> </div>
          <p>– Qui, elle !...</p>
          <div> </div>
          <p>» – Je le prouverai.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Elle pourrait être à vos yeux ?...</p>
          <div> </div>
          <p>» – La complice des assassins.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Lâche imposteur ! s’écrie Bertrade ; j’ai les moyens de te confondre. Mais avant, contre tes violences, j’en appelle au roi d’Angleterre.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Tu viens toi-même, tout à l’heure, répond ironiquement le Reward, de renier ses droits parmi nous. Ton patriotisme ! où est-il ?... Quoi ! un appel à l’étranger !</p>
          <div> </div>
          <p>– Il faut que l’étranger te connaisse.</p>
          <div> </div>
          <p>– Oui ; mais toi qui parles si haut, sais-tu ce que je viens de brûler ? Le dépôt du dominicain. »</p>
          <div> </div>
          <p>Bertrade a changé de couleur. Un nuage épais passant sur sa vue, a paralysé son courage. Un frisson vient glacer ses veines.</p>
          <div> </div>
          <p>Jacque a profité de la suspension momentanée de ses facultés morales. Il fait un signe à ses archers, et l’on entraîne la captive.</p>
          <div> </div>
          <p>Puis s’approchant de Wenemare :</p>
          <div> </div>
          <p>« – Urbin ! dit le tyran à voix basse, je pourrais aussi me saisir de ta personne, et te faire expier tes outrages. Mais je t’aimai jadis... Fuis !... tu es libre. »</p>
          <div> </div>
          <p>Les dents d’Urbin grinçaient de fureur. Il a compris la clémence du Reward : elle est née en lui de la peur. Le démagogue redoute un nouvel interrogatoire du roi d’Angleterre en face d’un accusateur énergique : il ne fait grâce que par lâcheté. N’importe ! Wenemare accepte les humiliations présentes, dans l’espoir de représailles futures. Il a besoin de sa liberté pour tirer Bertrade des fers. Il a déjà ses plans arrêtés, et, tout entier à la vengeance, il a disparu de la salle.</p>
        </div>
        <div title="Chapitre XII" type="chapter">
          <head>XII</head>
          <div> </div>
          <p>L’USURPATEUR de Gand et le souverain de Londres sont demeurés seuls, et s’observent. L’homme tombé lit sa chute dans les yeux d’autrui : le Brasseur Roi ne tarde point à s’apercevoir d’un refroidissement dans les manières d’Edouard. Mais, s’inclinant devant son auguste allié beaucoup plus bas que la politesse ne l’exigeait, il ne s’en montre que plus fourbe.</p>
          <div> </div>
          <p>Quand l’âme humaine a une fois donné libre accès aux vices, ils se naturalisent chez elle, puis ils deviennent habitude et mœurs. Artevelle, expert en tromperies et façonné aux couardises, n’avait foi à aucune morale, hormis à celle de ses intérêts. Il n’avait pu s’élever qu’en abaissant les autres ; il lui fallait, autant que possible, une dégradation générale, pour que rien ne pût le primer. Son avarice était devenue proverbiale ; il avait tout avili en Flandre, honneur, noblesse, dignités, pour ne laisser grandir autour de lui qu’une puissance, celle de l’argent. Avant de monter au pouvoir, il avait d’abord tué, par des maximes de révolution, l’obéissance au souverain ; puis parvenu au trône, ses idées tournant avec sa position, il avait voulu se reconstruire une nation soumise au monarque : mais le peuple avait appris de lui que chaque citoyen pouvait se croire également appelé à saisir la couronne, qu’il fût boutiquier, prince ou soldat, voire même jongleur ou larron ; le peuple avait reconnu que, moyennant une émeute, des poignards, des barricades et le crime, on pouvait arriver à avoir des palais, une cour, des ministres et un diadème ; et, grâce à ces nouvelles lumières, le peuple n’était plus gouvernable. Aussi, selon l’usage éternel, la loi du despotisme était devenue une nécessité des dogmes de la liberté ; et, sous le joug du Brasseur Roi, l’indépendance nationale n’était plus, par toute la Flandre, qu’une égalité d’esclavage17.</p>
          <p>Jacque avait fait préparer un splendide festin dans la longue galerie de l’hospice. Le prince anglais y a pris place. L’entretien des deux chefs a constamment roulé sur les mesures guerrières à adopter pour repousser les armées françaises. Ils partiront pour Gand le soir même ; et des émissaires du Reward ont été commander en toute hâte, sur la route, des réjouissances publiques. Il est enjoint aux Flamands d’accueillir en libérateur le monarque étranger, qui vient défendre chez eux le parti de l’usurpation, et soutenir le principe des révoltes. L’enthousiasme est décrété. Mais, tout en se décidant à battre des mains devant l’affranchi qu’il a fait maître, le peuple tout bas se répète : Puisque, parmi nous, on a eu le droit de couronner son front, on a celui d’abattre sa tête.</p>
          <div> </div>
          <p>La journée s’est passée en discussions politiques. La loquacité d’Artevelle y a trouvé les moyens de se développer ; et toutes les subtilités du langage y ont paré la fourberie. Édouard, grave et silencieux, écoute, réfléchit et juge.</p>
          <div> </div>
          <p>Le repas était achevé. De bruyantes clameurs ont assourdi les échos du dehors. Un des officiers du Reward est entré tout à coup dans la salle du banquet. Il porte une nouvelle imprévue. Les vassaux de la seigneurie d’Oudenbourg, apprenant la captivité de Bertrade, se sont soulevés furieux. Ils réclament leur châtelaine ; ils sont nombreux, ils sont en armes ; un chef vaillant est à leur tête. Ce chef est Urbin Wenemare.</p>
          <div> </div>
          <p>Le Brasseur Roi n’a témoigné aucune alarme. Il se lève, assemble ses gardes ; et, au grand perron de l’hospice, il veut aller parler aux rebelles.</p>
          <div> </div>
          <p>Édouard ne l’a point suivi. Il s’est placé sur un des balcons de la Maladrerie ; et, de là, froid observateur, il reste témoin de la scène.</p>
          <div> </div>
          <p>Les villageois, guidés par Urbin, à l’aspect du bourgeois monarque, ont fait retentir l’air de ces cris : Liberté ! liberté ! Bertrade ! Jacque avait sa harangue prête.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Chers camarades ! s’écrie-t-il, je suis l’élu de la nation, le souverain de votre choix ; et ma vie, mon sang, ma pensée, tout en moi appartient à tous. Mais on vous trompe, on vous aveugle. C’est dans les intérêts du pays que j’ai fait arrêter Bertrade. Cette femme audacieuse avait juré l’extermination des classes populaires au profit des puissances féodales. Elle tramait ici les complots les plus noirs pour le rétablissement de la dynastie déchue. Elle allait tout mettre à feu et à sang sur ces rives, si je n’étais venu à votre aide. J’ai décou vert ses infamies. Vous serez libres en dépit d’elle, vous serez peuple souverain. Mes amis ! je vous ai sauvés.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Mort au traître ! mort au ty ran ! répond Urbin d’une voix de Stentor. Bertrade, âme pure et sublime, est l’héroïne de nos jours. Sa vertu est inattaquable. »</p>
          <div> </div>
          <p>De nouvelles huées ont assailli le Reward ; mais elles ont perdu de leur première force. Il y a déjà commencement de division parmi les rebelles. Quelques – uns semblent désarmés. Jacque Artevelle continue.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Sa vertu est inattaquable ! Qui a osé dire ces mots ? Flamands ! je vous le prouverai, Bertrade est une femme flétrie. Elle n’est plus votre châtelaine : je lui ai retiré tous ses biens. Je la déclare, de ce jour, hors la loi des nations, indigne de posséder aucun domaine en Flandre, et proscrite à perpétuité. Apprenez, mes chers camarades ! que cette héroïne flamande, qu’on vous peint si noble et si pure, s’est mille fois prostituée. Elle ne s’était retirée dans le cloître d’Oudenbourg que pour s’y livrer plus à l’aise à ses impudiques amours. Urbin, son chevalier actuel l’objet de sa nouvelle flamme ; et, hier encore, malgré les gardes qui entouraient l’hospice par mon ordre, il a passé la nuit avec elle. On les a surpris dans le crime. »</p>
          <div> </div>
          <p>Une exclamation générale de surprise est partie des rangs insurgés. En vain le malheureux Wenemare crie à la calomnie : le poison fatal a circulé rapidement ; il se propage, et s’étend parmi les villageois confondus, comme un feu prenant à des bruyères sèches. « PROSTITUÉE ! répète la foule ; et l’inattendu de la nouvelle ajoute à la puissance de l’accusation. Il a été reconnu de tout temps que plus un fait est extraordinaire, et plus la populace l’adopte : le faux n’a rien de louche pour elle ; le vrai seul lui semble incroyable.</p>
          <div> </div>
          <p>Un sourire de maligne joie est sur les lèvres d’Artevelle. Il descend, et se mêle au peuple. Sa main presse les mains des rebelles. Il chante au milieu d’eux des hymnes dites nationales. Le saltimbanque couronné a lâché toutes ses réserves de couardises révolutionnaires. Il a convoqué à son aide le ban et l’arrière-ban des facéties patriotiques. La cause de Bertrade est perdue.</p>
          <div> </div>
          <p>Edouard, du balcon de l’hospice, contemplait l’étrange spectacle. Il a tout entendu et tout vu.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Le misérable ! se dit-il ; dégrader lâchement une femme, et l’une de ses plus proches parentes, pour s ’exhausser dans les opprobres ! Il a calculé le produit qui pourrait lui revenir de la honte d’un membre de sa famille ; l’avilissement d’un des siens ne lui est qu’un fruit lucratif. Quel excès de perversité ! et pareil monstre est sous la pourpre ! »</p>
          <div> </div>
          <p>Un jeune guerrier, pâle, défait, hors d’haleine, interrompt les secrètes méditations du prince : c’est le malheureux Wenemare. Le désespoir est dans son âme : il se jette aux pieds d’Édouard.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Sire ! ayez pitié de Bertrade. Il l’égorgerait, le barbare ! s’il le pouvait au gré de ses vœux. Qu’on laisse Jacque, la créature du peuple, marcher librement dans les voies du crime, et qui sait jusqu’où pourra aller cette sanglante caricature de monarque, qui tôt ou tard, si justice est faite, ne sera qu’un sale butin de potence ! Sire, sauvez une noble femme. Vous ne croyez pas, non, vous ne pouvez croire à sa flétrissure ; le contact du lâche despote n’a pu déjà vous souiller, au point de vous imposer la foi aux mensonges et l’applaudissement aux perfidies. Il n’est donné qu’à des rois parvenus d’attacher l’infamie sur le front de leurs parens. Au nom de tous les potentats de la terre ! ne laissez pas s’opérer dans le triomphe d’un vil usurpateur la dégradation des majestés souveraines ! Ne soutenez pas l’immoralité couronnée ! Songez que les royautés factices tuent les vraies monarchies. Sauvez et Bertrade et la Flandre ! «</p>
          <div> </div>
          <p>Édouard avait quitté le balcon.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Ce pays n’est point l’Angleterre, réplique-t-il d’un ton ému. Je n’y puis commander en maître.</p>
          <div> </div>
          <p>– Pourquoi non, l’instant est propice. Jacque est hors des murs de ce cloître. Sa garde, à laquelle il a confié la prisonnière, est composée d’archers anglais. Dites un mot, Bertrade est libre. Honneur à qui châtie le crime ! Sire, j embrasse vos genoux. Votre âme est grande et généreuse. Venez ; je parle au nom de la Flandre. »</p>
          <div> </div>
          <p>Le prince est ébranlé, il hésite.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Hier encore, poursuit Wenemare, Jacque tremblait devant Bertrade : elle avait les preuves écrites de ses forfaits. Hélas ! un concours de circonstances malheureuses l’a mis en possession de ces preuves ; il les a brûlées devant vous, ce matin même, ici, au foyer. Aussi, avez-vous remarqué le changement qui s’est opéré à l’instant dans son langage et dans ses idées ; il s’est senti dégagé de toute entrave ; il respirait à l’aise dans sa rage ; il a flairé le sang à venir ; et, pleinement réintégré dans ses vieilles jouissances de meurtre, il a pu embrasser de face un nouveau lointain d’atrocités : large perspective, il gouverne ; immense carrière, il est roi.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Roi ! a répété Édouard, »</p>
          <div> </div>
          <p>Et son rire est à la fois, de l’ironie, du dégoût et de la pitié.</p>
          <div> </div>
          <p>Le prince n’a pu résister plus long-temps aux supplications passionnées d’Urbin. Il cède à ses vœux et le suit.</p>
          <div> </div>
          <p>La garde anglaise de Reward, ainsi que l’avait prévu Wenemare, n’a pas songé un seul instant à résister aux ordres du souverain de la Grande Bretagne ; c’est leur premier chef, leur vrai maître. Les fers de Bertrade sont brisés ; et tandis qu’Artevelle achève de soumettre à sa volonté les rebelles d’Oudenbourg, Urbin lui ravit sa captive.</p>
          <div> </div>
          <p>Le Brasseur Roi, rentré sous les murs de Maladrerie, s’informe à ses archers de Bertrade. Il veut la faire conduire en un fort ; il a déja choisi le cachot. 0 fureur ! Édouard l’a sauvée.</p>
        </div>
        <div title="Chapitre XIII" type="chapter">
          <head>XIII</head>
          <div> </div>
          <p>QUEL tumulte aux bords de la Lys ! Toute la population de Gand, jointe à celle des environs, encombre les rues et carrefours de la grande cité. La fameuse cloche de Roland est en branle18 ; celles de Saint-Jean, de Saint-Michel, de Saint-Nicolas, des bénédictins de Saint-Pierre et des deux béguinages, y joignent leurs grandes volées. L’hôtel-de-ville, les marchés aux grains et aux poissons, la place Sainte-Pharaïlde, le quartier des prostituées, la cour des Lions, les abords du château de Gérard-le-Diable, les rues de la Croix, du Bourg et du Brabant, les quais, les boucheries et les églises, tout est envahi par les flots croissans d’une multitude affairée. Édouard III, suivi d’Artevelle, arrive à Gand ce jour-là même19.</p>
          <div> </div>
          <p>L’amman20, les échevins, les corps et métiers, la noblesse, la bourgeoi sie, la populace, tout est en émoi dans la ville, à raison de l’entrée triomphante du monarque anglais. Ce n’est, du reste, ni la peur, ni l’affection, ni la colère, qui poussent les masses hors de leurs paisibles demeures, et bouleversent ainsi les habitudes publiques ; c’est tout bonnement, chez les uns, une obligation déplaisante, et chez les autres une curiosité dédaigneuse. La fêle n’est nullement nationale ; elle est sans bonheur et sans joie. C’est mouvement et bruit, voilà tout.</p>
          <div> </div>
          <p>L’ordre a été donné aux agens du pouvoir de prodiguer les acclamations populaires sur le passage d’Édouard et d’Artevelle. Les antiques maisons de Gand, à façades de bois et à toits pointus, destinés à résister aux neiges et intempéries du nord ; ses gothiques steenen, ou châteaux féodaux, crénelés et flanqués de tourelles, se sont parés, de gré ou de foice, des vieilles tapisseries du Flamand21. Les rues étroites et tortueuses de la célèbre Vanda22, traversées par des cordes garnies de fleurs et de verdure, se voûtent comme de verts bocages. Des lanternes de corne, de verre et de soie huilée, suspendues à ces légers échafaudages, et peintes de vives couleurs, devront, à la nuit tombante, illuminer la grande cité. Les balcons des principaux édifices resplendissent de vases d’argent, de coupes en vermeil, d’ornemens en marbre et en cuivre, d’arcs, de flèches, de sabres et de poignards. Des transparens, posés sur des épieux dorés, s’élèvent çà et là aux fenêtres ; et le vin jaillit des fontaines.</p>
          <div> </div>
          <p>Le son des clairons, et le carillon redoublé des cloches, ont annoncé l’entrée du Reward. La populaces’est précipitée à sa rencontre avec le fracas d’un édifice qui s’écroule. Les hurleurs à prix fait, et dont les poumons vendus avaient l’accoutumance de clamer à tout propos, soit pour crimes, soit pour victoires, selon qu’il plaisait à l’autorité ; les faiseurs d’ivresse publique étaient déjà en train d’enthousiasme. Mais à travers ce délire à froid, le sifflet se mêlait aux rires, et les huées aux applaudissemens ; il y avait flegme dans le désordre, et moqueries dans les transports. Ce n’était, à vrai dire, pour la majesté bourgeoise, que le semblant d’une ovation. A quasi-royauté, quasi-fête.</p>
          <div> </div>
          <p>Édouard a traversé la foule en la saluant gracieusement. Jacque a tendu la main, de droite et de gauche, à tout ce qui n’avait pas honte de répondre à des avances sans pudeur, par des allures sans façon. Les clercs, les étudians, et le bas peuple l’examinaient avec le regard insolent d’un maître impérieux ; à leur instigation, menaçant le chef démagogue, des recruteurs de bruit s’agitaient pour organiser quelque émeute ; mais les hommes d’armes du despote étaient sur tous les points et en force ; et la multitude ébahie, contrainte à réprimer sa pensée, n’avait de liberté permise que celle d’applaudir le pouvoir.</p>
          <div> </div>
          <p>Les soldats du Reward se faisaient remarquer par leur brillante tenue le long du grand canal de Gand : ils portaient un costume uniforme, consistant en un pourpoint d’étoffe flamande, avec des plaques d’acier sur les épaules et sur la poitrine. Leurs hauts-de-chausses étaient bleu foncé et vert. Un armet de fer couvrait leur tête ; un long sabre traînait à leur côté ; un petit bouclier rond était attaché à leur bras gauche ; et, à leur main droite, une lourde pertuisane richement ornée scintillait aux feux du soleil23.</p>
          <div> </div>
          <p>Mais tandis que le cortége angloflamand suivait, tant bien que mal, une route murée de visages humains, et fendait péniblement des flots de spectateurs stupides, deux étrangers s’introduisaient furtivement, loin du bruit et de la cohue, à l’une des extremités de la rue de Brabant, chez un vicaire de Saint-Jean. L’un, armé de pied en cap, tenait sa visière fermée ; l’autre, en habit de sœur des hospices, avait ses traits couverts d’un capuche : c’étaient Wenemare et Bertrade.</p>
          <div> </div>
          <p>Artevelle avait envoyé plusieurs affidés à leur poursuite ; mais aucun d’eux n’avait pu découvrir leurs traces. Urbin avait jugé que, pour échapper aux perquisitions, le meilleur chemin à prendre était, non les voies détournées, mais la grande route de Gand. On les cherchait partout, hormis là.</p>
          <p>Ils ont passé, inconnus, et sans attirer l’attention de personne, au milieu des populations avides de spectacle et de nouveauté. Aucun événement fâcheux n’a interrompu leur marche. Bertrade est sous le toit d’un ami.</p>
          <div> </div>
          <p>Van Hulein, vicaire de Saint-Jean, a reçu les fugitifs avec empressement et affection. Il venait d’apprendre qu’un arrêt de proscription avait été lancé contre la veuve d’Éverghem ; et le pieux ecclésiastique s’effrayait de l’avenir qui la menaçait. Il savait combien le Reward, homme sans pitié, était chef sans miséricorde.</p>
          <p>L’intention de Bertrade était de ne rester à Gand que l’espace d’une journée. Urbin devait la conduire de là en Brabant, où elle était sûre d’être accueillie avec joie par la princesse Marguerite. Le voyage ne sera pas sans péril, mais il sera de courte durée.</p>
          <div> </div>
          <p>Wenemare avait raconté à sa compagne d’infortune comment le dépôt du dominicain était passé entre les mains du comte de Male. La noble dame avait versé des larmes d’attendrissement en apprenant dans quel désespoir était tombé le prince à la perte du sac de cuir.</p>
          <p>Les fugitifs ont fait partir pour Réthelsée un agent fidéle, chargé de rassurer le fils de Flandre sur les derniers événemens de la Maladrerie. Urbin, dans une courte dépêche à Gérard Denys, lui recommandant vivement l’héritier du royaume, l’engageait à ne pas s’inquiéter de son absence, dans le cas où elle se prolongerait. Il ne comptait rejoindre le prince qu’après avoir sauvé la proscrite.</p>
          <div> </div>
          <p>Urbin avait questionné la belle-sœur d’Artevelle sur les adversités de sa vie ; elle eût peut-être encore refusé de l’éclairer à cet égard, si les circonstances ne l’eussent obligé d’expliquer les mystères du sac de cuir. Il lui avait fallu parler ; mais, mettant de côté tout esprit de haine et de vengeance, elle s’était peu appesantie sur les iniquités d’Artevelle ; et l’amant de Néolie n’avait obtenu de l’admirable veuve que les renseignemens qui vont suivre.</p>
          <div> </div>
          <p>« Bertrade était de haut lignage. Son père, en mourant, l’ayant laissée sans fortune, elle vivait dans la plus obscure retraite, lorsque le frère aîné du futur Reward la vit pour la première fois, et fut frappé de ses charmes. Pierre Artevelle possédait d’immenses richesses : il les mit aux pieds de la jeune fille, et l’autel reçut leurs sermens.</p>
          <div> </div>
          <p>» Pierre avait alors cinquante ans. Il avait paru décidé jusqu’à cette époque à ne jamais se marier ; et déjà, par acte authentique, il avait légué tous ses biens aux enfans de Jacque Artevelle. Ce dernier, désespéré d’un hymen qui pouvait lui enlever à jamais l’accroissement de fortune sur lequel il avait compté, ne songea plus qu’aux moyens de recouvrer par le crime ce qui lui avait été enlevé par l’amour ; et peu après son mariage, Pierre mourut assassiné.</p>
          <p>» Cependant le malheureux, avant d’expirer, avait eu la force de tracer quelques mots avec son sang. Ces mots dénonçaient l’homicide, et l’homicide était son frère : mais il n’avait pas eu le temps de changer ses dispositions testamentaires ; et les vastes domaines de Pierre revinrent aux enfans de Jacque.</p>
          <div> </div>
          <p>La douleur de Bertrade ne saurait s’exprimer. Tout lui était enlevé à la fois : époux, repos, fortune et bonheur. L’épouvantable révélation du mourant n’était connue que d’elle seule. Quel parti prendre ! que faire ? il ne tenait qu’à elle de déshonorer à jamais la famille Artevelle, et de faire périr sur l’échafaud le frère de celui dont elle portait le nom. Elle recula devant l’effroyable éclat de la justice des hommes ; et, repoussant le rôle de la vengeance, elle s’exila de son pays. Sa vie resta long-temps ignorée.</p>
          <div> </div>
          <p>» Elle avait quitté le nom d’Artevelle. Le peu de biens qu’elle possédait fut consacré à des œuvres de bienfaisance. Elle fit de longs pélerinages ; et, membre de diverses grandes associations de charité, elle se trouva en rapport intime avec les princes et les pauvres, les cabanes et les palais. Bientôt le bruit de ses vertus se répandit de ville en ville. Sa parole convertissait les pécheurs, sa présence consolait les malheureux, son appui sauvait l’opprimé. Bertrade devint une puissance.</p>
          <div> </div>
          <p>» Artevelle, pendant ce temps, poursuivait le cours de ses crimes. De nouvelles circonstances apprennent à la veuve de Pierre une suite de nouvelles atrocités commises par Jacque pour accroître encore ses richesses24. Les preuves tombent entre ses mains. Elle n’a qu’un mot à dire, et l’immense considération de son beau-frère s’écroule à l’instant sans retour. Elle continue à se taire.</p>
          <div> </div>
          <p>» Le célèbre brasseur de Gand ne tarde point à découvrir, à son tour, qu’une femme a les secrets de sa vie, et que cette femme est sa belle-sœur. Bertrade a dû trembler pour ses jours.</p>
          <div> </div>
          <p>» Elle prend une détermination hardie. Elle remet secrètement à un prêtre les preuves des forfaits de Jacque ; elle lui donne ordre de les publier sans hésitation, si elle vient à périr de mort violente ; puis elle demande à son beau-frèrè un entretien particulier ; et le coupable, consterné, apprend qu’il est perdu s’il la tue.</p>
          <div> </div>
          <p>» Le voilà donc obligé de veiller sur les jours de Bertrade. O singulière destinée ! le meurtrier tremble à tout moment qu’un accident funeste ne donne une mort violente à celle dont la vie est devenue nécessaire à la conservation de son honneur, et dont l’existence est néanmoins l’éternel effroi de ses jours. Il connaît ses goûts de bienfaisance : il lui prodigue des pensions. Il croit que les grandeurs pourront la séduire : il lui offre des seigneuries. La noble veuve profite de son ascendant sur lui, non pour se donner des jouissances privées, mais pour soulager les misères publiques ; et son vrai nom reste ignoré.</p>
          <div> </div>
          <p>» Mais comment Artevelle égorgea-t-il son frère ? Comment Bertrade obtint-elle les preuves de ce crime et des autres qui le suivirent ? Elle a refusé de mettre au grand jour ces épouvantables mystères. Elle s’est juré de ne jamais livrer le nom de son époux à une dégradation publique ; et le neveu de Gérard Denys n’est parvenu qu’après beaucoup d’efforts, sous la promesse du secret, à tirer d’elle peu à peu les détails que l’on vient de lire. »</p>
          <div> </div>
          <p>La veuve de Pierre Artevelle s’intéressait trop à Wenemare pour ne pas exiger aussi de lui l’entière confidence de ses aventures passées. Il a ouvert son cœur à Bertrade, il n’a pu lui rien déguiser.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Je l’avais prévu, lui dit-elle : Vous aviez mal placé votre amour. Vous souvenez-vous d’Éverghem ? Je vous y adressai ces paroles : as-tu étudié ton idole ?</p>
          <div> </div>
          <p>– Et c’était pour la maîtresse de Philippe Artevelle, ne cessait de répéter Urbin, que je me suis déshonoré ! pour la maîtresse d’un Artevelle !!!</p>
          <div> </div>
          <p>» – Ne songez plus qu’au fils des rois. Oubliez la nièce d’Hamstède,</p>
          <div> </div>
          <p>»– Oui, Bertrade, je l’oublierai. Mais ne divulguons pas son opprobre. Un autre peut la rendre heureuse ; elle est si jeune encore, et si belle ! Pour moi maintenant, ici-bas, plus de printemps sous la feuillée, plus d’amour à l’âge des fêtes, plus de palmes au champ d’honneur. La beauté, dans tout son éclat et ses prestiges, pourra passer à mes côtés sans que désormais mon cœur batte. Néolie a dissipé en moi toutes les fortunes de l’âme. Mon imagination, aride et desséchée comme la plaine aux os blanchis où fut transporté le prophète, n’a qu’un horizon nu devant elle, terminant un champ de sépulcres. Que sera ma vie ? poussière et vide : puis, au bout, quoi ? l’éternité. Est-ce un port ? ou sera-ce un abîme ? »</p>
          <p>Le vicaire de Saint-Jean prodigue ses soins à Bertrade. Il tremble pour elle, et l’avoue ; mais la courageuse veuve a foi au ciel qui la protège 5 une voix secrète la tranquillise. Digne d’une grande mission, elle est appelée, elle le sent, à servir la cause nationale, à aider au renversement de l’usurpateur, et à voir remonter sur le trône l’héritier des rois légitimes. Sa destinée s’accomplira.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Point d’alarmes, dit-elle au prêtre. Bien que Jacque ait juré ma mort, je me soustrairai à sa rage. Le jour de la justice divine approche, et je verrai le crime puni.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Le peuple, répond Van Hulein, , est déjà las du nouveau maître ; mais aussi, par ordre suprême, Gand va, dit-on, être environné de forts imposans, d’où le roi populaire pourra foudroyer à son aise la populace25. On parle de bouches à feu placées de manière à brûler la ville26. L’usurpation, cachée derrière ses retranche mens, y barricaderait sa puissance. Si le Reward réussit, selon ses plans, à cantonner ainsi son despotisme au cœur de la nation, vous ne tarderez pas à le voir coucher dans la poussière ce qui l’a élevé sous la pourpre. Il faut aujourd’hui l’esclavage à qui prêchait jadis la liberté : ce fut toujours là l’issue des révolutions. Le tyran suit les vieux usages.</p>
          <p>» – Gand fortifié ! s’écrie Urbin, et fortifié contre le peuple ! Les Gantois le souffriront-ils ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Il le faudra bien, dit Bertrade, si Jacque continue à règner.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Hélas ! a repris Van Ilulein, uu pays en révolution souffre tout. Son lot, quelque résistance qu’il fasse, est de boire à tous les calices d’humiliation. Rien n’abâtardit, ne corrompt et n’avilit le caractère moral d’un royaume comme une série de renversemens politiques. Le peuple, au milieu des tempêtes intestines, perd honneur, yertus, traditions et piété ; il croit à tous les monstres et n’a plus foi à Dieu. Il adopte toutes les routes, hors celle qui conduit au bien. Ayant un vaste ramas de lois, car chaque parti vainqueur a fait la sienne en passant, il ne distingue plus les vraies des fausses ; il se prosterne, déchu, devant des milliers de volontés et de maximes, sans distinguer quelles sont les bonnes, et sans savoir où il en est. Son plus grand fléau, c’est lui-même. La fortune publique, en proie aux dilapidateurs, est, en quelque façon, jouée au dé par les ministres de la majesté parvenue ; et, toute pliée sous les opprobres, la nation s’affaise et périt.</p>
          <p>» – Il n’en sera pas ainsi de la Flandre, interrompt Bertrade avec force. Elle se relevera plus grande que jamais de sa chute momentanée : son jeune sauveur n’est pas loin.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Dieu vous entende ! dit le prêtre. Il ne me semble pas cependant que les mauvais jours soient encore arrivés à leur terme. Il y a parmi nous guerre civile morale. Le sang répandu est stérile. On ne s’éclaire point, on s’aveugle ; on ne réfléchit point, on s’irrite ; et l’usurpation, joyeuse des discordes qui la servent, opprimant à la fois le bien et le mal, frappant le crime et la vertu, se jouant du vrai comme du faux, élève insolemment sur les débris de l’ordre social sa balance révolutionnaire, niveau de tyrans et d’athées.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Quittons au plus tôt cette ville, a dit Wenemare à Bertrade. Le Brabant est fidèle à ses princes ; vous y trouverez un refuge, à moins que les ageus du Reward n’y soulèvent quelques révoltes.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Ils l’ont essayé, répond Van Hulein ; mais la révolution flamande, avec ses extravagances, ses turpitudes, ses crimes et ses malheurs, ne tente plus les peuples voisins. C’est l’esclave ivre que Lacédémone montrait aux enfans pour les dégoûter de l’ivresse. Elle n’est plus en progrès ni en marche ; elle est devenue culde-jatte. Il lui reste, à la vérité, une grosse voix ; mais les jambes lui ont manqué. Aussi, faute de ne pouvoir doter les autres nations de son malaise et de son immoralité, n’ayant nul autre à flageller, la malheureuse, à qui il faut absolument une proie, se ronge et se dévore elle-même. »</p>
          <div> </div>
          <p>L’entretien eût continué ; mais l’ecclésiastique a pensé que les fugitifs devaient s’occuper avant toute chose des moyens d’échapper aux recherches d’Artevelle. Les emprisonnemens arbitraires, les dénis de justice, et les visites domiciliaires sont les habitudes de la tyrannie qui ne se fait jamais scrupule, au besoin, d’appeler la terreur à son aide. Van Hulein ne négligera aucun moyen pour sauver la célèbre veuve ; Dieu lui prêtera son secours.</p>
        </div>
        <div title="Chapitre XIV" type="chapter">
          <head>XIV</head>
          <div> </div>
          <p>LA ville de Jules-César27 avait reçu sous ses murailles le souverain de la Grande-Bretagne ; et l’ancien château des comtes de Flandre, bâti par Beaudoin Bras-de-Fer, était devenu la demeure du royal étranger (28. Édouard, las du bruit et des fêtes, s’est retiré dans ses appartemens. Il estsombre et préoccupé. Il a fait mander Artevelle.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Reward, dit le monarque anglais, nous partirons demain pour l’armée. J’ai promis aux députations de Bruges, de Damme, d’Ypres et de Courtrai, de nombreux envois de laines d’Angleterre29. Je suis satisfait de l’accueil des Flamands. Occupons-nous maintenant de nos ennemis extérieurs ; et de Gand, marchons sur Paris.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Il y a loin, répond Artevelle.</p>
          <div> </div>
          <p>» – La route aura plus d’un obstacle, reprend Édouard d’un ton sévère ; mais l’esprit de révolte, soufflé devant nous à l’avance, et sillonnant les terres françaises, y peut préparer nos succès. L’heure est passée pour vous de tâtonner avec les hostilités du dehors. Frappez Valois à coups de peuple.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Si la Flandre blâmait la guerre....</p>
          <div> </div>
          <p>» – Eh ! qui lui demande son avis ! Il ne s’agit plus aujourd’hui, messire Artevelle, de faire patte de velours aux insubordonnés du pays. Il faut que vos serremens de mains se changent en pressions de menottes.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Sire ! j’obéirai sans doute aux ordres de votre grâce ; mais permettez-moi quelques observations. J’ai fait entendre aux Flamands les paroles de la liberté : ces paroles-là, je le sais, ne sont, en quelque sorte, que de vieux haillons sales et dorés, qu’on secoue sur une nation pour lui donner, par un effet magique, l’accès de folie dont on a besoin ; mais ces paroles une fois lancées, il ne faut néanmoins arriver que par gradation à tenir le langage inverse. Brusquer un coup, c’est le manquer. Je hais autant et plus que vous ces masses stupides, à affections sanglantes, qui s’étendent dans une révolution comme la gangrène dans des plaies ; mais il serait imprudent et maladroit de les fouler trop tôt sous les pieds. Patience ! j’y arriverai.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Je vais vous parler sans détour, répond le prince d’outre-mer. J’ai beaucoup vu, beaucoup écouté, depuis mon débarquement en Flandre ; et mes idées sur vous ont changé. Il ne me paraît plus possible que vous conserviez long -temps encore parmi vos compatriotes la puissance des souverains. De même que vos principes de révolution ont battu en retraite devant vos intérêts de monarque, la moralité publique a reculé devant la démagogie couronnée. Reward ! excusez ma franchise ; vous ne me semblez pas de taille à lutter à la fois contre le géant populaire qui vous menace, la monarchie légitime qui vous attaque, et l’ordre social qui vous repousse. »</p>
          <div> </div>
          <p>La majesté bourgeoise a pâli. Sur sa physionomie moitié arrogante et moitié pateline, la peur s’est donné l’air du dédain. Il a répliqué d’un ton grave.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Qui oserait toucher à mon sceptre ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Un fils de roi.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Le comte de Male ?</p>
          <p>» Non, la nation l’a proscrit.</p>
          <div> </div>
          <p>» – La nation, répète ironiquement Artevelle. Cela peut se débiter sérieusement à la tourbe ignorante et crédule, dont le mensonge est l’aliment, et l’aveuglement le destin ; mais à moi !... Facétie oiseuse.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Abdiquez ! continue Édouard. Il faut être né roi ou génie pour imposer une volonté d’airain à une nation turbulente. La populace à barricades, en appétit de destructions, a juré guerre au commerçant comme à l’écusson du seigneur ; les propriétaires ne leur semblent plus que des gérans de circonstance, et les autorités que des poupées de passage. Jacque ! ouvrez les yeux ! gare à vous. Si le peuple s’essaie encore, demandant du sang et des têtes, à marcher dans sa majesté, que serez-vous ? la proie de ses gloires.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Poursuivez ! reprend froidement le Reward ; quel est le sauveur sur qui votre grâce a jeté les yeux pour gouverner en mon lieu et place ? Quel est le grand homme ?...</p>
          <div> </div>
          <p>– Mon fils30.</p>
          <p>» – Le Prince-Noir ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Un jeune héros. »</p>
          <div> </div>
          <p>Le Brasseur Roi a laissé courir sur ses lèvres un sourire oblique et railleur. Le front de l’hypocrite est serein.</p>
          <div> </div>
          <p>. « – Le Prince-Noir ! a-t-il répété. Eh ! mais y pensez-vous, noble sire ! Ce serait un usurpateur comme moi. Si un pouvoir, ainsi que vous le pensez, ne peut durer que lorsqu’il a, pour le maintenir, quelque chose d’antérieur à lui et d’au-dessus de la volonté générale, tel que la consécration des temps et le principe de la légitimité, la monarchie créée par la conquête tomberait aussi vite en poussière que la royauté née de la révolte. Gare à vous aussi, prince anglais ! Qui veut trop saisir, mal embrasse. Vous convoitez la France et la Flandre : pourquoi pas encore l’Allemagne !... Vous n’aurez ni Paris ni Gand. »</p>
          <div> </div>
          <p>Ces mots ont été proférés avec une solennité glaciale. L’Anglais ne s’en est point offensé ; il continue ainsi l’entretien.</p>
          <div> </div>
          <p>« — Reward ! mon fils réunira en sa personne tout ce qui impose aux nations : naissance, renommée., talens, jeunesse, beauté, puissance, génie. Qui pourrait lui arracher la couronne de Flandre, une fois qu’il l’aurait sur sa tête ? L’Europe ? elle tremblerait devant la volonté de l’Angleterre : l’esprit de rébellion ? il s’évanouirait devant la vaillance de son épée : les princes légitimes ? ils disparaîtraient devant la réprobation nationale. Puis, vous seriez l’appui de mon fils, le premier de tous après lui : vous choisiriez le titre qui conviendrait le mieux à votre haute position : vos trésors s’accroîtraient encore : vous n’auriez ni chute à craindre ni rivaux à redouter : vous assureriez à jamais le repos du royaume : votre nom grandirait, immense, dans le présent et dans l’avenir ; le rôle est digne d’Artevelle,</p>
          <p>» – Passer le sceptre à l’étranger ! répond Jacque avec amertume ; vous jugez ce rôle digne de moi ! Je ne veux pas être digne de lui.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Songez-y bien, poursuit Édouard, la noblesse et la haute propriété ont juré votre perte en Flandre ; car elles sentent, non sans raison, qu où il n’y a plus de devoirs invariables, il n’y a plus de sûreté commune. Les dernières classes de la société qui, de leur côté, savent par expérience qu’il y a toujours chance de succès, ne fût-ce que pendant trois jours, pour les plus folles infamies, songent à se donner le divertissement d’un nouveau changement de chef, dans l’espoir de gagner au trouble. Quant à la bourgeoisie boutiquière, qui battra des mains à toute promotion donnant essor au commerce, elle commence à acquérir la conviction que ce n’est pas l’enfant des émeutes qui peut être le père de l’industrie31. Or, en pareilles circonstances, le Prince-Noir offre des garanties à tout le monde. Gentilhomme, il défendra les droits de la noblesse ; guerrier, il relèvera la gloire de l’armée ; élu du royaume, il maintiendra les franchises du peuple ; négociant insulaire, il fera prospérer le commerce. Hésitez-vous encore, Artevelle ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Je n’ai pas le droit de décider seul des destinées de mon pays. Consultez le peuple flamand.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Vous riez-vous de moi, noble chef ! Ne savons-nous pas tous deux ce que signifie, derrière le rideau, la bouffonnerie politique qu’on nomme vœu de la nation ! Est-ce qu’une nation a jamais eu un vœu librement exprimé ? On lui fait savoir ce qu’elle a. brisé, ce qu’elle a refait, ce qu’elle a détruit, ce qu’elle a fondé : on lui déclare avec emphase qu’elle a été glorieuse dans ses renversemens, et sublime dans ses réédifications : la taupinière remuée se croit montagne créatrice : on l’enfle pour mieux l’aplatir ; puis tout s’éparpille, et l’on règne.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Vous voulez donc, reprend Artevelle, que je proclame, au nom de la Flandre, qu’on veut ici pour roi votre fils ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Mettez-y des formes, Reward. Nul ne sait mieux que vous séduire les individus, et en imposer aux masses. On réunit des assemblées, on y verse l’or à grands flots, on parle, on paie, et l’on triomphe.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Il faut d’abord vaincre la France. »</p>
          <div> </div>
          <p>Le roi d’Angleterre a cru voit s’affaiblir la résistance dé Jacque. Le succès de ses plans lui paraît assuré. Un profond silence a régné quelques instans entre les deux puissances inquiètes. Édouard l’a rompu le premier.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Reward ! ai-je en vous un ami ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Oui, sire, un ami dévoué.</p>
          <p>» – Livrez-moi vos pensées secrètes.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Vous le désirez, les voici. J’ajourne vos desseins sur la Flandre. Ce qui doit préalablement vous occuper, c’est la conquête de la France. Qu’est-ce que Gand auprès de Paris ! Brisez le sceptre des Valois comme j’ai, brisé celui des Nevers ; et, dès aujourd’hui, par avance, proclamez-vous roi des Français32 !</p>
          <p>» – Roi des Français !</p>
          <p>» – Oui, sire, ici même. Je vous ferai reconnaître à ce titre par toutes les provinces flamandes : j’en ai les moyens et la force. Mon armée vous saluera avec transport comme héritier des lis, héritier quasi-légitime. Cette manifestation hardie aura des retentissemens lointains ; ce sera un choc au trône attaqué : la capitale des Valois en ressentira les secousses. Puis, une victoire à Tournai, et je vous vois monarque à Paris33. »</p>
          <p>Le visage d’Édouard a brillé de tout l’éclat d’une grande espérance. Il sourit au chef démagogue.</p>
          <div> </div>
          <p>– Et mon fils ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Qu’il gouverne à Londres. On peut se contenter de la France. Deux couronnes : chacun la sienne.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Jacque ! vous voulez la troisième !</p>
          <div> </div>
          <p>– Ce serait justice.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Allons combattre.</p>
          <p>» – Roi des Français ! gloire à vos armes.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Prince flamand ! succès aux vôtres.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Marchons ! Que vos soldats nous secondent !</p>
          <div> </div>
          <p>» – C’est votre avenir, Artevelle, qui va se jouer aux champs d’honneur. Si je n’ai Paris, je veux Gand.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Mais le droit ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Le droit ! c’est la force.</p>
          <div> </div>
          <p>» – En ce cas, nous voilà égaux</p>
          <div> </div>
          <p>» – Que voulez-vous dire ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – JE RÈGNE. »</p>
        </div>
        <div title="Chapitre XV" type="chapter">
          <head>XV</head>
          <div> </div>
          <p>LES tisserands, les foulons, les tondeurs et les teinturiers de la manufacture d’Hamstède, étaient réunis en cercle dans une des vastes salles de Réthelsée. C’était àl’heure de midi.</p>
          <p>« – Savez-vous la grande nouvelle ? dit un chef d’atelier aux cardeurs qui l’environnaient ; le prince des laines anglaises a mal tissé sa toile à batailles. Les damerets de la fleur de lis ont désarroyé les champions de la navette. Le Valois a épluché aussi lestement les rangs du Gantois qu’un cardeur la toison d’une brebis. Notre roi tondeur est tondu.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Où s’est-on battu ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – A Tournai.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Compère ! a repris un foulon, qu’a fait le Reward ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Piètre mine. Ses gens étaient à la picorée du côté d’Arques ; et là on en a d’abord escofié cinq mille34. Puis le truand35 à cape royale s’est enchepé dans sa déconfiture, à ne plus savoir où mucher sa vaillantise. Bref, la majesté bourgeoise a besogné en boutiquière couarde ; elle a troussé bagage en grande hâte36.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Ouais ! c’est décevance peut-être, murmure un partisan d’Artevelle. Quoqueteur se plaît aux craqueries. Notre marchand de bière n’a pas été pour rien débitant de fromages et valet de fruiterie37. Ses circuits d’un métier à un autre, et ses pérégrinages ici et là, l’ont bouté à même de savoir se dépêtrer habilement de toute malencontre. Il s’est maintes fois déblayé des méchiefs qui l’ahurissaient. J’ai d’autant plus fiance à ce renard qu’il a su s’accoler d’un lion. Il montera haut....</p>
          <p>» – A la potence ! interrompt un. vieux tisserand.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Tête-Dieu ! réplique un foulon ; il aura bien mérité l’élévation dont le chanvre aura tout l’honneur. Que ne restait-il à ses cuves ? Ce n’est pas au chien de tourne-broche à vouloir faire l’office du noble levrier. Qui paie les pots cassés ? le pays.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Assez, reprend un dégraisseur. Qu’on couronne ou qu’on pende Jacque, ce n’est pas notre affaire à nous. Maître Hamstède nous a pris à gages pour labeurer sur de la laine, et non pour gloser sur des sceptres.</p>
          <div> </div>
          <p>» – C’est vrai, dit un garçon teinturier. Hablons gaudrioles ! compaings. Il y a ici un damoisel blessé, joli garçonnet, par ma foi ! Que diable en veut faire notre patron ! il le festoie ni plus ni moins que s’il était héritier de princes. J’en suis maint ébahi pour ma part.</p>
          <p>« – C’est quelque étudiant peut-être, réplique un maître cardeur, quelque clerc à la façon de ce Pétrarque38 tant fêté à Gand par nos pères, quelque barbouilleur de papier-padoue qu’un camarade aura estocadé par vindication39. Cette année, au rapport des échevins, il y a eu 14,000 meurtres40.</p>
          <div> </div>
          <p>– C’est taquinant pour la justice. Il y a pourtant des lois.</p>
          <p>y – Par millions. Mais ces éternelles menteuses avec leur pompeux enjôlage, aident les forts à exterminer les faibles : Voilà tout. C’est un vieil usage ! Qu’y faire ? il en pleut sur nous de tous les côtés : vrai déluge, on s’y engloutit.</p>
          <div> </div>
          <p>» – As-tu vu le gars moribond ? demande un foulon teinturier.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Non, c’est comme un saint dans sa châsse ; n’approche pas qui veut de la niche.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Nous fera-t-on baiser ses reliques ?</p>
          <p>» – Ça ne te regarde pas : cancanier !</p>
          <div> </div>
          <p>« – Aux ateliers ! » crie une ’voix.</p>
          <div> </div>
          <p>C’était celle de maître Hamstède.</p>
          <div> </div>
          <p>Les ouvriers sont retournés à leurs travaux. Un cavalier venait de s’arrêter en ce moment à une des barrières d’entrée de la manufacture. L’oncle de Néolie va à sa rencontre. L’étranger était Wenemare.</p>
          <div> </div>
          <p>Le vieillard l’aborde avec calme.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Jeune homme ! nous vous attendions.</p>
          <p>« – En quel état est le blessé ? demande Urbin, fronçant le sourcil.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Presque guéri, répond Hamstède.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Menez-moi vers lui.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Pas encore.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Refuserait-il de me recevoir ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Non, mais, avant de vous introduire auprès de lui, j’ai à vous entretenir en secret.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Je vous écoute.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Notre prince...... »</p>
          <p>Urbin a fait un geste de surprise. Le vieillard sourit et reprend :</p>
          <div> </div>
          <p>« – Je sais tout ; soyez sans alarmes. L’héritier des comtes de Flandre n’a pas voulu que l’on continuât à me cacher sa naissance et son nom ; il a senti qu’il y avait moins de danger à parler qu’à se taire : il s’est livré avec abandon et confiance à la loyauté d’un hôte hospitalier ; et je le connais assez maintenant pour être sûr que s’il a eu raison de compter sur moi, je n’aurai pas tort de compter sur lui. Les temps vont changer pour tous deux. Me comprenez-vous ?</p>
          <p>« – A merveille. »</p>
          <div> </div>
          <p>Urbin a reconnu Hamstède. L’astucieux vieillard prévoyait l’avenir ; il était trop habile pour ne pas avoir jugé long-temps à l’avance que l’usurpation n’était pas chose facile à acclimater sur une terre noble et loyale. L’étoile d’Artevelle ayant pâli, l’oncle de Néolie s’était dévoué avec transport à l’astre naissant qui promettait de le couvrir un jour de ses rayons protecteurs ; et le comte Louis de Male n’avait pas alors dans toute la Flandre un plus chaud partisan qu’Hamstède.</p>
          <div> </div>
          <p>« – L’usurpateur, poursuit le vieillard, m’avait trompé comme tant d’autres : je lui avais cru des vertus, et ce n’étaient que des calculs. Nuisible à tous, utile à lui seul, son illégitimité, cancer brûlant, dévore au cœur la nation ; tant qu’il aura vie, tout mourra. »</p>
          <div> </div>
          <p>Hamstède, au hameau de Ridervodc, tenait un tout autre langage : Wenemare se le rappelle.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Votre glaive a frappé le prince, a repris le marchand de laines ; mais Louis a vu vos remords, et son grand cœur a pardonné.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Me parlez-vous ici par son ordre ?</p>
          <p>» – Point d’interrogations inutiles.</p>
          <div> </div>
          <p>» – En ce cas, plus de mots ; au fait.</p>
          <div> </div>
          <p>, Vous ne serez admis près du prince qu’après une promesse formelle....</p>
          <div> </div>
          <p>» Une promesse !… de quel genre ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Je sais avec quel scrupule vous remplissez vos engagemens. Celui que vous prendrez envers moi n’aura rien que l’honneur n’approuve, ce sera même un devoir pour vous d’y souscrire. Si vous vous y refusez, je vous fermerai ma demeure. Qu’avez-vous à m’objecter ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Rien.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Acceptez – vous mes conditions ?</p>
          <p>» – Détaillez-les, puis on verra.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Vous avez aimé Néolie. »</p>
          <div> </div>
          <p>Le front d’Urbin s’est plissé d’épouvante. On eût dit que le dard d’une bête venimeuse venait de se glisser dans ses chairs. D’horribles souvenirs lui reviennent distincts, crus, tranchés, palpitans ; et les plaies de son cœur se sont ouvertes, à l’improviste, comme pour saigner toutes à la fois.</p>
          <div> </div>
          <p>a – Pourquoi ce nom ! s’est – il écrié. A quoi bontoucher ce fer rouge ! Remords, désespoir, anathème, tout est là... dans un nom !... Arrière !</p>
          <div> </div>
          <p>» – On ne guérit une blessure, répond l’astucieux commerçant, qu’en l’habituant à être maniée. J’ai à vous parler de ma nièce : vous m’entendrez de gré ou de force. L’objet de vos premières amours, Néolie...</p>
          <div> </div>
          <p>» – Vieillard !... Achevez. »</p>
          <div> </div>
          <p>Et la voix rauque d’Urbin, sortant de ses lèvres tremblantes, semblait déchirer sa poitrine au passage. Il parvient néanmoins à se maîtriser. Il se tait et n’interrompt plus.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Néolie, continue Hamstède, a été trompée par un lâche. Son malheur fut irréparable ; mais infortune n’est pas crime. Vous et elle vous êtes en ce moment les deux moitiés d’un arbre brisé par la foudre : c’est sans remède, passons outre. »</p>
          <div> </div>
          <p>Le négociant fait une pause. Sa parole, à laquelle Urbin s’était fait, n’était plus pour lui qu’un bruit monotone et fatigant. Il pressentait néanmoins, mais d’une manière confuse, que tout ce qui lui était là adressé, préparait peut-être encore à son avenir quelque chose de violent et de funeste. Il croise les bras, et attend.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Vous n’aimez plus Néolie, poursuit le perfide tuteur. Je ne vous en fais aucun reproche : ce serait injustice ou folie. Mais je vous crois le cœur assez généreux pour ne pas désirer que mon infortunée nièce soit à tout jamais avilie. N’abusez donc pas des aveux qu’elle a cru devoir faire à l’homme d’honneur qui l’aima. Sa faute et la déloyauté de Philippe Artevelle sont des secrets cachés au public : qu’ils restent ensevelis dans votre sein. Promettez-le-moi, je l’exige. Il serait odieux, jeune homme, de se complaire à la dégradation d’une femme. Pareille infamie ne convient qu’à ces monstres couronnés qui, pour se consolider à la façon d’Artevelle, se font parure de l’opprobre. Urbin, Néolie vous implore.... Que lui répondrai-je !</p>
          <div> </div>
          <p>» – Où est-elle ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Que vous importe, Wenemare ? Plus rien de commun entre vous. Elle m’a raconté le dernier entretien que vous eûtes ensemble à la chapelle d’Oudenbourg : il vous a séparés pour jamais. Si vous vous rencontriez dans le monde, ayez à peine l’air de vous reconnaître. Tout rapprochement est impossible : ce serait une honte pour vous, ce serait un supplice pour elle.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Sans doute, a répondu Urbin. »</p>
          <div> </div>
          <p>Et son regard morne, profond, imperturbable, était mystérieusement fixé sur quelque vision de sa pensée. Sa distraction était lugubre.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Néolie a changé de nom, reprend l’impassible vieillard. Elle vit dans une retraite absolue. Ceux qui l’entourent l’appellent Elberge. Ne la trahissez pas, Wenemare !</p>
          <p>» – La trahir !.... j’en suis incapable.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Promettez-moi de ne jamais révéler à personne qu’Elberge a été Néolie, et fut autrefois votre amante. Promettez-le-moi devant Dieu.</p>
          <div> </div>
          <p>» – J’en prends l’engagement solennel.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Votre main dans la mienne.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Soit !</p>
          <div> </div>
          <p>» – Entrez maintenant sous ces. murs. Ma maison vous est ouverte. Je compte sur la foi jurée. »</p>
          <div> </div>
          <p>Le neveu de Gérard Denys ne s’est. pas fait répéter la permission si impatiemment attendue. Il s’est élancé vers les appartemens de l’auguste blessé : il est en présence du prince.</p>
          <div> </div>
          <p>Louis de Male, étendu sur une sorte de lit de repos, était enveloppé d’une longue robe brune fourrée de petit-gris. Sa tête était coiffée d’un chaperon mi-partie vert et blanc. Ses charmans cheveux blonds s’arrondissaient en boucles autour de son cou ; et ses beaux yeux bleus brillaient de toute la sérénité de son âme.</p>
          <div> </div>
          <p>Un léger cri de surprise, tenant à la fois de l’inquiétude et de la joie, lui est échappé à l’aspect de Wenemare. Il a été sur le point de lui tendre la main ; mais il s’est tout à coup retenu. Sa peau blanche et légèrement colorée est devenue d’une extrême pâleur : on eût dit une figure de cire éclairée d’un rayon de lune.</p>
          <div> </div>
          <p>Un long silence suivit.</p>
          <div> </div>
          <p>Les idées d’Urbin tourbillonnaient dans son cerveau ; ce n’était pas de celles dont il est facile de se débarrasseren les mêlant à celles d’autrui. Tout était, en lui comme hors de lui, flottant, confus, brisé, perdu. Entre Louis et Weneniare, il y avait un fer et du sang.</p>
          <p>t – Te voilà donc ! dit le fils des rois. »</p>
          <div> </div>
          <p>Son émotion l’a empêché de continuer. Mais, au doux accent du jeune comte, le cœur d’Urbin, jusque-là si horriblement comprimé, a repris dilatation et vie.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Pitié ! mon prince, répond-il ; trop de bonté cela me tuerait. N’oubliez pas si vite mon crime. Je fus si cruellement abandonné de Dieu, des hommes et de la nature entière, lorsque mon poignard..... 0 pardon ! Ce n’est pas cela qu’il faudrait vous rappeler ; je ne dis pas là ce que je devrais dire. Hélas ! j’avais pourtant préparé mes paroles… Mais je défaille à votre vue. »</p>
          <div> </div>
          <p>Une larme brûlante a roulé dans ses yeux.</p>
          <div> </div>
          <p>» – J’ai pourtant bien souffert, reprend-il, ah ! bien souffert, je vous l’assure ! Le remords… et puis mon serment... C’était horrible, inexplicable. Je vous aimais cependant de toutes les forces de mon âme ; cela, voyez-vous, c’est étrange. Ne m’ouvrez pas vos bras…, non, mon prince : je ne m’y jetterais point.... j’aurais honte. C’est que je suis un misérable. Imposez-moi d’abord une expiation, n’importe laquelle. Oh ! le sang que j’ai versé a formé, de vous à moi, un ciment indestructible qui lie nos deux destins corps à corps. Il n’y a plus pour moi sur la terre ni femme, ni amour, ni gloire, ni fortune ; il n’y a qu’un sentiment et qu’un être : vous seul, oui, vous seul, rien autre chose. Il ne m’est resté qu’une idée saine debout au milieu des tempêtes morales qui ont tout renversé chez moi : mourir pour vous, voilà cette idée. Et cela sera ! il faut que cela soit ! Je vous vengerai d’Artevelle, je l’ai juré sur votre sang ; je vous verrai roi... j’y serai. Puis, à mon sépulcre, deux mots : Sujet fidèle ; et pas de larmes. Vous ne me comprenez point, n’est-ce pas ? Je parle tant.... je déraisonne. Il est une telle quantité de choses que je voudrais expliquer ! mais je les confonds, je les mêle. Et d’ailleurs, des mots ! pourquoi faire ? je ne puis excuser mon crime. Oh ! qu’il est lourd, là, sur mon cœur ! je l’ai mérité, qu’il y reste. »</p>
          <div> </div>
          <p>Il cache sa tête dans ses mains. Tout en lui était ineffable de douleur, de persuasion et de désordre. Sa voix, d’une pénétrante tendresse et d’une douceur suppliante, faisait vibrer à la fois toutes les cordes du cœur. Il ne cherchait pourtant point à plaider sa cause ; il semblait s’efforcer de justifier autre chose que lui-même. Il s’était comme mis de côté dans tout ce qui émanait de son âme. Le remords, se déployant avec une expansive énergie, avait pris en lui tout le grandiose de la vertu. Le meurtrier était sublime.</p>
          <div> </div>
          <p>Louis de Male, pendant cette longue explosion de dévouement et de délire, n’avait pu contenir son attendrissement : l’oppression de sa poitrine, le mouvement involontaire de ses lèvres, l’expression de ses gestes, tout était tendresse et pardon. Urbin, indigné contre lui-même, en repoussait les témoignages ; mais son ascendant sur le prince n’en avait pas moins repris toute sa force. Le prestige impérieux qui enveloppait cet être extraordinaire, l’’investissait d’une puissance irrésistible sur l’âme dont il s’était emparé. C’était à la fois pour Louis un esclave et un tyran, les ténèbres et la lumière, abîme et montagne, homme et Dieu. Ce composé fascinateur subjuguait son imagination ; et le fils de Flandre, prêt à se courber encore sous le joug mystérieux de Wenemare, y semblait renaître au bonheur.</p>
          <div> </div>
          <p>Gérard Denys, pendant l’absence de son neveu, avait raconté au prince les circonstances qui avaient précédé et suivi la sanglante scène d’Oudenbourg, celles du moins qui étaient parvenues à sa connaissance. Ces récits, loin de nuire au meurtrier, avaient commencé sa justification. Le comte de Male, en outre, se rappelait parfaitement les actes et paroles d’Urbin, la nuit de l’enlèvement du cloître : il sentait qu’un pareil caractère, une fois dévoué à lui sans réserve, était un de ces rares trésors qui valaient un royaume entier. Il se livrait avec enthousiasme à la pensée de l’attacher pour jamais à sa personne. C’était toute une armée qu’un tel brave.</p>
          <div> </div>
          <p>Il a essayé de changer le cours des idées de son ancien camarade de guerre.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Urbin ! qu’est devenue Bertrade ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Elle est auprès du duc de Brabant.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Et le due va s’armer pour nous. Gérard Denys, parti pour Bruges il y a trois jours, doit s’y concerter avec plusieurs suzerains flamands restés fidèles à notre cause. La défaite de Jacque et d’Édouard réveille le peuple abattu. Bientôt de nombreuses troupes se leveront, l’étendard national en main. Je compte me mettre à leur tête.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Me permettrez-vous de vous suivre ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – C’est le droit d’un compagnon d’armes. »</p>
          <div> </div>
          <p>La reconnaissance chez Urbin était une chose violente comme la douleur, la vengeance et l’amour. La faculté de sentir à demi était refusée aux habitudes de sa nature ; sa vie n’avait pas été arrangée dans ce système. Mais cette fois, aux mots de Louis, son émotion reste immobile. Point de démonstrations chaleureuses. Des larmes furtives, restées jusqu’alors cachées sous sa paupière, coulent silencieusement le long de son pâle visage. Son attitude humble et timide contrastait avec la farouche âpreté de ses traits. Rien n’était plus expressif que l’impétuosité secrète qui jaillissait pour ainsi dire de sa tranquillité brûlante. Le prince l’écoutait penser.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Urbin ! reprend-il tout à coup, une horrible révélation me fut faite.... à moi seul... la nuit... par toi-même... alors que, nu... sur la bruyère.... je n’avais plus ni gestes ni voix. C’était à la clarté des étoiles... Moi ! la fièvre.... toi ! à genoux. Je me souviens de tout, Wencmare. Néolie était-ce bien vrai ? »</p>
          <div> </div>
          <p>La physionomie d’Urbin a changé brusquement d’expression ; une sombre fureur y éclate. Le souvenir de ses amours a passé rapidement devant lui, non comme une lumière dorée, mais comme une vapeur mortuaire.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Néolie !.... a-t-il répété. Oui, dans un moment de démence.... j’ai dit.... quoi ! vous l’avez entendu ! Ah ! parmi mes actions coupables, c’est une iniquité de plus. La jeune fille était un ange.... un ange avant ma fuite hors de Flandre. C’est mon affreuse destinée qui était de tout briser, de tout perdre. Le secret que j’ai divulgué.... n’y croyez pas, oubliez-le ; qu’il retombe dans la nuit éternelle. L’amour, au printemps de ma vie, a été pour moi comme l’ainitié, il s’est fait crime et désespoir.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Tout sera oublié, je le jure. Mais, Wenemare, explique moi....</p>
          <div> </div>
          <p>» – Oh non ! assez de feux dans mon coeur : n’y jeter pas de nouveaux charbons. De l’eau plutôt, de l’eau sur ces braises ! Ne me parlez plus d’elle... jamais ! Les mystères de l’amour, ses joies, ses délices, où sont-ils ?... on m’a tout flétri. Ce que je croyais angélique est descendu des hautes sphères ; c’est toujours beau, mais c’était vide, et cela jouait avec mon cœur comme s’il pouvait passer, lui, de main en main, comme s’il n’y avait pas, au fond de ses sentimens, de l’éternel et de l’inexorable. Oh ! comment savoir ce qui a pu ou pourra traverser l’imagination d’une femme !.... Mais laissons là un passé qui me brûle. Néolie, c’est tombé, c’est mort. Ne la condamnez pas néanmoins : elle vous a vengé en me frappant. C’était sa tâche : pourquoi pas ? De grâce, silence sur elle. J’ai dit adieu à tous les amours ; il n’est plus de femme pour moi. Vous voyez que je parle là doucement, sans passion, sans ironie, sans fiel. Il n’est désormais sur la terre que vous de vivant à mon âme, que vous de distinct à ma vue ; j’ai jeté le reste au chaos. »</p>
          <div> </div>
          <p>Ses paroles tombaient saccadées, amères, haletantes ; elles révélaient ses secousses intérieures ; le prince en a pris compassion.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Je le promets encore, répond-il ; le nom de celle qui te charma ne sortira plus de ma bouche ; ses secrets mourront dans mon sein. Mais je vais t’étonner peut-être. Sache qu’au moment où tu renonces à l’amour, je m’y livre, moi, tout entier. J’aime aujourd’hui comme tu aimais autrefois : avec transport, ivresse, délire.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Vous aimez ! répète Urbin d’une voix lamentable. Et Marguerite de Brabant ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Je chéris celle-là, Wenemare, comme une véritable sœur.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Et l’autre ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Comme une tendre amante.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Où l’avez-vous donc vue ?</p>
          <div> </div>
          <p>« – Ici même. A peine étais-je entré sous ce toit hospitalier, qu’elle s’offrit à mes regards. Cet instant changea toutmon être. Marguerite estbelle sans doute ; mais qu’est Marguerite auprès d’Elberge ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – ELBERGB ! »</p>
          <div> </div>
          <p>Et cette exclamation fulminante, poussée par l’impétueux soldat, a retenti autour du prince comme un cri de malédiction.</p>
          <div> </div>
          <p>Urhin reprend :</p>
          <div> </div>
          <p>« – Vous aime-t-elle ?</p>
          <div> </div>
          <p>« – J’ai lieu d’en concevoir l’espérance.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Et vous croyez ?...</p>
          <p>» – Je crois à son cœur. »</p>
          <div> </div>
          <p>La tête de Wenemare est tombée sur sa poitrine, comme si un maillet l’eût frappé. Son silence est devenu si sauvage, que Louis s’est arrêté devant avec effroi, et n’a osé le heurter du choc de sa parole.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Voilà donc, se disait Urbin, l’explication du dernier entretien d’Hamstède ! je comprends maintenant le piège où il m’a fait tomber. Encore de fatales promesses ! Ma destinée se continue. Je ne puis plus éclairer le prince. Oh ! c’est quelque intrigue de l’odieux vieillard, qui, assuré des charmes de sa nièce, a peut-être conçu l’espoir... L’infâme ! et m’en rendre complice ! Ah ! le vrai séjour des réprouvés, c’est cette terre de forfaitures. Vie humaine, c’est damnation. »</p>
          <div> </div>
          <p>Le comte de Male, accoutumé aux bizarreries d’Urbin, ne s’est point étonné du changement inexplicable opéré tout à coup dans ses manières. Il a saisi sa main doucement, l’attire à lui, l’assied à ses côtés, et d’un ton caressant, s’adresse en ces mots à son coeur :</p>
          <div> </div>
          <p>« – Pourquoi mon aveu t’effraie-t-il ? Faut-il, parce que je suis prince, que l’amour me soit interdit ! Hélas ! s’il en était ainsi, mieux vaudrait être né vassal. Si tu connaissais mon Elberge ! et tu la connaîtras, je le veux ; oh ! c’est la plus belle des vierges, c’est la plus pure des mortelles ! Rappelle-toi les jours d’ivresse où tu aimais : j’ai un cœur comme était le le tien. C’est mon premier élan passionné, c’est mon début dans le bonheur ; ne trouble pas les joies de mes premières amours ! laisse-moi m’abreuver en paix à cette coupe de parfums et de délices ! Ce serait mal, bien mal, je t’assure, de m’empoisonner ce nectar, céleste du bel âge qu’on boit si peu de temps dans la vie. L’amitié n’aura nullement à en souffrir. Elberge n’absorbera point à elle seule toutes mes facultés de sentiment ; je n’eu serai pas moins prince et monarque Amour et gloire marchent ensemble.</p>
          <div> </div>
          <p>Une plainte douloureuse a répondu à ce naïf langage. Les grands yeux noirs de Wenemare, plongeant dans le cœur de l’enfant royal, semblaient y jeter d’invisibles, larmes, comme pour chercher à y éteindre les feux de l’amour. Urbin, craignant de se trahir, n’osait se fier à sa voix. Il articule enfin quelques phrases.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Oui, j’ai aimé... éperdument ; mais c’est précisément par cette raison que je frémis de vous voir suivre mon exemple. Une femme, je l’ai éprouvé, c’est une vision de printemps, une magie, une extase, un ciel ; l’amour, c’est le plus fanatique des cultes ; et tout cela, entré dans le cœur, ne s’en arrache pas, il est vrai, comme des plantes qu’on déracine de terre : mais ce qui est facile à séduire, est plus habile encore à tromper. Cette fatale impulsion des sens qui demande délire pour délire, n’est-ce pas une poussée vers l’abîme !... Savez-vous si chacune de vos joies ne seront pas éteintes dans les déceptions ! et si, grâce à d’impures ivresses, il ne vous faudra pas bientôt porter le deuil de votre jeunesse, comme d’une chose flétrie et morte ! Oh ! j’ai appris ce qu’était cet élysée du sentiment, où il n’y a à l’entrée que des sourires, et où il n’y a au fond que des larmes ! et ces larmes, on peut en mourir ! ou bien... et j’en sais quelque chose... on peut les sécher dans du sang ! »</p>
          <div> </div>
          <p>Louis de Male a frissonné. La passion dans Wenemare avait quelque chose de si communicatif, qu’il y avait impossibilité de se raisonner contre sa puissance.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Urbin ! répond-il, d’un accent plein de douleurs et de reproches ; ce n’est donc pas assez d’avoir été mon meurtrier. physique, tu te fais mon bourreau moral. Tu ne me pardonnes pas mon amour : et moi ! je t’ai bien pardonnéton crime. Crois-tu qu’on se sépare d’Elberge !! Ah ! la vie se séparerait plutôt de moi. Eh ! pourquoi me ravaler plus bas que l’humanité, en flétrissant en moi, par avance, tous les enthousiasmes de l’âme et toutes les espérances de la terre ! Je veux croire aux anges d’ici bas, aux visions du ciel, à Elberge. Être inconcevable ! Qui es-tu ? Quelle est donc la fatalité qui m’attache si cruellement à ton destin de dévouement et de destruction, à tes mouvemens de tendresse et de fureur, à ta vie de haine et d’amour Ce que je pense de toi dans un moment, se perd dans ce que j’en pense l’instant d’après. De quel droit prétends-tu venir peser en maître sur mes affections ? Ne plus aimer Elberge ! impossible ; ton ascendant ne va pas jusque-là. Tu vas en juger par toi-même : Elberge est ici, qu’elle vienne.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Oh ! non ! non ! ne l’appelez pas, s’écrie Wenemare hors de lui. Qu’elle reste, c’est moi qui pars. Mon seigneur, mon prince, aimez-la ; je cesse de m’y opposer. Mais n’oubliez pas cet entretien ; ne m’adressez pas un jour des reproches injustes. J’ai dit, sans manquer à l’honneur, tout ce qu’il m’était possible de vous dire. S’il advient malheur par la suite, il n’y aura rien de ma faute, rien. Ne m’imposez pas sa présence. Qu’amour l’emporte, mais... se cache ! »</p>
          <div> </div>
          <p>Urbin s’était levé pour sortir. Le fils de Flandre l’a retenu par ses vêtemens ; il avait un de ces rares caractères qui allient la douceur à l’énergie, et la force à la sensibilité. Son accent est devenu ferme.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Demeure ! a-t-il dit, je l’ordonne. »</p>
          <p>Et, s’emparant d’un sifflet d’argent posé sur une table auprès de lui, il en tire un son prolongé.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Elberge va venir, poursuit-il. Je veux étudier ton âme dans toutes ses contradictions et ses singularités ; je veux m’initier à ses brûlans secrets de torpeur et d’enthousiasme. J’ai besoin d’apprendre à juger les hommes, puisque je suis appelé à gouverner des peuples. Ose être inflexible et barbare, quand la jeune fille sera là. Défends-moi l’amour devant elle. Il faut qu’Elberge te connaisse ; je n’exige pas qu’elle te comprenne. Tri lui parleras... La voici. »</p>
          <p>Néolie, prévenue par Hamstède du retour de Wenemare, s’était préparée à l’affreuse entrevue qui l’attendait. La cruauté du soldat d’Artevelle, lors de la scène d’Oudenbourg, avait élevé entre elle et lui une barrière désormais infranchissable. Elle ne pensait plus à lui qu’avec une irritation... qui peut-être, néanmoins, s’imprégnait de trop de haine pour ne pas tenir encore de l’amour.</p>
          <div> </div>
          <p>Elle s’est avancée lentement, blanche, mélancolique, à demi voilée, et semblable à ces figures d’innocence pensive dont la poésie peuple les régions fabuleuses. Sa parure était simple, mais gracieuse ; son regard était calme, mais triste ; ses mouvemens avaient de l’élégance, mais de l’abattement. Une émotion comprimée, un tremblement invisible, répandaient sur toute sa personne un charme suprême de désordre et de mystère. Vêtue de gazes légères, entourée de parfums suaves, elle était pâle, diaphane, et pour ainsi dire aérienne. On l’eût prise, aux bords des lacs écossais, pour une des filles de Fingal. Mais, à la juger par je ne sais quelle vague souffrance empreinte sur sa physionomie, c’était bien une ombre enchanteresse, mais ce n’était pas une ombre heureuse.</p>
          <p>Le neveu de Gérard Denys a d’abord eu le courage de la regarder en face comme une inconnue. Mais bientôt, à l’aspect de l’éblouissante image dont il osait braver les prestiges, des lueurs confuses se sont croisées devant ses yeux. La terre eût croulé sous ses pas qu’il n’eût, en ce moment, rien senti.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Elberge ! dit le comte de Male, je vous présente Urbin Wenemare, mon compagnon d’armes en France. »</p>
          <div> </div>
          <p>La nièce d’Hamstède a salué profondément. Un léger incarnat a coloré ses joues ; mais son œil froid reste baissé.</p>
          <p>Le prince les observait attentivement. Il a remarqué quelque chose de si étrange et de si peu naturel dans le maintien d’Elberge et d’Urbin, que son cœur en a palpité.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Vous vous connaissiez ! » s’écrie-t-il. »</p>
          <div> </div>
          <p>Wenemare revient à lui.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Cette femme m’est étrangère. »</p>
          <div> </div>
          <p>Mais il a prononcé ces mots avec une rudesse si brutale et une respiration si farouche, qu’on eût dit qu’il n’y avait plus assez d’air dans la salle pour suffire aux besoins de sa poitrine.</p>
          <p>« – Et vous ? » dit le comte à Elberge.</p>
          <p>Un sourire caressant de l’orpheline a préludé à sa réponse.</p>
          <div> </div>
          <p>« – On m’a tant parlé de lui, mon seigneur, qu’il ne pouvait m’être inconnu. Je me l’étais ainsi représenté. Vous me l’aviez peint tel qu’il est. »</p>
          <div> </div>
          <p>Il y avait dans son accent un mélange d’insouciance et d’ingénuité qui, là, étudié à l’avance, était poignant au cœur qu’il frappait.</p>
          <div> </div>
          <p>« – C’est pour moi un ami, un frère, reprend Louis avec chaleur ; j’exige qu’il devienne le vôtre.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Vos volontés, messire ! seront les miennes. Puisque vous l’appelez votre frère..... il pourra me nommer sa sœur.</p>
          <div> </div>
          <p>» Ma sœur ! répète Wenemare avec violence ; non, pas plus de sœur que d’amante ! Point de femme, approchée de moi, sous aucun nom, sous aucun titre ! »</p>
          <div> </div>
          <p>Louis s’est tourné vers Elberge.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Urbin, reprend-il, a aimé... »</p>
          <div> </div>
          <p>Mais Wenemare l’interrompt.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Je n’aime plus ! » s’est-il écrié.</p>
          <div> </div>
          <p>Et ces paroles, renfermant de l’irrévocable, ont été jetées brusquement à l’orpheline comme un arrêt de justice éternelle. « Je n’aime plus : » tout un mystère de passé et d’avenir était là. Néolie, le front penché comme sur une urne funèbre, n’est plus qu’à ses premières amours. Urbin a fait vibrer une corde fatale ; Elberge a oublié le prince.</p>
          <div> </div>
          <p>La situation était violente : Hamstède avait dû le prévoir ; il se hâte d’y mettre un terme. Il entre ; et, s’approchant du comte, il lui remet une dépêche.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Mon seigneur ! le ciel vous seconde. Le lion britannique a vainement déployé ses griffes pour défendre la navette couronnée : l’usurpa tion est en pleine déroute ; et ses troupes, battues à Tournai, n’ont pu se rallier nulle part. Voici plusieurs messages pressés. Une armée flamande, tout à vous, s’organise aux environs de Bruges. Il faudrait en prévenir le duc de Brabant, et qu’il vint lui – même à votre aide. Qu’un envoyé sûr se rende auprès de lui : choisissez quelque ami fidèle.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Il est tout choisi, dit le prince.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Et tout prêt, répond Wenemare.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Dès ce soir ? demande Louis.</p>
          <div> </div>
          <p>» – A l’instant. »</p>
          <div> </div>
          <p>Urbin est parti.</p>
        </div>
        <div title="Chapitre XVI" type="chapter">
          <head>XVI</head>
          <div> </div>
          <p>HAMSTÈDE, après avoir livré sa pupille à Philippe Artevelle lors de la révolution de Gand, s’était flatté de voir un jour Néolic princesse souveveraine. Mais une alliance avec des maisons royales était l’ambition du Reward ; et le fils de Jacque avait persuadé au vieux commerçant qu’un mariage secret était chose indispensable pour arriver, par gradations, à obtenir le consentement paternel. Il avait appuyé ses raisons de sommes d’argent considérables. Le marchand de Ridervode avait été joué ; mais du moins il s’était enrichi ; et l’or le consolait de la honte.</p>
          <div> </div>
          <p>Le Brasseur Roi, connaissant l’amour de son fils pour la nièce d’Hamstède, avait non seulement conseillé l’enlèvement de Néolie, mais y avait présidé dans l’ombre. Un semblable événement le mettait à même d’armer, au gré de ses vœux, la jalouse rage d’Urbin contre la dynastie déchue, en attribuant cette iniquité à quelque puissant favori du comte de Flandre. Il s’était donc décidé, de concert avec Philippe, à tenir la victime captive, à l’abuser par un faux hymen, et à cacher ses destins au monde. Fanatisant ensuite Wenemare, il lui avait fait d’un meurtre un devoir.</p>
          <div> </div>
          <p>Néolie, d’abord désespérée d’une union imposée par la violence, puis résignée à son destin d’épouse, avait vu s’’affaiblir de jour en jour l’amour passionné de son ravisseur. Quelques soupçons s’étaient élevés dans son esprit sur la validité de son mariage ; et la vérité tout entière avait fini par lui être connue. L’orpheline, s’èchappant alors de la demeure où elle était retenue, et poussée par d’artificieux conseils, avait été se jeter aux pieds du Reward. L’hypocrite couronné, qu’elle était loin de croire le complice de Philippe, et qui s’attendait à sa démarche, l’avait accueillie avec les témoignages du plus touchant intérêt. C’était peu de jours avant Pâques. Jacque, méfiant comme le sont tous les fourbes, avait pris ses sûretés pour ne pas récompenser l’assassin sans avoir les preuves palpables du meurtre ; et, avant de rendre Néolie à Urbin, il avait exigé, pour être sûr de la mort de Louis, que le cadavre lui fût remis. Ou denbourg attendait le monstre.</p>
          <div> </div>
          <p>La douleur égarait les esprits de l’orpheline. Jacque était arrivé à son but. Son plan ne rencontrait nul obstacle ; il profita de ses succès. Néolie, abattue et consternée, obéit aveuglement au perfide qui se : déclarait son protecteur. Par quelle inconcevable séduction put-il la détérminer à se rendre à la funeste chapelle où elle retrouva Wenemare ?... Comment s’y laissa-t-elle entraîner ?... Nul ne pénétra ce mystère ; il ne fut jamais révélé.</p>
          <div> </div>
          <p>Mais néanmoins, aucune des volontés d’Artevelle n’avait été suivie par Néolie à sa réunion avec Urbin. Le tyran avait espéré qu’elle se tairait sur son déshonneur, et que, dans l’intérêt de sa destinée, elle chercherait à abuser Wenemare par les faux récits qu’il lui avait habilement préparés : l’orpheline, trompant cette fois toutes ses prévisions, avait préféré (selon ses propres mots à la chapelle) : « Les dégradations avec la vérité, au bonheur avec les mensonges. »</p>
          <p>Lorsque Urbin l’eut abandonnée, évanouie et presque mourante, sous les parvis du temple isolé, elle sut retrouver quelque force ; et Hamstède revit sa nièce. Qui peindrait la rage du vieillard aux longs récits de Néolie !... Il ne rêva plus que vengeance.</p>
          <div> </div>
          <p>L’orpheline changea de nom. Son désir était de disparaître à jamais de la scène du monde : Hamstède s’y opposa. Alors, à Réthelsée, devant elle, apparut l’héritier des rois.... Mais revenons à Wenemare.</p>
          <p>Le messager du comte de Male a déjà traversé la frontière flamande ; il est aux portes de Bruxelles.</p>
          <div> </div>
          <p>Plusieurs missions lui ont été confiées. Il engagera d’abord le duc de Brabant à envoyer au jeune Louis plusieurs cohortes dévouées pour seconder ses plans d’attaque ; il se rendra ensuite dans les états du comte de Hainault pour en obtenir des renforts ; et, de là, retournant à Bruges auprès de Gérard Denys, il y donnera le signal du grand soulèvement préparé. Puis enfin il reviendra chercher le prince à Réthelsée pour le conduire au camp national ; et Louis marchera sur Gand. ;</p>
          <p>Toutes ces combinaisons, approuvées par le comte de Nevers, ont été communiquées à Philippe de Valois. Il a été convenu entre eux tous que l’année française n’envahirait la Flandre que dans le cas où la nation n’aurait pas de moyens suffisans pour se débarrasser par elle-même du joug de l’usurpateur. Edouard est reparti pour l’Angleterre, où il est allé lever de nouveaux bataillons41. Le Brasseur Roi, découragé, rallie les débris de son armée jadis si formidable ; mais, en dépit de ses efforts, les calamités vont pour lui de l’avant, et la couronne lui échappe.</p>
          <div> </div>
          <p>Les docteurs politiques, appelés en consultation, et venus pour étudier l’état du royaume malade, lèvent les yeux au ciel, et s’en vont. Ils savent le remède sauveur, mais il leur est prescrit de le taire.</p>
          <div> </div>
          <p>La monarchie bourgeoisé ést à la veille d’une chute ; le ministère boutiquier est en face d’une banqueroute. Artevelle a pris son parti ; il passera son diadème au Prince-Noir. L’empirique, à cet effet, appelant le peuple autour de son char de déceptions, haranguera villages et villes. Il flattera les commerçans, il corrompra les députés ; et, n’ayant pu assurer le trône à sa race, il le vendra à-l’étranger. Edouard et Jacque sont d’accord42.</p>
          <div> </div>
          <p>Urbin est chez le duc de Brabant. Une nouvelle fâcheuse l’y attendait. Le prince, parti de Bruxelles, s’est rendu en Autriche, où plusieurs souverains d’Allemagne se sont donné rendez – v ous et le prompt secours que venait .solliciter Wenemare ne saurait lui être accordé ; point de souverain, point de troupes.</p>
          <p>Le neveu de Gérard Denys a demandé là faveur d’entretenir un instant la princesse Marguerite. Urbin était de ces hommes qu’une femme ne rencontre pas impunément sur son passage, comme défenseur et comme guide. La fille du duc de Brabant n’avait point oublié le jeune et beau soldat d’Everghem. Elle l’a accueilli avec une bienveillance affectueuse ; et la situation hasardeuse du comte Louis de Male lui a été rapidement exposée.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Donner un grand exemple à la terre ! lui dit le messager dévoué. Le fils de Flandre est en péril : c’est votre fiancé, nobledame. Armez quelques cohortes fidèles, et accourez vous-même à son aide. Que la beauté lui rende le trône, qu’il doive à l’amour le bonheur.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Mais, dit Marguerite ébranlée, l’autorisation de mon père....</p>
          <div> </div>
          <p>– Vous est assurée par avance. Quel est le souverain qui ne voulût avoir une héroïne pour fille ! Le comte de Male est l’époux que le ciel vous a destiné. Accomplissez, en venant soutenir ses droits, un grand acte de dévouement, de courage et de vertu. Apparaissez à ses regards comme un bouclier de salut, comme une étoile de victoire ! »</p>
          <div> </div>
          <p>Ces mots ont produit un effet magique sur la belle héritière du Brabant. Son imagination adoptait avec enthousiasme tout ce qui était grand et sublime ; mais il n’y avait malheureusement d’ardent et de ferme en elle que le désir et l’intention ; le reste était langueur et faiblesse.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Le duc de Brabant, noble dame ! continue le fidèle Urbin, a laissé ici, pendant son absence, au timon des affaires publiques, un parent valeureux et sage, un ministre habile et prudent. Vous avez confiance à cet homme ; prenez ses avis ce soir même. Ne perdez point un temps précieux à envoyer quérir en Autriche un consentement qui arriverait trop tard à Bruxelles. Bertrade est ici, près de vous ; elle vous suivrait, j’en suis sûr. Ah ! si j’osais, en outre, vous découvrir toute ma pensée !.... Pourquoi hésiterais-je !.... Ecoutez. L’auguste proscrit, dans sa retraite actuelle, est entouré d’écueils de tout genre. Vous seule seriez en position de l’arracher aux séductions qui le perdraient ; vous, si magnanime ! si belle ! vous pourriez être la lumière allumée dans l’ombre, sur sa route, pour lui montrer les préci pices. Oh ! ce devoir est grand, il est saint. Le ciel vous crie : « Louis vous attend ! » Croyez-moi, Dieu le veut, partons ! »</p>
          <div> </div>
          <p>Le regard du soldat, tout farouche qu’il était, rayonnait d’une grâce singulière. Son éloquence, où il y avait conviction intérieure, grandissait de tout le dévouement qui s’y montrait empreint. Marguerite était subjuguée.</p>
          <div> </div>
          <p>Elle a congédié Wenemare. Elle a consulté les ministres de son père, les principaux membres de sa famille, et sa célèbre amie Bertrade. Aucune voix n’a combattu la proposition du frère d’armes de Louis. Le plan d’Urbin est adopté. Bertrade accompagnera Marguerite.</p>
          <div> </div>
          <p>L’envoyé du comte de Male, admis chaque jourau palais, y portait néanmoins la sombre tristesse qui le dévorait continuellement. Ses lèvres avares de paroles ne s’ouvraient que par nécessité impérieuse ; et, à voir son irritation, ses combats, sa gêne au sein des plaisirs de là cour, on eût dit qu’il luttait contre sa jeunesse, comme on se défend d’un ennemi.</p>
          <div> </div>
          <p>Le train ordinaire de la vie paraît chose mesquine et plate aux mouvemens orageux d’une âme passionnée. Wenemare essayait de se persuader que les événemens qui se succédaient autour de lui, ne traversaient son âme et ses sens que comme des cendres de volcan passant sur une ville détruite ; mais il n’en était nullement ainsi. Sa vie, qu’il ne croyait autre chose qu’une espèce de témoin impassible, dressé en factionnaire secourable devant celle du fils de Flandre, était tout ardente, au contraire, d’espoir, de désirs et d’audace. Il se disait en vainque le monde n’avait plus d’illusions pour lui : il se trompait à la fois sur lui-même et sur le monde ; rien encore n’avait véritablement usé ce cœur impé tueux et vaste, pas plus le malheur que le crime. Il se flattait que son imagination s’était éteinte dans la souffrance ; elle n’avait fait que s’y étendre.</p>
          <div> </div>
          <p>Le neveu de Gérard Denys a revu la veuve d’Éverghem. Elle l’a questionné sur le sort de la nièce d’Hamstéde ; il a refusé de répondre. Son départ pour le comté de Hainault ne peut plus être retardé ; il prend congé de Marguerite.</p>
          <div> </div>
          <p>La belle héritière du Brabant, lui donnant sa dernière audience, l’a reçu dans son oratoire. Elle était assise auprès d’une croisée donnant sur des jardins embaumés. Le soleil se couchait, en ce moment, sur un lit de nuages violets, bordés d’rn large cercle d’or. Le reste du firmament était tout azur ; et les derniers rayons du grand astre se reflétaient avec splendeur sur les hauts clochers de la ville.</p>
          <div> </div>
          <p>La princesse, pâle et silencieuse, se préparant à son voyage de Flandre, sourit tristement au soldat. L’heure d’agir était venue ; son front d’albâtre semblait plier douloureusement sous de vagues inquiétudes. Sa faible et languissante nature se révélait dans l’expression de son regard plaintif et fatigué. Une lutte prolongée s’était établie entre sa volonté d’héroïne et ses défaillances de femme. Le morose et sauvage Urbin la regardait avec une admiration naïve : ses charmes l’ont fait tressaillir.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Qu’avez-vous ? lui dit Marguerite ; auriez-vous quelque fâcheuse nouvelle à m’apprendre ? Il y a de l’effroi sur vos traits.</p>
          <div> </div>
          <p>Wencmare a balbutié quelques mots insignifians.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Vous partez ce soir ? » reprend-elle.</p>
          <p>Et, insouciante à sa question, elle ajoute d’une voix lente :</p>
          <div> </div>
          <p>« – Où est maintenant Artevelle ? »</p>
          <div> </div>
          <p>Ce nom a reveillé le soldat.</p>
          <div> </div>
          <p>« – Il court de ville en ville, princesse. Il sent aujourd’hui qu’il n’est plus à même de commander aux hommes qui se sont révoltés pour ne pas obéir ; et le perfide a convoqué des assemblées pour transmettre au Prince-Noir le diadème auquel il renonce43. Il se dispose à pérorer la nation tout entière pour la faire entrer dans ses vues. Chaque village aura sa part dans le bavardage platement officiel et pompeusement bourgeois qu’il distribuera sur sa route, avec l’emphase citoyenne et le geste patriotique.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Applaudit-on à ses harangues ?</p>
          <p>– On en fait risées, noble dame. Mais maintenant il ne s’embarrasse pas plus d’un surcroît d’humiliations que d’un supplément d’infamies. Quand on parle des turpitudes de son règne, chacun se demande : Laquelle ? On s’y perd, il y en a eu tant !</p>
          <div> </div>
          <p>, – Et ses partisans ?</p>
          <p>» – Le dénigrent eux-mêmes. Jacque a pourtant tout mis en œuvre pour réveiller leur enthousiasme éteint ; il a même été, à cet effet, jusqu’à simuler un horrible attentat contre sa personne ; mais le quasi-meurtre a fait rire ; et, assassin comme assassiné, on a tout hué à la fois.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Comment finira-t-il ? Wenemare.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Comme toutes les idoles révolutionnaires. Les sentimens de la tourbe en révolte ne marchent qu’avec les échafauds. La grande cité flamande donnera nécessairement en spectacle à la terre le scandale de ses libertés furibondes et sans pitié ; mais la concience nationale ne sera pas plus solidaire des vengeances de la populace qu’elle ne l’a été des crimes de l’usurpation.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Gand se tait, poursuit la princesse.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Oui, mais ce silence est menace, car il est dédain. Le Brasseur Roi a beau se faire aujourd’hui humble et petit, comme pour se faire pardonner de n’avoir pu naguère être illustre et grand, il faut que son destin s’accomplisse. Ce sera un exemple terrible.</p>
          <p>» – Ah ! plutôt que Dieu lui pardonne !</p>
          <div> </div>
          <p>» – Là-haut, soit. Ici-bas, jamais.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Vous le haïssez donc bien ? Wenemare.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Qui dévora ma vie ?.... Artevelle.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Je le sais, répond Marguerite avec une douceur affectueuse. Vos funestes égaremens... Bertrade a cru devoir m’en instruire. Vous en avez assez souffert pour en être lavé devant Dieu. Quant à l’opinion de vos semblables, oh ! le monde n’est inflexible et rigide que pour les erreurs étroites et communes ; il pardonne aux fautes éclatantes ; et, pour lui, à son tribunal, là où il y a eu grandeur d’âme, il n’y a pas eu dégradation.</p>
          <div> </div>
          <p>, , – Le monde, il est vrai, dit Urbin, méprise assez généralement ce qui rampe effrayé devant lui. Souvent ce qui le brave, il l’absout. Mais que me fait son jugement ! J’ai été un monstre ici-bas ; et pourtant, même au sein du crime, je n’étais pas découragé de la vertu, je la sentais au fond de mon cœur, je poussais vers elle un cri sourd. Non, je n’ai encore renié aucune des nobles impulsions de l’âme, hormis une seule... l’amour.</p>
          <p>y – L’amour ! répète la princesse.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Heureuse, interrompt le soldat, heureuse l’âme insouciante des passions qui se remuent autour d’elle ! Ne m’interrogez pas sur la femme que j’ai aimée, j e vous affligerais peut-être. Et pourtant je ne changerais pas mon amour éteint et flétri pour une passion vierge et novice ; je ne serais plus de force aujourd’hui à recommencer les supplices du sentiment. Hélas ! je n’ai traversé les écueils de cette mer orageuse, qu’en y laissant les débris de mon navire ; et, naufragé honteux de sa course, je suis au port ; mais je m’y cache.</p>
          <p>» – Quoi ! dit Marguerite attendrie, vous renonceriez à aimer ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Oui, pour me reposer de souffrir. C’est mon vouloir irrévocable, rien ne parviendrait à le changer ; manier l’air ou saisir le vide serait tentative plus facile. Eh ! qui pourrait faire tomber pièce à pièce mes vieux souvenirs d’amour devant de nouvelles affections ! Je ne crois plus au cœur d’une femme. Pardon ! ce langage est farouche ; mais chose inconcevable ! princesse, je frémis devant la beauté. Plus une femme est ravissante, et plus son aspect m’est pénible : il me rapelle Néolie.</p>
          <p>» – Et le sort vous a séparés ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Non pas le sort, madame : le crime.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Elle était belle ?</p>
          <div> </div>
          <p>» – Comme vous. »</p>
          <div> </div>
          <p>Marguerite a détourné la tête avec embarras. Wenemare continue :</p>
          <div> </div>
          <p>« – Elle avait le regard d’un ange ; eh bien ! maintenant lorsqu’il s’en offre à moi de semblables, il me semble que l’œil d’un démon me fixe. Tout ce qui est pur et gracieux, je le vois trompeur et sinistre. C’est sans doute injuste, odieux ; et vous tenir un pareil langage, cela est grossièreté, démence : Mais lemalheurrend insensé ; et puis, je l’avouerai, noble dame ! je ne serais pas fâché qu’un mot de vous, sévère et glacé, me chassât de votre présence. Pourquoi ? qui le sait ?.... je l’ignore.</p>
          <div> </div>
          <p>» – Urbin ! adieu ! » dit la prin cesse.</p>
          <div> </div>
          <p>Margueritte s’est retirée.</p>
          <div> </div>
          <p>FIN DU TROISIÈME VOLUME.</p>
        </div>
      </div>
      <div title="Notes" type="postface">
        <head>Notes</head>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re1">1</ref> <p>Froissard, t. I. – Nangii continuat. – Divâeus. – Oudeghcrst. – Meyer. – Histoire de Flandre, Van Praët, t. 2. – Histoire générale de la Belgique, t. 5. – Rapin de Toiras, t. 5.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re2">2</ref> <p>Voyez les historiens déjà cités.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re3">3</ref> <p>Mézerai, t. 1, in-fol., p. 769. – Daniel, t. 1 , in-4, p. 313 et suiv. – Levesque, la France sous les Valois, t. I. – Anquetil.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re4">4</ref> <p>Mézerai. – Daniel. – Froissard. – Levesque. – Anquetil, et les auteurs déjà cités.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re5">5</ref> <p>Mêmes auteurs.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re6">6</ref> <p>Edouard y eut la cuisse percée d’une flèche : les Français, complétement défaits, y perdirent trente mille hommes et deux cent trente vaisseaux. L’amiral français Bahuchet fut pendu au grand mât de son vaisseau par ordre d’Edouard. – Saint Foix, Essais historiques sur Paris. – Frois sard, t. 1, p. 51. – Nangii continuat. – Dewes, Histoire générale de la Belgique, t. 5 , p. 174. – Daniel, in-4, t. 5 , p. 330. – Chroniques de Saint-Denis. – Avesbury, p. – Rymer, Acte du 28 juin. – Levesque, la France sous les Valois, I. 1 , p. 453. – Meyeri, Ad. Ann. 1340. – Kronyke Van Vlaend., t. 1. – Oudegherst, ch. 158.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re7">7</ref> <p>Voyez tous les historiens.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re8">8</ref> <p>Le brasseur roi, dit Anquetil, devint maître par la terreur. Il persécuta et fit périr, parmi la populace et la bourgeoisie, une partie de ceux à qui il devait son élévation. Histoire de France, t. 2 , p. 3o8 et suiv,</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re9">9</ref> <p>Kronyke V an Vlaend., t. I. – Oudegherst. – Van Praët, Histoire de la Flandre, t. 2, p. 29 et suiv.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re10">10</ref> <p>On sait que le petit-fils de ce roi Edouard fut détrôné par l’usurpateur Lancastre.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re11">11</ref> <p>Kronyke V an Vlaend. – Meyer. – Oudegherst. – Bulkins. – Denis Sauvage – Jean Petit, Chroniques de Hollande. – Power, Kings secret, t. 1 , ch. 5.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re12">12</ref> <p>Van Praët, Histoire de Flandre, t. 2, p. 55.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re13">13</ref> <p>Mézerai, Histoire de France, in-fol., t. 1 , p. 769. – Daniel, Histoire de France, in-4, t. 5, p. 313. – Froissard, c, 5. – Anquetil, t. 2. – Levêque, t. I.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re14">14</ref> <p>Edouard nommait ainsi Artevelle. – Froissard, t. 2. – Histoire de Flandre, t. 2, p. 56. – Histoire générale de Belgique, t. 3, p. 179.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re15">15</ref> <p>Meyer. – Oudegherst. – Van Praët, Histoire de Flandre, t. 2 , p. 41. – Froissard, p. 60. – Mézerai. – Velly. – Histoire générale de la Belgique. Levêque, la France sous les Valois, t. 1 , p. 449.</p></div>
        <div><ref target="chap001.xhtml#re16">16</ref> <p>Paroles d’Artevelle. – Mézerai. – Froissard. – Daniel. – Levêque. – Meyer, etc.</p></div>
        <div><ref target="chap002.xhtml#re17">17</ref> <p>« Artevelle, tyran audacieux, se dé» barrassait sans pitié de quiconque s’opposait à ses volontés. » Daniel, Histoire de France 3 in-4 , t. 5, p, 313 et 324. – « Ce monstre, dit Mézerai, suivi des méchans pour l’impunité, ordonnait des lois, bannissait, levait des tailles, créait des magistrats, et condamnait à mort ; le tout à sa fantaisie. » Histoire de France, in-fol., t. 1 , p. 769.</p></div>
        <div><ref target="chap003.xhtml#re18">18</ref> <p>En 1314, on plaça au beffroi de Gand une énorme cloche, nommée Roland, pesant 12,383 livres, et fondue par Jean Van Roosbeke. Charles-Quint la confisqua, pour avoir joué un rôle bruyant dans la grande insurrection de la ville au seizième siècle. – Auguste Voisin, Guide des voyageurs à Gand, p. 60 et 154.</p></div>
        <div><ref target="chap003.xhtml#re19">19</ref> <p>Presque tous les historiens font mention des fêtes données à Édouard par la vi ! le de Gand.</p></div>
        <div><ref target="chap003.xhtml#re20">20</ref> <p>L’amman on maire était le premier officier magistrat de Gand. Il était chargé de sermoner les échevins au nom du prince, et de donner aux actes solennels une forme légale. Il parlait et agissait, de même que son lieutenant, au nom du prince. – Aug. Voisin, Gand sous Artevelle, p. 28.</p></div>
        <div><ref target="chap003.xhtml#re21">21</ref> <p>Guide des voyageurs à Gand. Aug. Voisin, p. 140.</p></div>
        <div><ref target="chap003.xhtml#re22">22</ref> <p>Quelques écrivains prétendent que Gand doit sa dénomination aux Vandales, qui, au cinquième siècle, firent une irruption en Belgique, et donnèrent à cette ville le nom de Vanda, changé depuis en celui de Ganda, ou Gandavum castrum (château de Gand). Il a existé, dans cette cité, sur la rive gauche du bras droit de l’’Escaut, un fort connu sous le nom de Wandelaers kasteel (château des Vandales).</p></div>
        <div><ref target="chap003.xhtml#re23">23</ref> <p>Power, Kings secret, t. 1.</p></div>
        <div><ref target="chap003.xhtml#re24">24</ref> <p>Mézerai, Histoire de France, in-fol., t. 1 , p. 769 et suiv. – Daniel, Histoire de France, in-4, t. 5, p. 515 et suive. – Froissard, ch. 3. – Meyeri, Ann. – Anquetil, t. 2.</p></div>
        <div><ref target="chap003.xhtml#re25">25</ref> <p>Ce projet, conçu par Artevelle, fut exécuté par Charles-Quint, « moins pour » protéger la ville contre les approches de » l’ennemi que pour commander à l’l’intérieur. » Aug. Voisin, Notice historique sur Gand, ch. 8, p. 294</p></div>
        <div><ref target="chap003.xhtml#re26">26</ref> <p>Un des plus grands canons connus fut forgé sous le règne des Artevelle. Il pesait 35,606. Il avait dix-huit pieds de long sur dix pieds et demi de circonférence. Cette pièce curieuse existe encore : on l’appelle la Merveille de Gand. Froissard en a fait la description. C’est à cette époque qu’on commença à faire grand usage de machines de guerre nommées engins, aussi destructives que nos bombes. – La France sous les Valois, Levesque, t. 1, p. 447.</p></div>
        <div><ref target="chap004.xhtml#re27">27</ref> <p>Il est des auteurs qui soutiennent que la ville de Gand fut fondée par Jules-César après la soumission des Gaules. D’autres, au contraire, ainsi que je l’ai déjà dit, en font la cité des Vandales.</p></div>
        <div><ref target="chap004.xhtml#re28">28</ref> <p>On nommait ce château le Vieux-Bourg (Oudenburg ou ’s graevensteen). En 1180, Philippe, comte de Flandre et de Vermandois, y fit élever, pour servir d’entrée principale, la porte percée de meurtrières et couronnée de canaux, telle qu’on la voit encore aujourd’hui.</p></div>
        <div><ref target="chap004.xhtml#re29">29</ref> <p>Van Praët, Histoire de Flandre, t. 2. – Dewes, Histoire générale de la Belgique, t. 3. – Mézerai. – Daniel, et les auteurs déjà cités.</p></div>
        <div><ref target="chap004.xhtml#re30">30</ref> <p>Voyez toutes les chroniques de Flandre. – Froissard. – Mézerai. – Daniel. – Anquetil.</p></div>
        <div><ref target="chap004.xhtml#re31">31</ref> <p>Les commerçans, après avoir été dévoués à Artevelle, se soulevèrent contre lui. Van Praët, Histoire de Flandre, t. 2.</p></div>
        <div><ref target="chap004.xhtml#re32">32</ref> <p>Histoire générale de la Belgique, Dewes, t. 3 , p. 17. – Rymer, Act. pub., t. 2, pars. 3 et 4 » p. 64 » 83. – Froissard. – Van Praët, Histoire de Flandre, t. 2, – Mézerai, p. 36. – Daniel. – Velly. – Anquetil. – Meyeri. – Oudegherst. – Levesque, la France sous les Valois, t. 1 , p. 445.</p></div>
        <div><ref target="chap004.xhtml#re33">33</ref> <p>Discours historique. Voyez Froissard. – Mézerai, t. i, in-fol. – Daniel, in-4, t. 5. – Rymer, Acte du 22 juillet 1338. – Manifeste d’Édouard, daté d’Anvers 8 février 1339. – Levesque, la France sous les Valois, t. 1, p. 443.</p></div>
        <div><ref target="chap005.xhtml#re34">34</ref> <p>Mézerai, Histoire de France, in-fol., t. 1 , p. 774.</p></div>
        <div><ref target="chap005.xhtml#re35">35</ref> <p>Truand, homme de la lie du peuple.</p></div>
        <div><ref target="chap005.xhtml#re36">36</ref> <p>Meyeri, Ann. ad annum 1341. – Oudegherst. – Froissard. – Mézerai t. I, in-fol., p. 774. – Daniel, et tous les historiens. Denys Sauvage dit que Jacque perdit un monde immense.</p></div>
        <div><ref target="chap005.xhtml#re37">37</ref> <p>Il fut nommé, à la cour de France, valet de fruiterie. – Denys Sauvage, p. 143. – Froissard, t. i, p. 54. – Nangii, continuat. – Spicileg., t. XI, p. 788. – Jean Petit, t. 1, p. 273. – Auguste Voisin, p. 19. – Kluit, Hist. comitatus Holland.</p></div>
        <div><ref target="chap005.xhtml#re38">38</ref> <p>« Vers cette époque, le tendre Pétrarque vint soupirer sur les bords de la Lys et de l’Escaut, quelques-unes de ses immortelles canzoni. Il admira la population manufac turière et industrielle de la ville de Gand, qu’il trouva supérieure en prospérité à toutes les cités qu’il avait parcourues depuis son départ de l’Italie. » – Auguste Voisin, Notice historique sur Gand, p. 15.</p></div>
        <div><ref target="chap005.xhtml#re39">39</ref> <p>C’est à cette époque que le papier fut inventé à Padoue.</p></div>
        <div><ref target="chap005.xhtml#re40">40</ref> <p>Gand sous Artevelle, Aug. Voisin, p. 27.</p></div>
        <div><ref target="chap006.xhtml#re41">41</ref> <p>Van Praët, Histoire de Flandre, t. 2. – Histoire générale de Belgique, t, 5.</p></div>
        <div><ref target="chap006.xhtml#re42">42</ref> <p>Voyez à cet égard tous les historiens.</p></div>
        <div><ref target="chap006.xhtml#re43">43</ref> <p>Froissard. – Mézerai. – Daniel. – Anquetil. – Van Praët. – Dewes, et tous les chroniqueurs.</p></div>
      </div>
    </body>
    <back/>
  </text>
</TEI>
