<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Les Effets et les causes, histoire lamentable échafaudée sur une queue de billard </title>
        <author from="1???" key="" name="Tavard, Eugène" sex="male" to="1???"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="Rochefort, librairie Duguet" where="Paris"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1844"/>
        <date type="issued" when="1844"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords/>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Les Effets et les causes, histoire lamentable échafaudée sur une queue de billard"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
        <div title="PRÉFACE." type="preface">
          <p> PRÉFACE. </p>
          <p> Un écrivain excessivement chevelu a divisé ses lecteurs en deux classes : ceux qui ne se lavent pas les mains, et ceux qui se les lavent. </p>
          <lb/>
          <p> Pour nous qui aimons à croire que tous nos lecteurs se lavent parfaitement les mains, et plutôt deux fois qu'une, nous les diviserons de la manière suivante : ceux qui jouent au billard, et ceux qui n'y jouent pas, — les initiés et les profanes. </p>
          <lb/>
          <p> Les profanes ne manqueront pas de nous accuser d'avoir pris à certain académicien le titre d'une de ses comédies les plus spirituelles. Nous ne nous amuserons pas à réfuter une telle accusation par des argumens hors de leur portée : une seule séance à l'estaminet leur en apprendra plus que de longues pages qui traiteraient de ce sujet. D'ailleurs nous n'écrivons pas précisément pour les profanes, et, afin d'éviter toute récrimination, nous leur dirons qu'il sera peut-être prudent à eux de laisser là, dès à présent, cette très-véridique histoire, car nous prévoyons qu'elle contiendra plus d'un chapitre dont l'esprit et la lettre Jour paraîtront tout aussi hiéroglyphiques que le fameux cartouche de Champollion. </p>
          <lb/>
          <p> Les initiés" nous feront au contraire un autre reproche : celui d'avoir pris' : pour titre un calembourg. Nous protestons d'avance contre une telle intention de notre part, Ce n'est pas que nous méprisions ; le moins du monde le calembourg ; le calembourg est vieux comme le monde, et—à cause de son grand âge — nous croyons qu'il mérite quelque respect ; le calembourg n'a pas été dédaigné par les hommes éminens de tous les pays, et—à cause de la bonne compagnie dans laquelle il a vécu — nous croyons qu'il mérite quelque considération : c'est à un calembourg que le roi d'Ithaque dut sa fuite heureuse de l'île des Cyclopes ; c'est par un calembourg que Borne préluda à la ruine de Carthage ; c'est avec un calemhourg que la religion chrétienne a été fondée, puisque le Christ a dit à son premier apôtre: Tu es Pierre, et sur celle pierre je bâtirai mon temple. De plus, depuis M. de Bièvre, ce célèbre Bilboquet ou bilboquet—au choix le calembourg est naturalisé français, et obtient partout ses grandes et ses petites entrées. Il pénètre dans l'humble mansarde aussi bien que dans l'hôtel somptueux, dans la vie privée aussi bien que dans la vie publique. Il trône au théàtre, et a eu plus d'une fois la présidence du Palais-Bourbon. Il a fait la fortune d'Odry, il a consolidé la réputation de M. Dupin, il a contribué à la plupart des succès diplomatiques du rince Taleyrand, et a valu à Napoléon un des plus beaux jours de sa vie car ce jour-là, Napoléon, quoique justement irrité contre de grands coupable, ne put entendre une bouche suppliante lu crier : — Sire, grâce ! — sans y voir un calembourg, et Jupiter-Tonnant partit aussitôt d'un éclat de rire olympien, et la foudre lui échappa de sa dextre puissante. — Cependant puisqu'il est de bon ton de faire fi du calembourg, de dire que le calembourg est l'esprit de ceux qui n'en ont pas, de prétendre qu'un homme qui se livre au calembourg est un homme perdu, nous ne voyons pas pourquoi nous assumerions sur nous la responsabilité de celui dont il s'agit, et qui n'est nullement de notre fait. </p>
          <lb/>
          <p> Il nous fallait un titre : nous en avons trouvé un qui s'adapte parfaitement au sujet que nous traitons, nous l'avons pris sans nous préoccuper d'autre chose. Un bon titre, c'est une bonne enseigne, et une bonne enseigne vaut souvent mieux qu'une bonne renommée, car, dans notre siècle éminemment producteur, le mot émulation a été rayé du dictionnaire, le mot rivalïlé est lui-même tombé en désuétude, et il ne nous est resté que le mot concurrence. Or, grâce à la concurrence, celui qui débite le mieux sa marchandise — industriel, artiste ou savant — c'est celui qui s'entend le mieux à arrêter les, chalands au passage. </p>
          <lb/>
          <p> Nous comptons sur notre titre pour allécher la curiosité du lecteur,. </p>
          <lb/>
          <p> Des deux parties dont se compose ce titre — il voudra connaître si nous avons pris la première au sens propre ou au sens figuré, ou bien à la fois dans l'un et dans l'autre sens, — il sera non moins désireux de connaître le sens quelque peu énigmatique de la seconde. Non pas que le lecteur ne sache parfaitement que le monde des, infiniment petits est sans limite comme le inonde des infiniment grands, et que,—si le télescope nous montre, dans les nébuleuses de la voie lactée, un pollen lumineux tellement éloigné de nous qu'il ne met rien moins que quelques milliers d'années à venir frapper notre rétine, — le microscope nous fait voir à son tour, dans l'océan d'une goutte d'eau, des monades nombreuses comme une phalange de harengs, des cyclides rapides comme les roues d'une locomotive, tout un monde d'animaux atomiques dont un million ne suffirait pas pour éclipser la pointe d'une aiguille. Mais il ne s'agit pas ici d'une aiguille, il s'agit d'une queue de billard, et à moins d'y placer une chèvre, un isard ou un chamois, trois quadrupèdes fort versés dans la science périlleuse de l'équilibre, le lecteur ne saura pas trop quelle autre chose nous nous proposons d'y échafauder, — et il sera peut-être tenté de lire ce qui suit. </p>
          <lb/>
          <p> Que Dieu vous donne de longs jours, cher lecteur ! </p>
        </div>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="CHAPITRE I. — Philologie." type="chapter">
        <p> CHAPITRE I. — Philologie. </p>
        <p> Rien de plus difficile que le commencement, si ce n’est la fin, a dit notre maître Lord Byron. </p>
        <lb/>
        <p> Dès le commencement de cette histoire nous avons rencontré une difficulté contre laquelle notre bonne volonté a failli se briser complètement. </p>
        <lb/>
        <p> Nous nous étions proposé ces deux questions qui, du reste, sont parfaitement dans le sujet. </p>
        <lb/>
        <p> Le mot billard vient-il du mot bille ? </p>
        <lb/>
        <p> Le mot bille , vient-il du mot billard ? </p>
        <lb/>
        <p> Tout d’abord nous avions cru devoir répondre à la première question par l’affirmative, car — nous disions-nous — le jeu de billard a été évidemment inventé pour jouer aux billes. Toutefois, après avoir réfléchi plus mûrement, la chose ne nous parut rien moins que prouvée, et nous en arrivâmes à nous demander, s’il ne faudrait pas au contraire transporter notre affirmation de la première question à la seconde </p>
        <lb/>
        <p> Nous en étions là de nos recherches lorsqu’il nous vint l’heureuse inspiration de consulter un dictionnaire. </p>
        <lb/>
        <p> Le dictionnaire, avec cette rare sagacité que chacun lui connaît, nous, donna les deux définitions suivantes : </p>
        <lb/>
        <p> BILLARD, s. m. Jeu qu’on joue avec des boules d’ivoire, sur une table à rebords, recouverte d’un lapis, et percée de six blouses. </p>
        <lb/>
        <p> BILLE, s. f. Boule d’ivoire pour jouer au billard. </p>
        <lb/>
        <p> Le dictionnaire ayant répandu cette grande lumière sur la question, nous eûmes alors recours à l’un dé nos amis — archiviste paléographe, et philologue distingué — qui, dans une réponse savante, discuta lettres par lettres les deux mots en question, les décomposa, les recomposa, retrancha une syllabe du premier, en ajouta deux au second, fit venir celui-ci des langues du Midi, celui-là des langues du Nord, et, au lieu de dévider l’écheveau du problème, l’embrouilla de telle sorte qu’en sortant de ses mains il pouvait défier tous les x et tous les y d’un mathématicien élevé à une puissance quelconque. </p>
        <lb/>
        <p> Notre perplexité était plus grande que jamais. </p>
        <lb/>
        <p> Comme il arrive toujours en pareille circonstance, les difficultés au lieu de nous rebuter nous servaient au contraire d’aiguillon. Nous voulions en venir à notre honneur, mais nous bouleversions vainement les bibliothèques : la solution tant cherchée nous échappait toujours au moment ou nous croyions la saisir. Pour la première fois de notre vie, nous comprenions que Ménage était un grand homme ; mais, eussions nous été un Ménage, notre savoir aurait couru le risque de rester longtemps en défaut. Nous n’étions pas dans la bonne voie, et sans le hasard qui vint nous y remettre au moment le plus inespéré, nous allions être forcé d’ajourner indéfiniment cette histoire. </p>
        <lb/>
        <p> Ce qui eut été grand dommage, comme chacun le verra bien par la suite. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE II. — Un Chapitre inédit de nos Impressions de voyage." type="chapter">
        <p> CHAPITRE II. — Un Chapitre inédit de nos Impressions de voyage. </p>
        <p> Voici ce que nous lisons sur quelques uns des feuillets de notre album de voyage : </p>
        <lb/>
        <p> J’en étais là de mon rêve, et j’allais sans nul doute savoir à quoi m’en tenir sur les deux mots bille et billard , et sur leurs différais titres à l’ancienneté, lorsque la voiture s’arrêta brusquement. Ce passage inattendu du mouvement au repos me fit perdre la verticale ; ma tète frappa violemment contre la cloison fort peu élastique du véhicule, et je m’éveillai en poussant un juron, énergique que je réprimai aussitôt, — car je venais d’apercevoir, se faisant toute petite à l’autre angle du coupé où j’avais cru voyager seul, la gracieuse figure d’une jeune dame que mon geste brutal avait probablement effrayée. Déjà je commençais à balbutier quelques excuses, mais une voix malencontreuse vint au même instant couvrir la mienne. </p>
        <lb/>
        <p> — Les voyageurs ont une demi-heure pour déjeûner, cria le conducteur en ouvrant la portière. </p>
        <lb/>
        <p> Et avant que j’eusse pu terminer la phrase commencée, la jeune dame avait franchi légère le marche-pied, et elle disparaissait dans l’hôtel où la voiture s’était arrêtée. </p>
        <lb/>
        <p> Évidemment j’étais à jamais perdu dans l’esprit de ma belle voyageuse : aussi ne pouvant terminer mes excuses je repris mon juron à l’endroit où je l’avais laissé, mais avec cette différence que je l’avais commencé tout-à-l’heure par ce que je m’éveillais trop tôt, et que je l’achevais maintenant parce que je m’étais éveillé trop tard. C’était dur à s’avouer, et pourtant il fallait bien en convenir : j’avais eu durant toute une nuit, à mes côtés, pour compagnon de voyage une femme jeune et belle, et — misérable que j’étais ! — j’avais passé cette nuit là à dormir, à ronfler peut-être. Bien plus ! depuis deux heures il faisait grand jour, et depuis deux heures j’étais resté là, livré sans défense aux regards investigateurs de l’ennemi. Le sommeil est si traître ! Qui sait ? Je dormais peut-être la bouche béante, ou bien avec les yeux stupidement ouverts d’une figure de cire, ou bien encore balançant la tête sur ma poitrine comme quelque grotesque capucin de plâtre. Ah ! pourquoi ne peut-on pas se voir dormir, on ne dormirait pas souvent d’une manière si ridicule ! </p>
        <lb/>
        <p> Toutefois, comme il était parfaitement inutile de revenir plus long-tems sur un passé qui ne m’appartenait plus, je fis trêve à mes réflexions et à mes regrets, je pris mon parti en brave, et me : décidai enfin à descendre de la voiture. Il est bien entendu que, pour rien au monde, je ne serais entré dans l’hôtel, où j’avais vu disparaître ma ravissante inconnue : j’avais pourtant fort mal dîné la veille, mais ce qui venait de m’arriver avait suffi pour me couper tout appétit. Or, comme je me trouvais assez embarrassé de dépenser la demi-heure accordée dans une localité qui m’était tout-à-fait étrangère, j’avisai à quelques pas de moi la boutique d’un barbier. Je me passai machinalement la main sous le menton, et — soit urgence, soit projets scélérats — j’entrai chez le frater. Je posai sans mot dire mon manteau sur le dossier d’une chaise, je m’assis dans le fauteuil d’angoisse, et n’ayant rien de mieux à faire je me mis à songer. </p>
        <lb/>
        <p> Je songeais à la jeune dame, puis à mon réveil </p>
        <lb/>
        <p> fort peu parlementaire, puis à ce rêve où j’étais sur le point de voir couronner mes recherches ; — et à propos de ce rêve, mes yeux ne pouvaient se détacher de certains attributs professionnels exposés à la devanture de la boutique où je me trouvais. Une idée bizarre avait surgi dans mon cerveau : ennuyé d’être continuellement sous l’obsession, d’un problême qui me paraissait de plus en plus insoluble, je m’étais décidé à m’en rapporter au hasard, à jouer ce problême à pile ou face, et a faire dépendre la solution rebelle, d’une réponse que j’allais provoquer chez mon barbier. </p>
        <lb/>
        <p> — Gomment appelez-vous, lui dis-je, ces fausses chevelures que j’aperçois à votre vitrage ? </p>
        <lb/>
        <p> — Des perruques... est-ce que Monsieur désirerait que je lui en vendisse une pour ce carnaval ? </p>
        <lb/>
        <p> — Non ; je désirerais seulement que vous me dissiez comment on appelle ceux qui font des perruques ? </p>
        <lb/>
        <p> — Mais, Monsieur, vous savez aussi bien que moi qu’on les appelle perruquiers. </p>
        <lb/>
        <p> Eh bien, alors, faites-moi le plaisir de me dire si le mot perruque vient du mot perruquier, ou si le mot perruquier vient du mot perruque ? </p>
        <lb/>
        <p> Jusqu’à ce moment l’artiste, glacé par mon mutisme, n’avait même pas songé à me parler de la pluie où du beau temps, ou de tout autre banal sujet de conversation exigé par l’emploi. Mais à cette dernière et double interpellation ses poumons longtems comprimés se dilatèrent, et sa poitrine laissa exhaler un soupir semblable au bruit d’un soufflet de forge. </p>
        <lb/>
        <p> Monsieur, me dit-il, en se posant autant </p>
        <lb/>
        <p> que le permettaient la savonnette et le plat à barbe qui lui encombraient les mains... Monsieur, la question que vous m’adressez est complexe... </p>
        <lb/>
        <p> À ce mot de complexe, assez fatuitement placé </p>
        <lb/>
        <p> en cette circonstance, l’effroi me saisit : je sentis que je venais de me jeter tête : baissée dans un horrible guêpier, et j’étais sur le point de demander grâce, lorsque, le fatal blaireau vint me clore la louche et étouffer mon cri de désespoir. J’étais au pouvoir de l’ennemi : je n’avais rien de mieux à faire qu’à me résigner. </p>
        <lb/>
        <p> — Monsieur, reprit-il, s’il ne s’agissait que de vous faire ici la monographie de la perruque, la chose serait, des plus aisées... </p>
        <lb/>
        <p> Ce second mot de monographie me blessa si douloureusement le tympan que je bondis malgré moi du fauteuil ; mais mon bourreau m’y recloua au même instant. Il me saisit la figure d’une main, fit fonctionner son rasoir de l’autre, et continua de la sorte : </p>
        <lb/>
        <p> — En effet, j’ai spécialement étudié la matière, et plus que tout autre je pourrais vous en parler ex-professo. </p>
        <lb/>
        <p> — Ex-professo ! soupirai-je tout bas. </p>
        <lb/>
        <p> — Je pourrais vous parler de Binette, l’inventeur de ces ingénieuses coiffures qui pesaient plusieurs livres, dont les tresses descendaient sur les hanches pendant que le toupet dominait sur le front a une hauteur de huit ou dix pouces, et qui coûtaient jusqu’à mille écus. Je pourrais vous parler également de Beaumont qui publia une encyclopédie perruquière. Je pourrais vous parler encore de Legros qui fonda une académie de friseurs, et du procès soutenu en mil sept cent soixante par les coiffeurs contre les barbiers et les étuvistes, ainsi que de l’arrêt obtenu par ces premiers au Conseil d’État, et qui les classe définitivement au nombre des artistes. Mais bien avant Binette, bien avant Beaumont, bien avant Legros et l’arrêt de mil sept cent soixante, on portait des perruques, et l’usage en était si immodéré que nous voyons intervenir en six cent quatre-vingt-douze, à la suite des déclamations des St-Grégoire de Nazianze, des St-Jérôme et des St-Paulin, un canon du concile de Constantinople qui les interdit à tout front pelé sous les peines les plus sévères de l’église : voire même sous peine d’excommunication. </p>
        <lb/>
        <p> En présence d’une érudition si singulière, mes appréhensions commencèrent à m’abandonner ; ; je regrettai un peu moins mes questions imprudentes, et bientôt je me laissai aller à écouter attentivement. </p>
        <lb/>
        <p> —St-Cyprien, surtout, poursuivit mon savant barbier, produisit contre les perruques un argument irréfragable. « Craignez, dit-il, de teindre vos cheveux ou de porter de faux-toupets, car qui sait si au jour du dernier jugement Dieu voudra vous reconnaître ? » Tertullien ne les épargna pas davantage en disant que les perruques défigurent l’homme, qu’elles altèrent le type céleste dont il est le modèle ; enfin qu’un homme en perruque fait outrage à la divinité dont il cesse d’être l’image, attendu que l’Éternel n’a jamais porté perruque. </p>
        <lb/>
        <p> Je profitai d’un instant de répit, et jetai pour la première fois un coup d’œil sur mon étonnant personnage. C’était un homme jeune encore, aux yeux ardents, aux cheveux noirs, à la figure méridionale, et cet examen, si rapide qu’il fût, changea définitivement en sympathie l’étrange répulsion que ses premières paroles m’avaient inspirée quelques minutes auparavant. Bientôt son rasoir et sa langue marchèrent de nouveau, et j’écoutai avec un véritable plaisir. </p>
        <lb/>
        <p> — L’origine des perruques se perd dans la nuit des temps. Les Théologiens de Louvain assurent que le prophète Jérémie chargeait son chef de cet ornement mensonger. Ce qu’il y a de certain c’est que l’on pourrait citer des passages de l’Écriture qui insinuent que les jeunes filles de Sion faisaient usage de cache-folies ; et je confirmerai mon opinion en vous rappelant ce verset d’Isaïe, par lequel Dieu menace d’en priver les jolies Israélites si elles persistent à se mal conduire ; : Decalcavit Dominus verticem filiarum Sion, et Dominus cri neme arum nudahit. </p>
        <lb/>
        <p> Je marchais de surprise en surprise. Oit diable le savoir va-t-il se nicher ? pensais-je à part moi. Mais mon : étonnement n’était pas à son terme, et je devais entendre dés choses bien plus curieuses encore. Après avoir traversé l’antiquité sacrée, nous traversâmes l’antiquité profane comme dans un sleeple-chase fabuleux, et, entr’autres assertions plus ou moins ébouriffantes, concernant le poil et la barbe, j’appris que la chevelure auxiliaire a dans le ciel ses astres et ses constellations, que les pléiades ont sur les faux-toupets une influence mystérieuse, et que tout individu né pendant le passage d’une comète est condamné par sa naissance à décorer sa tète d’une perruque ronde ou large à deux boudins ou à trois marteaux </p>
        <lb/>
        <p> — Ainsi, dis-je, au moment où l’instrument tranchant allait passer de ma joue droite à ma joue gauche, vous êtes donc d’avis que le mot perruquier vient du mot perruque ? </p>
        <lb/>
        <p> — Je n’ai pas dit cela le moins du monde, reprit mon prodigieux dissertateur. Si l’origne de la chose remonte à des époques immémoriales, le mot dont nous en avons fait le représentatif ne saurait prétendre à la même antiquité. Le mot perruque doit être né à Rome, et nous trouvons toute son histoire dans le mot grec qui lui sert : de racine. Singulière histoire qui nous montre combien la mode est chose capricieuse, et qui justifie cette pensée du Sage : de gustibus non dispulandum est La chevelure des Gauloises était généralement d’un blond hasardé, fort rare en Italie, et les élégantes d’alors en mettant la chevelure transalpine à la mode, par cela même qu’elle était rare, créèrent le mot perruqu a. Cependant, à côté de ce mot, l’on ne trouve, soit dans la haute soit dans la basse latinité, aucun mot qui rappelle plus ou moins celui de perruquier, et pour en rencontrer les premières traces il nous faut encore franchir bien des siècles. </p>
        <lb/>
        <p> — Alors celui des deux mots qui est le moins ancien ne saurait dériver que de l’autre, m’écriai-je au risque de me faire endommager la figure. </p>
        <lb/>
        <p> Il n’en fut rien cependant ; j’avais à faire à trop forte tête, et voici la réponse que je reçus : </p>
        <lb/>
        <p> — La chose ne me paraît rien moins que prouvée s’il faut en croire Conrad Tiberius Rango, recteur du collège des Franciscains à Berlin, qui écrivit ; le premier en mil six cent soixante-trois, un ouvrage fort recommandable sur les perruques. Selon lui, Toulouse possédait, il y a environ trois, cents ans, un artiste d’une réputation colossale pour les heureux perfectionnemens qu’il avait apportés aux procédés de la barbification, car jusqu’alors les méthodes imparfaites de repassage n’avaient permis de raser le client ; qu’au pouce ou à la noix. </p>
        <lb/>
        <p> — Au pouce ou à la noix ! m’exclamai-je... que veulent douc dire ces deux distinctions. </p>
        <lb/>
        <p> — Cela veut dire, reprit mon barbier, en me donnant une dernière façon, cela veut dire que les rasoirs d’alors n’avaient pas le fil des rasoirs d’aujourd’hui, et que l’on était obligé de donner à la joue du patient une rondeur factice pour les faire mordre sur la barbe. Il en coûtait un sol à celui qui était forcé d’ouvrir sa bouche au pouce plus ou moins propre du praticien ; il en coûtait le double à celui qui pouvait se permettre l’autre manière : la noix se donnait par dessus le marché. Mais, comme dans toute clientèle, il y a beaucoup plus de petites bourses que de grosses, les barbes à un sol étaient fréquentes, et un jour notre Toulousain se fit une entaille profonde.. </p>
        <lb/>
        <p> — Au pouce ? demandai-je aussitôt. </p>
        <lb/>
        <p> — Précisément. </p>
        <lb/>
        <p> — Dans la bouche du patient ? </p>
        <lb/>
        <p> — Cela va sans dire. </p>
        <lb/>
        <p> Mais la joue de ce dernier ?.... </p>
        <lb/>
        <p> — Fut probablement quelque peu entamée... cependant Conrad Tiberius Bango n’en fait aucune mention. Donc un jour que notre Toulousain s’était bless�� au pouce, ses réflexions l’amenèrent tout naturellement à songer au plus ou moins de fil des instruments barbificateurs, et à dire qu’il y aurait certainement là quelque chose à faire. Mais — différent en cela dés grands hommes d’État de nos jours — il fit suivre promptement la pensée de l’exécution. Dès le lendemain un nouveau cuir à repasser était inventé, et le pouce et la noix appartenaient désormais à l’histoire. Dès ce jour là, aussi, la fortune de l’artiste fut assurée, car sa boutique ne cessa plus de se remplir. Or, par une grâce d’état assez générale, l’artiste avait la langue non moins légère que la main, non moins légère quî celle d’un admirable perroquet qu’il perdit SUT ces entrefaites, et qui rivalisait fort bien avec son maître pour se faire l’écho des mille bruits qui l’entouraient. Or le maître désolé résolut d’immortaliser l’oiseau bavard, oiseau fort peu commun alors, et à qui il avait dû plus d’une fois la pratique des curieux ; si bien qu’un beau dimanche les passants purent voir l’exotique personnage ressuscité sur une enseigne, et surmonté de ces deux mots, ajoutés par une consciencieuse précaution du peintre : Au Rerroquei , ou plutôt Au Eerrouquel, comme on prononce en Provence. L’enseigne eut un succès prodigieux ; de plus le mot perrouquet avait une grande analogie avec le mot perrouque, et cinquante ans après le mot perruquier était français. — Vous êtes rasé. </p>
        <lb/>
        <p> J’étais bien rasé, en effet, car j’étais séduit, ébloui, fasciné. Je cédai le fauteuil d’angoisse à un nouvel arrivant, et tout en me cravatant je passai en revue la pièce où j’étais. C’était un véritable salon, d’artiste, propre y coquet, élégant, avec tableaux charmants aux murs, statuettes mignones sur la cheminée, et profusion de romans, brochures ou : journaux sur un vaste guéridon qui en occupait le milieu. </p>
        <lb/>
        <p> Je regrettai bien vivement alors d’être obligé de partir avant d’avoir obtenu toute explication à ce sujet, niais l’heure me talonnait, je voyais à travers le vitrage les chevaux arriver à la voiture, et je dus taire taire ma curiosité. Mais avant de sortir, pensant n’être vu de personne, je crayonnai sur un album que je trouvai là fort à propos, quatre ligues qui, si j’ai bon souvenir, disaient quelque chose comme ceci : </p>
        <p> Très érudit barbier, rasoir énigmatique.  Que d’auteurs, près de toi, sont d’apprentis raseurs ;  Et donneraient beaucoup de raser leurs lecteurs,  Comme tu rases la pratique ! </p>
        <p> Cinq minutes après, comme je remontais dans le coupé, à côté de la jeune dame qui venait d’y reprendre sa place, un enfant vint m’apporter avec mon manteau oublié, un billet écrit à la hâte. </p>
        <lb/>
        <p> C’était une réponse à mon quatrain, une réponse non moins concise que spirituelle dont j’ai, depuis, religieusement conservé l’original dans ma collection d’autographes où il occupe une place réservée : </p>
        <lb/>
        <p> Mon talent de raseur ne vaut pas qu’on l’encense.  Si par moi la pratique est rasée au complet,  C’est qu’en voyant de près mon rasoir, elle pense  Que mon rasoir pourrait lui couper le sifflet. </p>
        <lb/>
        <p> Rien ne m’étonnait plus. Seulement, à cette lecture, il me vint un étrange soupçon, et je demandai au conducteur qui, déjà, tenait à la main la courroie de l’impériale, dans quelle ville nous nous trouvions. </p>
        <lb/>
        <p> — A Agen, cria-t-il. </p>
        <p> Et à peine eut-il touché le marche-pied, que la voiture partit rapide. </p>
        <lb/>
        <p> Mais mon regard avait eu le temps de se diriger sur une enseigne, et d’y lire : </p>
        <lb/>
        <p> JASMIN, PERRUQUIER-COIFFEUR. </p>
        <lb/>
        <p> J’avais compris. </p>
        <lb/>
        <p> Que si quelqu’un trouve maintenant qu’il n’y a nul rapport entre le sujet que nous traitons et ce chapitre inédit de nos impressions de voyage, nous ne serons pas assez mal élevé pour le contredire. Cependant tout se suit, tout s’enchaîne en ce monde ; l’échelle des êtres n’a pas de solution de continuité, et nul n’est assez osé pour assigner la ligne de démarcation qui sépare la plante de l’animal, la pierre de la plante, — car entre les deux premiers termes on trouve les zoophites pour trait d’union, et entre les deux derniers les madrépores et les bancs de coraux. Or il en est du monde moral comme du monde physique, et, en ce sens, le reproche qu’on nous adresse pourrait fort bien n’être pas trop fondé. La savante dissertation que nous venons de rapporter n’aurait-elle servi qu’à nous faire chercher l’origine du mot billard partout ailleurs que dans le mot bille, cette dissertation trouverait naturellement ici sa place, comme jalon indicateur de notre point de départ dans une histoire qui : sans notre passage à Agen, la ville des prunes et des perruquier s-poètes — serait toujours restée à l’état de projet. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE III. — De l’influence des Noms sur la destinée." type="chapter">
        <p> CHAPITRE III. — De l’influence des Noms sur la destinée. </p>
        <p> Un vieux proverbe prétend que chacun est maître de sa destinée, car vouloir c’est pouvoir. Ce vieux proverbe prétend tout simplement une chose erronée, puisqu’il s’en faut de beaucoup que chacun soit toujours le maître de vouloir : </p>
        <lb/>
        <p> Sans doute chacun de nous a la conscience de son libre arbitre, sans doute chacun de nous, pour peu qu’il s’interroge, sent que sa volition lui est propre, mais à la condition expresse qu’il ne remontera pas jusqu’au premier chaînon déterminant de ce phénomène de la volonté, — autrement il se trouverait bientôt acculé dans une impasse d’où nul ne sort qu’à l’aide de l’absurde ou de la fatalité. Tout le monde connaît les perplexités de l’âne de Buridan, ce malheureux âne qui, également pressé par la faim et par la soif, se laisse mourir d’inanition entre un seau d’eau et un picotin d’avoine. </p>
        <lb/>
        <p> Personne n’est donc véritablement maître de sa destinée, et si l’on veut poursuivre un peu haut l’échelle des causes, on arrive bientôt à reconnaître que la plupart de nos actions, de nos faits, de nos gestes, notre vie en un mot, nous a été imposée, et le plus souvent à notre insu. </p>
        <lb/>
        <p> Les plus petites causes amènent quelquefois des effets inattendus. Un oiseau qui vole, une femme qui passe, suffisent pour nous faire diriger à droite ou à gauche une promenade commencée au hasard ; cette promenade va peut-être modifier l’emploi de toute notre journée, comme il est possible que cette journée soit d’un poids, immense surtout notre avenir. Qui de nous en songeant aux faces multiples de sa vie, en se reportant d’un seul coup à quelques années d’intervalle, en voyant ce qu’il était alors et ce qu’il est maintenant, n’a pas été tenté de s’écrier : Il n’est qu’une chose sur laquelle on doive raisonnablement compter dans ce monde, — l’imprévu ! </p>
        <lb/>
        <p> De ces mille et un petits riens qui ont quelques fois une si grande importance dans la vie, nous mentionnerons ici certains noms propres et certains prénoms. Quelque paradoxale que puisse paraître une pareille opinion cette opinion, est frappée pour nous au coin de la certitude. </p>
        <lb/>
        <p> Nous sommes certain que : </p>
        <lb/>
        <p> M. Soleil ne pouvait faire autre chose qu’un opticien. </p>
        <lb/>
        <p> M. Mulot était prédestiné à creuser le puits de Grenelle. </p>
        <lb/>
        <p> M. Fumade aurait manqué à sa vocation s’il n’eût pas inventé ses briquets à l’usage des fumeurs. </p>
        <lb/>
        <p> M. Scribe devait écrire les innombrables pièces que vous savez. </p>
        <lb/>
        <p> M. Poinsot ne pouvait faire qu’un académicien. </p>
        <lb/>
        <p> MM. Oncle et Neveu portaient deux noms destinésà s’accoupler pour établir un commerce quelconque. </p>
        <lb/>
        <p> Et M. Grattepain , et M. Lagoutte , et M. Thubœuf , l’un boulanger l’autre marchand de liqueurs, l’autre pharmacien. — et tant d’autres de l’existence desquels on peut s’assurer dans le dictionnaire des cent mille adresses, et qui sont ce que leur nom les a faits. </p>
        <lb/>
        <p> Oui, il se trouve des noms fatidiques qui disent à eux seuls toute une prophétie : il est un savant qui, pour ne pas faire mentir son nom de Primula , s’est fait le fils de ses œuvres, et est parvenu, jeune encore, à placer ce nom à côté de ceux des Lacépède, des Buffon et des Cuvier. Qu’un homme réponde au nom de Jobard, il en subira toutes les conséquences, et ce nom déteindra constamment sur sa personne de la manière la plus funeste. Supposons quelques uns de ces malheureux mortels appelés Lecerf, Descornes, ou portant tout autre nom jonquille, — Quelle curée pour le Minotaure ! </p>
        <lb/>
        <p> Si notre nom est souvent chose si importante une étude préalable du calendrier lorsqu’il s’agit d’un baptême est donc une étude nécessaire. Toutes choses compensées, heureux ceux qui sont baptisés de prénoms insignifiants. </p>
        <lb/>
        <p> Nous avons connu une jeune fille à qui il ne manquait rien, ni fortune, ni talens, ni beauté : beauté mâle et vigoureuse chez qui la santé ruisselait comme un esprit de vie, charmant coquelicotdes chanrps au milieu des roses pâles et étiolées de la ville. Mais elle s’appelait Blanche, et elle est morte phthysique ; à vingt ans, morte-victime d’un nom qui lui semblait une ironie, morte le corps épuisé par des macérations de toutes sortes, pour n’avoir pas voulu rester un contrasté à ce nom. — Nous connaissons une demoiselle qui s’appelle Virginie, et qui pouvait prétendre aux partis les plus avantageux ; mais elle voulait épouser un Paul, afin qu’on pût dire en les voyant : Paul et Virginie. Or ce Paul ne s’est pas présenté, les années sont venues, les adorateurs sont partis, et maintenant qu’elle commence à devenir vieille fille, elle pleure amèrement les belles occasions manquées, et le temps qui ne reviendra plus. — Nous savons, dans certaine vieille mansarde, un brave jeune homme, autrefois joyeux vivant, garçon sans souci et éminemment sociable, qui, après la lecture des confessions de Rousseau, rompit grossièrement avec ses amis et donna sa démission d’un emploi fort honorable, pour aller se percher à un septième où il copie des manuscrits aux auteurs qui veulent bien lui en confier. Il meurt de faim tous les jours à exercer cette singulière industrie. Voici la cause de son misanthropisme subit : il porte les mêmes prénoms que le citoyen de Genève, et, parce qu’il s’appelle Jeau-Jacques, il croit devoir singer le grand homme qui illustra ces deux noms. </p>
        <lb/>
        <p> Il ne faudrait pas, toutefois y dans le choix d’un patron, tomber d’un excès dans un autre. On doit garder de la mesure en toutes choses, et il est bien des déboires et des désenchantemens dans la trop grande nullité de quelques saints du Paradis. Quelle est la jeune fille qui ne serait pas à jamais inconsolable d’avoir pour patronne Sainte-Gudulle ou Sainte-Brigitte ? — Quel est le jeune homme qui ne serait pas disposé aux sacrifices les plus grands, si ces sacrifices devaient lui éviter le ridicule de se voir souhaiter sa fête, la veille de la Saint-Pancrace, ou de la Saint-Barnabé ? </p>
        <lb/>
        <p> — Avocat, passez au déluge ! </p>
        <lb/>
        <p> — Nous y passons. — </p>
        <lb/>
        <p> Car ceci bien établi, que certains noms ne sont pas toujours sans influence sur notre destinée, nous allons voir maintenant, que c’est précisément à cette influence que nous devons l’un des plus agréables délassements qu’ait inventés l’esprit humain. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE IV. — Un Problème de haute divination." type="chapter">
        <p> CHAPITRE IV. — Un Problème de haute divination. </p>
        <p> Un nom étant donné, est-il possible, à l’aide de ce nom seul, de prédire à la personne qui le porte, l’avenir qui lui est réservé ? </p>
        <lb/>
        <p> Cette question ; à laquelle l’algèbre répondrait par la formule de l’indétermination, fin de non recevoir de tout ce qui dépasse sa portée, peut cependant être résolue d’une manière affirmative. En voici une preuve des plus convaincantes. </p>
        <lb/>
        <p> Un enfant fut présenté, un jour, à une vieille sorcière excessivement experte dans les mille et un genres de divinations traités par Cornélius. Agrippa : </p>
        <lb/>
        <p> L’Astrologie, </p>
        <lb/>
        <p> La Nécromancie </p>
        <lb/>
        <p> La Cartomancie </p>
        <lb/>
        <p> La Chiromancie </p>
        <lb/>
        <p> La Géomancie, </p>
        <lb/>
        <p> La Pyromancie, </p>
        <lb/>
        <p> La Botanomancie </p>
        <lb/>
        <p> L’Umbilicomancie, </p>
        <lb/>
        <p> La Lécanomancie, </p>
        <lb/>
        <p> La Physiognomonie, </p>
        <lb/>
        <p> La Coscinomancie, </p>
        <lb/>
        <p> L’Onomancie, </p>
        <lb/>
        <p> etc., etc., etc., etc.. </p>
        <lb/>
        <p> La vieille sorcière, à la seule audition du nom de cet enfant, répondit sans hésiter : « C’est un nom qui roulera bien loin, si rien ne l’arrête. » </p>
        <lb/>
        <p> Paroles admirables, ayant toute l’élasticité nécessaire pour promettre beaucoup, sans engager à rien ; réponse-type, qui aurait fait honneur aux Révérends Pères Sanchez et Escobard, et dans laquelle on ne sait trop ce que l’on doit le plus admirer, ou de la hardiesse de l’inspiration, ou de la prudence de l’inspirée. </p>
        <lb/>
        <p> Or cet enfant s’appelait Billard, et voici comment les évènemens vinrent justifier les sages prévisions de la vieille sorcière. </p>
        <lb/>
        <p> Le jeune Billard — outre la sympathie qu’ont tous les enfans pour les différents jeux où ils emploient de petites billes de pierre — ayant trouve, dans la racine de son nom, un attrait de plus pour ces sortes de jeux, y avait acquis une force prodigieuse. Devenu grand, il n’avait pu se décider à quitter ces hochets de son jeune âge qui lui avaient valu de si nombreux triomphes, et auxquels il rêvait encore avec tant d’amour. Alors il s’était mis à réfléchir, à combiner, à modifier, et un beau jour il s’était trouvé l’inventeur du noble jeu qui depuis a porté son nom. </p>
        <lb/>
        <p> La prophétie était accomplie et Billard avait conquis l’immortalité en l’an... </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE V. — Du peu d’universalité de certaines biographies universelles." type="chapter">
        <p> CHAPITRE V. — Du peu d’universalité de certaines biographies universelles. </p>
        <p> L’immortalité </p>
        <lb/>
        <p> Ah ! c’est à décourager à jamais ceux qui la rêvent. </p>
        <lb/>
        <p> Nous avons feuilleté des masses de volumes pour y trouver une date et compléter le chapitre précédent, et nous avons été obligé de passer outre avec cette douloureuse pensée au cœur, que pas une des biographies fort peu universelles qui encombrent nos bibliothèques, ne fait mention de notre célèbre inventeur. </p>
        <lb/>
        <p> Ainsi un homme qui a été, est et sera la providence des désœuvrés ; un homme à qui tous les oisifs doivent une arme toute puissante pour tuer le temps, le plus grand ennemi de l’oisiveté, un homme qui a pesé, sans nul doute, d’un poids immense dans la politique de son époque, en jetant aux esprits inquiets et turbulents d’alors, un os à ronger sous, les espèces d’un délassement admirable ; un homme dont la découverte exerce à coup sûr, toutes sortes d’influences bienfaisantes sur la société, — fait vivre des milliers d’ébénistes, de fabricants de draps, d’ouvriers en ivoire et de limonadiers, — répartit les bourses suivant les capacités comme le premier phalanstère venu, — donne en six mois, plus de grâce et de souplesse aux membres qu’on n’en obtiendrait au bout de deux ans d’escrime — met de la géométrie dans l’œil à en céder à Legendre, et des émotions au cœur à galvaniser un : mort. Eh bien ! cet homme n’a pu trouver un coin, si petit qu’il fût, à occuper dans nos volumineuses biographies, où se trouvent pourtant un si grand nombre de nullités inconnues : il est mort pour la postérité ; ; sa mémoire a été : jetée au vent, et, par une compensation dérisoire, à l’endroit qu’il devrait occuper dans ces catacombes dédiées aux morts illustres, se prélassent avec insolence les ossemens de deux de ses homonymes : </p>
        <lb/>
        <p> Billard Claude , né à Sauvigny dans le Bourbonnais, auteur de l’Église triomphante , poème héroïque en treize, chants.. </p>
        <lb/>
        <p> Billard Pierre , né à Ernay dans le Maine, auteur de La Bête à sept têtes , et dé quelques autres ouvrages satyriques dirigés contre la Société de Jésus. </p>
        <lb/>
        <p> — Connaissez-vous la Bêté à sept tètes de Pierre Billard ? </p>
        <lb/>
        <p> — Pas le moins du monde. </p>
        <lb/>
        <p> — Et l’Église triomphante de Billard Claude ? </p>
        <lb/>
        <p> — Pas davantage. </p>
        <lb/>
        <p> — Bah ? </p>
        <lb/>
        <p> — Parole d’honneur ! </p>
        <lb/>
        <p> — Eh bien ! ni nous non plus. </p>
        <lb/>
        <p> Et voilà justement comme on écrit l’histoire ! </p>
        <lb/>
        <p> Qui sait pourtant ce qu’il aura fallu d’efforts persévérants, d’opiniâtreté ridiculisée au grand homme oublié, pour faire comprendre et adopter le jeu dont il était le créateur ? Qui sait les obstacles décourageants qui auront pu venir entraver sa route ; et si — comme Bernard de Palissy — il n’aura pas employé jusqu’à son mobilier pour, parfaire son œuvre ? </p>
        <lb/>
        <p> Puisque cette histoire, enfouie dans la nuit du passé, est a jamais perdue pour nous, à moins que quelque heureux trouveur ne l’exhume d’une Pompéia inespérée, essayons au moins, dans les faibles limites de nos forces, de préserver de l’oubli l’histoire d’un autre homme à qui nous ne savons encore aucun biographe, et dont le nom doit marcher l’égal de celui à qui nous venons de consacrer ces quelques lignes. </p>
        <lb/>
        <p> Rarement c’est à son inventeur qu’une invention doit d’être poussée jusqu’à ses dernières limites. Le jeu de billard se traînait depuis bien des années dans l’ornière routinière où il avait été dirigé dès son origine :, lorsqu’un homme se rencontra qui vint le révolutionner de fond en comble et septembriser les vieilles traditions des joueurs. D’un simple jeu d’adresse, il fit un jeu véritablement scientifique ; où, jusque là, les premières notions de la géométrie élémentaire avaient été seules appliquées, il montra que l’on pouvait appliquer les problêmes transcendants de la mécanique ; à un délassement borné dans ses combinaisons, il créa de nouvelles perspectives, déroula, des horizons infinis, et dépassa la foule des prétendus joueurs émérites, de toute sa tête, de toute son intelligence.. </p>
        <lb/>
        <p> C’est une histoire bien triste que celle que nous allons raconter. A côté de toute gloire : Dieu omet rarement de placer, une couronne d’épines s et le génie c’est souvent la douleur. Hélas ! la nouvelle invention dont il s’agit, si innocente en elle-même, a été suivie d’une tragédie épouvantable, et les joueurs d’aujourd’hui se doutent peu, en suivant les nouvelles voies qui leur ont été frayées, qu’un seul coup de queue du maître a causé la folie d’une femme et donné la mort à deux hommes ! </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE VI. — Le Père Grossang." type="chapter">
        <p> CHAPITRE VI. — Le Père Grossang. </p>
        <p> C’était, à Rochefort, en 1787, un homme fort drôle que le père Grossang. Sa grosse tête s’enfonçait entre deux larges épaules, sa vaste poitrine se perdait dans un abdomen plus vaste encore, ses deux appendices brachiaux avaient cessé depuis longtemps de se donner une poignée de main fraternelle, grâce aux exubérants obstacles qui s’étaient élevés entr’eux deux, tandis que leurs cousins-germains en locomotion, avaient fort à faire de supporter sans fléchir, cette masse immense, et d’en faire passer par leurs bases le centre de gravité. Joignez à cela deux petits yeux de chat se faisant à peine jour dans un visage qui avait servi quelque peu de cible à la petite" vérole y et un nez si vigoureusement enraciné qu’il en était d’une végétation luxuriante ; affublez le tout du tricorne traditionnel, de la perruque à boudin, de l’habit à la française, de la culotte de velours et des souliers à bouclés d’argent, et vous aurez une idée encore bien imparfaite de notre pittoresque individu. Donc le père Grôssang n’était pas beau : nous concéderons même qu’il était fort laid ; mais le père Grossang, sous cette repoussante enveloppe, avait une belle âme : il était bon voisin, ami dévoué ; de plus, il possédait une honnête aisance qu’il avait acquise autrefois, comme fournisseur des Subsistances de la Marine, et cette dernière qualité là, surtout, est un prisme flatteur à travers lequel un homme gagne toujours à être regardé. Si Ken qu’au lieu d’en faire un objet de risée, il n’était pas dans toute la ville en général, et en particulier dans le bas de la rue de Martrou, où se trouvait sa demeure, une personne qui ne le vît avec plaisir et ne le saluât avec empressement. </p>
        <lb/>
        <p> Comme tout petit rentier de toute petite ville, le cercle des habitudes du père Grossang était excessivement circonscrit. Il avait fait de sa vie ; deux parts distinctes, et les avait affectées à chacun de ses deux seuls amours : son amour pour sa fille, son amour pour le jeu de billard. Tout le temps qu’il ne donnait pas à celui-là, il le donnait scrupuleusement à celui-ci, et son existence se trouvait pleine, car celui-ci suffisait à son esprit, de même que celui-là suffisait à son cœur. Uniquement concentré dans ces deux affections, le père Grossang n’avait pas tardé à sortir de la ligne commune, et l’on citait de lui des prodiges de tendresse paternelle qui ne pouvaient avoir de pendants que dans ses parties ébouriffantes au Café des Amis . En l’ait de preuves d’attachement pour sa fille, il eût rendu des points au père le mieux intentionné de France et de Navarre, — en fait de billard il eût arraché des larmes de joie à toute l’Académie des Jeux. </p>
        <lb/>
        <p> Cependant si un embonpoint par trop prononcé peut s’allier avec de fort bons sentimens, il est en thèse générale, assez exclusif de l’agilité et de l’adresse du corps. Mais le père Grossang faisait exception à la règle. Dès qu’il avait ôté du ratelier sa queue de prédilection, une transfiguration véritable, s’opérait eu toute sa personne : il grandissait de six pouces ; ses bras s’allongeaient à volonté sur le tapis vert, en même temps que son ventre s’effaçait complètement sous les ban des ; ses yeux se dilataient outre mesure ; les deux coins de sa bouche se relevaient dédaigneusement comme pour défier toute la galerie ; et il n’était alors un joueur, si habile qu’il fût, qui osât lutter avec lui, même en acceptant la moitié des points de toute une partie pour égaliser leurs forces. </p>
        <lb/>
        <p> C’est que nul n’avait autant que lui de précision dans le regard, de certitude dans la main ; c’est que nul aussi bien que lui ne connaissait, au Café des Amis , le billard, théâtre de ses exploits, et n’en savait aussi bien par Cœur les défauts et les qualités. C’est que des quatre bandes, il savait que celle de droite seule était juste, tandis que les trois autres avaient plus où moins de tirage, — que la blouse de l’un des coins débloquait fréquemment, — et que, en face de la mouche, une reprise au tapis faisait dévier les billes à gauche. </p>
        <lb/>
        <p> Cet homme s’était assimilé le jeu de billard, il se l’était incarné, il en avait fait la moitié de sa vie, et si ce jeu n’eùt pas existé, il aurait été capable d’en être l’inventeur. Gomme chez tous les hommes à idée fixe, il savait trouver des rapports plus ou moins directs entre l’objet de ses préoccupations constantes, et les choses qui y paraissaient le plus étrangères ; c’était pour lui l’Alpha et l’Oméga de toute bonne éducation, la pierre de touche de toute capacité : hors du billard point de salut ! Il y rêvait la nuit, il y pensait tout haut le jour ; grâce à de nombreux emprunts faits à la technologie de son jeu favori, il était même parvenu à se composer un langage sui generis , qui eût fait pâlir un Dumarsais, un langage étrangement accidenté au point de vue du Trope, tout bariolé de tournures hardies tout pailleté de métaphores excentriques, — et cette étonnante contention d’esprit peut, seule, expliquer la réputation colossale qu’il avait acquise dans sa spécialité à plusieurs lieues à la ronde. </p>
        <lb/>
        <p> Un jour, après, avoir gardé la chambre pendant plusieurs mois par suite d’une foulure au poignet, le père Grossang avait résolu, pour se refaire la main , d’entreprendre une tournée dans le pays d’Amis et de Saintonge. Cette ; tournée était devenue pour lui ; une véritable marche triomphale. Partout où il s’était présenté pour engager une pairie à Marennes, à Saintes, à Saint-Jean-d’Angély — il l’avait gagnée d’une manière éclatante ; et avec autant ; de droit que César il pouvait dire : Je suis venu, j’ai vu, j’ai vaincu ! — Que de réputations intactes jusqu’alors furent brutalement entamées par le terrible joueur ! Que de noms brillants furent éclipsés par sa seule présence ! Que de fétiches encensées sur leurs piédestaux se virent à son seul contact renversées et brisées comme de faux Dieux ! </p>
        <lb/>
        <p> Mais ce fut surtout à La Rochelle où le triomphe du viens bonhomme se trouva le plus complet. De maladroites exigences de la Municipalité y avaient fortement indisposé tous les esprits : on avait murmuré à voix basse d’abord, puis bientôt à haute voix, puis enfin des murmure son en était venu aux menaces. L’émeute planait sur la ville elle allait éclater, elle éclatait... quand tout-à-coup le bruit de l’arrivée du père Grossang se répand dans là foule, et — de même qu’un sombre nuage tout chargé d’électricité vient s’empaler maladroitement sur le fer aimenté de Franklin — l’émeute, avorte de la manière la plus ridicule en face d’une simple queue de billard. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang avait trouvé dans le principal meneur des mécontents, un athlète digne de lui un athlète d’autant plus digne qu’il avait su mériter, jusqu’à ce moment le titre d’invincible Mais à la fin de la journée l’invincible était battu saris miséricorde, et la foule ébahie, enthousiasmée, délirante, apportait dans ses bras le vainqueur jusque dans son auberge. </p>
        <lb/>
        <p> Le lendemain l’émeute voulut bien se remettre à la besogne ; mais de nouvelles troupes étaient venues pendant la nuit renforcer la garnison, tous les postes se trouvaient doublés, et l’émeute dut se retirer prudemment devant les nombreuses patrouilles qui circulaient dans les rues . </p>
        <lb/>
        <p> Bien long-tems, après, le père Grossang pleurait encore de joie au seul souvenir de ce jour, le plus beau de sa vie ! C’était son Jemmapes, son Valmy, et il en racontait à qui voulait l’entendre — pourra mille et unième fois peut-être — jusques aux moindres incidents. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang était donc heureux. D’un côté, il posait avec toutes les délices de l’Orgueil au Café des Amis , où il était l’objet d’une admiration un anime, où l’on ne jurait que par son nom, où ses arrêts sur les coups douteux, étaient 1 toujours sans appel. De l’autre, dans un intérieur embelli de tous les charmes ; d’une fille adorée, l’orgueil du joueur faisait bientôt place à l’orgueil : du père ; il remerciait le ciel des bénédictions ; qu’il répandait sur ses vieux jours, et s’endormait, chaque soir en ne demandant pour le lendemain, que le bonheur de la veille. </p>
        <lb/>
        <p> Mais, hélas, l’homme a-t-il jamais pu compter sur un lendemain ! : </p>
        <lb/>
        <p> C’est toujours dans un de ces moments fortunés où l’existence paraît le plus douce, où l’on se dit qu’il fait bon de vivre, où l’on est tenté de demander à Dieu, comme jadis Pierre sur la montagne, qu’il nous accorde une courte halte dans le désert, et nous permette d’y planter pour quelques heures notre tente voyageuse, — c’est toujours alors que l’adversité acharnée à notre poursuite parvient à nous atteindre, et nous fait cruellement expier d’avoir oublié un instant que le bonheur n’est pas dans ce monde, et que celui qui s’endort dans des joies périssables peut se réveiller dans des douleurs sans fin. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE VII. — Marie et Cristophe" type="chapter">
        <p> CHAPITRE VII. — Marie et Cristophe </p>
        <p> La maison du père Grossang possédait, du côté opposé à la rue de Martrou, un petit jardinet séparé par un mur assez élevé, d’un autre Jardinet appartenant à une maison de là rue des Trois-Maures. Les deux maisons avaient communiqué autrefois par une porte pratiquée dans le mur qui les limitait ; mais cette porte était depuis longtemps condamnée, et recouverte du côté du père Grossang, par un espalier qui y avait tissé une vigoureuse dentelle de verdure. Les deux rez-de-chaussée de derrière étaient donc complètement masqués l’un à l’autre ; tandis que les deux premier s étages, ; plus élevés que le mur mitoyen dont nous venons de parler, n’avaient rien qui leur fit obstacle dans les deux ou trois, largeurs de rue qui les séparaient. </p>
        <lb/>
        <p> Or Marie Grossang qui habitait, au premier étage, l’une des chambres de derrière, s’était depuis quelque temps passionnée pour deux rosiers nains placés sur le rebord de sa fenêtre. Elle les émondait, les labourait, les arrosait, du matin au soir ; et son père, en la voyant passer des journées entières à cette singulière, occupation, ne savait comment s’expliquer ce goût subit de sa fille pour la culture des fleurs. Celui-ci, eût eu bientôt la clef de cette énigme, s’il se fût avisé de suivre le regard de Marie, car il l’eût certainement trouvée moins attentive à soigner ses deux rosiers, qu’à examiner à travers leurs branches, un jeune et joli voisin demeurant depuis peu dans la maison qui lui faisait vis-à-vis. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe, car tel était le nom de ce nouveau personnage, n’avait jamais connu les auteurs de ses jours, morts dès sa naissance, et avait été élevé par un oncle, vieux loup de mer, qui n’avait pas manqué dès qu’il l’avait vu en âge, de le faire embarquer :comme garde-marine sur les vaisseaux du Roi. Mais notre jeune gardemarine, quoique enfant de la côte, était parti fort à contre cœur, car la dure vie du marin avait toujours eu pour lui des attraits bien négatifs. Aussi — cet oncle ayant, peu après, passé de vie à trépas, après avoir légué à son neveu une fortune assez ronde, et un chien auquel il était tendrement attaché le neveu, de retour : à Rochefort, s’était hâté d’abandonner une carrière qui lui répugnait, et, en considération dés trois saille livres de rente qui composaient le premier legs du testateur, avait apporté, au second, représenté par Médor, superbe caniche, une tendresse que l’intéressant animal justifiait, d’ailleurs, par ses vertus privées, et une intelligence que Dieu n’accorde pas toujours au noble bipède créé à son image. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe devenu maître de ses actions, avait, sans/cause apparente, changé complètement son ancien genres de vie. Autant jusqu’alors il avait aimé le mouvement, les bruyantes réunions d’amis, autant il semblait rechercher maintenant la solitude et le silence. </p>
        <lb/>
        <p> Etre jeune, être beau ; être riche, avoir été traité par la nature en enfant gâté, pouvoir prétendre à toutes sortes de succès ; dans le mondé, et rester des journées, des semaines entières, claquemuré dans une chambre, seul, avec soir chien, voilà ce que ne comprenaient, aucun de ceux qui avaient connu Cristophe, voilà pourtant ce que Cristophe comprenait parfaitement : Car, dans cette chambre, il avait trouvé tout un monde ; car, de la fenêtre de cette chambre, il lavait entrevu la jeune et suave figure de Marie, et à dater de ce moment une nouvelle existence lui avait été révélée. </p>
        <lb/>
        <p> C’est que s’il était beau, lui, si ses allures étaient élégantes, si son regard était noble, si sa longue chevelure noire encadrait une figure d’un ovale irréprochable, —elle était bien belle aussi avec ses grands yeux bleus, couleur, de ciel, sa taille à tenir, dans une j arretière, ses longs cheveux blonds séparés sur son front comme deux rideaux à demi-ouverts, et se relevant en chignon sur l’albâtre de son cou. </p>
        <lb/>
        <p> De sa fenêtre, Cristophe admirait chaque Jour Marie. </p>
        <lb/>
        <p> De sa fenêtre, Marie lançait chaque... jour quelques œillades à Cristophe, tout en ayant l’air de soigner ses rosiers qui s’étiolaient et baissaient la tète sous cet excès de prévenance. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe et Marie ne s’étaient adressé aucune parole — conversation que la distance eût rendue : assez difficile —, ils ne s’étaient fait aucun geste, mais bien des fois leurs regards s’étaient croisés, et dans ce simple échange de regards, ils s’étaient dit des choses que jamais le geste, ni la parole n’auraient pu traduire. Ils s’étaient compris, grâce à cette espèce d’intuition que l’âme révèle à l’âme, et tous deux faisaient de ces rêves, étranges, de ces rêves dorés du jeune âge, dont il est de bon ton de rire plus tard, mais du bout des lèvres, car on les regrette toujours amèrement du fond du cœur. </p>
        <lb/>
        <p> Cependant ce langage muet ne suffit pas longtemps à Cristophe, et bientôt il ne rêva plus qu’au moyen d’établir entre lui et Marie une intimité plus grande. </p>
        <lb/>
        <p> La chose n’était pas des plus aisées ; mais l’amour ne se rit-il pas de tous les obstacles ? </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE VIII. — De l’utilité des langues étrangères en général, et du langage des fleurs en particulier." type="chapter">
        <p> CHAPITRE VIII. — De l’utilité des langues étrangères en général, et du langage des fleurs en particulier. </p>
        <p> Un homme qui sait trois langues vaut trois hommes, a dit Charles-Quint. </p>
        <lb/>
        <p> Et en effet. Si le style peint tout un homme, la langue peint tout un peuple. Parler la langue d’un peuple, c’est non seulement se faire entendre de ce peuple, mais encore prendre chez lui de véritables lettres de naturalisation. Or au-dessous des pensées absolues communes à tous les pays, se trouvent les pensées relatives qui diffèrent selon les civilisations, selon les climats, selon l’état des arts, des sciences Ou de l’industrie ; donc celui qui connaîtra le plus de langues, sera aussi celui qui aura le plus de ces pensées relatives, celui qui sera amené à considérer chaque objet sous des faces plus nombreuses, celui enfin qui, dans le but qu’il se propose d’atteindre, aura toujours à sa disposition des moyens multiples pour y arriver. </p>
        <lb/>
        <p> En ce sens, le mot de Charles-Quint est parfaitement exact. </p>
        <lb/>
        <p> En ce sens, aussi, Cristophe ne valait pas plus d’un homme. Les langues étrangères si négligées de nos jours, l’étaient encore bien plus à l’époque où se passe cette histoire, et notre héros était bien embarrassé, pour communiquer </p>
        <lb/>
        <p> ses pensées à Marie sans avoir à rédouter les indiscrets. D’ailleurs, eût-il parlé l’Espagnol comme Calderon, l’Italien comme Pellico, l’Anglais comme Byron, l’Allemand comme Goethe, le Slave comme Michiewitz, le Malais et le Siamois comme ne le parlent pas les professeurs du collège de France, le galimathias simple et double comme le parlent fort bien, au contraire, quelques uns de nos littératéurs à la mode, cela ne l’eût guère plus avancé. La fille du père Grossang ne connaissait aucune de ces langues, et quand même elle les eût Connues, comment pouvoir les employer d’une fenêtre à l’autre à moins de se servir d’un porte </p>
        <lb/>
        <p> Ah ! si la Chirographie, la Télégraphie, ou la Téléphonie eussent été inventées, la chose aurait peut-être pu devenir praticable ; mais l’Abbé de l'Épée n’avait pas encore trouvé le moyen de faire entendre les sourds et parler les muets, — Chappe avait bien moins songé encore à faire remuer les grands bras de ses vilaines machines noires, — et Sudre, qui n’était pas encore né ; ne se doutait guère qu’il trouverait plus tard tout Un alphabet dans son cornet à piston. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe était donc bien embarrassé. </p>
        <lb/>
        <p> Cependant, un jour que Marie coquetait comme : d’ordinaire à sa fenêtre, tandis que notre jeûne homme était appuyé plus tristement que jamais sûr la sienne, — le regard de ce dernier, toujours à la piste d’une inspiration, après avoir erré vainement dans les profondeurs du ciel où rien n’avait pu le distraire de ses pensées, ni les franges dorées de blancs nuages flottant comme des îles de duvets dans un océan d’azur, ni les courbes capricieuses d’une bande de martinets criards, s’abaissa machinalement vers la terre, et s’arrêta sur une magnifique tulipe. </p>
        <lb/>
        <p> — Ah ! se dit Cristophe, je brûle comme les pétales de cette fleur, et mon cœur, comme le sien, sera réduit en charbon si ma flamme n’est partagée... </p>
        <lb/>
        <p> Puis, réfléchissant que la tulipe est aussi, dans la Flore des amants, le symbole de l’amour, il s’écria aussitôt </p>
        <lb/>
        <p> — Fou que je suis !... je cherche depuis huit jours un moyen de correspondance, et j’en ai là tous les élémens sous les yeux. </p>
        <lb/>
        <p> Le moyen était en effet tout trouvé pour Cristophe, et point ne lui était besoin de se préoccuper si Marie y était ou non initiée. La femme est née pour l’amour, elle possède un délicieux instinct de tout ce qui s’y rattache, et les fleurs, dans leurs formes, dans leurs couleurs, dans leurs parfums, lui ont bientôt révélé leur charmant langage.. </p>
        <lb/>
        <p> Charmant langage, en vérité, que sait parler tout ce qui est jeune, font ce qui a de la poésie dans le cœur et de chastes croyances dans l’âme ! Langage mystérieux dont l’étude n’a jamais causé ni dégoût ni ennui, — que l’élève comprend mieux que le maître, — dans lequel ceux qui ont aimé se voient bientôt dépassés par ceux qui aiment, comme ceux qui aiment ne tarderont pas à l’être aussi par ceux qui aimeront un jour ! Et, cependant, véritable langage ayant ses règles, sa syntaxe, sa grammaire ; possédant le verbe qu’il conjugue au présent par la fleur fraîche éclose, au futur par la fleur en bouton, au passe par la fleur flétrie ; mais qui, excluant tout témoin indiscret, n’a jamais connu que deux personnes : Je l’aime ... et toi ? </p>
        <lb/>
        <p> Il serait bien à plaindre celui qui n’aurait jamais vu dans les fleurs qu’une végétation plus ou moins luxuriante, qui ne les aurait analysées que dans leurs caractères physiologiques, et ne les aurait divisées en familles et espèces que pour mieux les collectionner entre deux feuilles de papier buvard.. « — Ce n’est pas dans un herbier qu’il faut étudier la fleur morte et décolorée, a. écrit Bernardin de Saint-Pierre, c’est au milieu du gazon où elle a pris racine, et à coté de la source qui la vivifiait. » </p>
        <lb/>
        <p> L’oiseau chante en voyant la fleur s’entr’ouvrir aux premiers rayons du soleil ; le papillon, cette autre fleur qui vole, vient voltiger autour de sa sœur et s’y enivrer de volupté ; l’abeille y butine son miel ; le scarabée au brillant corselet se balance dans son calice, et s’y endort ; comme dans un hamac ; soyeux ; le zéphir la caresse de ses baisers ; lés plus doux ; la rosée des nuits la pare de ses diamants les plus beaux ; — il rie restait plus à l’homme qu’à rêver auprès d’elle.. </p>
        <lb/>
        <p> Quel est celui qui n’a jamais tressailli dans tout son être en respirant les douces senteurs, d’une rose cachée sous un corsage adoré ? Quelle est la jeune fille, hier encore toute folâtre, aujourd’hui déjà toute rêveuse, qui en rencontrant la marguerite des prés, ne s’empresse de l’effeuiller et de dire : Il m’aime... un peu... beaucoup... passionnément... pas du tout ! — et de recommencer ainsi jusqu’au dernier pétale ? </p>
        <lb/>
        <p> Le temps, ce grand démolisseur, continue chaque jour son œuvre de destruction. Les hommes passent, les cités se détruisent, les empires s’écroulent, les traces des civilisations les plus avancées disparaissent sous l’herbe avec les pierres et les ossements ; les langues elles-mêmes, cette partie immatérielle de l’humanité, subissent la loi commune à la matière. Qu’est devenue la langue de Virgile ? elle est morte ! — et la langue d’Homère ? elle est morte ! — et celles de Thèbes aux cent portes, de Babyïone aux jardins suspendus, de Ninive au fleuve ; si rapide ? : elles sont mortes ! — et, remontant toujours, que sont devenues les langues qui se parlaient à Mavalipour, à Kentoky, à Polybothra, et chez tous ces peuples dont le nom même n’est pas arrivé jusqu’à nous ? mortes aussi ! Mais le langage des fleurs, bien plus ancien encore, demeure impérissable malgré la fragilité de ses caractères embaumés et des doux sentimens qu’il exprime, car la nature eu renouvelle chaque année le brillant alphabet, et chaque année, aussi, de non veaux, cœurs s’épanouissent à l’amour pour l’épeler et le lire. </p>
        <lb/>
        <p> — Oui, c’est cela, dit Cristophe, après un rapide examen de son parterre : ces fleurs viendront à mon aide. Je ne pourrai pas les lui envoyer, mais je les placerai sur cette fenêtre, et si elle me comprend et elle me comprendra ! — elle me répondra de la même manière. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe, tout joyeux d’avoir été si bien inspire, voyait déjà en imagination, Marie placer sur sa fenêtre quelque fleur emblématique d’un doux aveu ; toutefois, en tournant son regard vers cette fenêtre bien-année, il ne tarda pas â s’apercevoir que la difficulté qui l’avait arrêté jusqu’alors n’avait fait que changer dé forme. Les yeux de la pensée peuvent devancer le temps et traverser des espaces infinis, mais ceux du corps ont une sphère d’activité d’un rayon malheureusement bien restreint, et les deux fenêtres étaient à une grande distance, à une distance telle que Cristophe, maigre ses ; yeux de vingt ans, s’aperçut de l’impossibilité où il se trouvait de distinguer les dessins semés çà et là sur la robe de Marie. 0r si l’éloignement ; l’empêchait : de distinguer sur la robe de la jeune fille , des fleurs qui paraissaient y être tracées de grandeur ordinaire, la jeune fille ne distinguerait pas davantage les fleurs naturelles qu’il se proposait de prendre pour interprète de son amour : il ne pourrait donc pas lui faire part de ses sentiments, et — partant il ignorerait, si ces sentiments sont ou non partagés. La conclusion était d’une logique désespérante, et Cristophe, transporté pour un moment dans les régions célestes de l’imagination ; se trouva bientôt ramené, d’une manière cruelle sur cette pauvre terre si positive, si désenchantée. </p>
        <lb/>
        <p> Alors il quitta sa fenêtre, alla s’asseoir tristement au fond de sa chambre, consolida ses ; coudes sur ses deux genoux, appuya sa tête dans ses deux mains, et, le regard invariablement fixé sur le même point du plancher, s’écouta souffrir. </p>
        <lb/>
        <p> Il conservait depuis longtemps, déjà, cette position désolée, et l’aurait probablement conservée long-temps encore, lorsqu’un rayon de soleil égaré de sa route, vint tomber à ses pieds et le tirer le sa rêverie. Le rayon fou, après maintes évolutions plus ou moins fantasques, sauta sur un meuble, puis sur un autre, sillonna les murs en tout sens, visita les moindres détails de la chambre, et disparut. Cristophe distraitun instant par ce visiteur importun allait reprendre sa position méditative, lorsque le rayon, à son grand scandale, vint de nouveau tomber à ses pieds, et lui arracher un mouvevement d’impatience. Le rayon se cacha : Cristophele cherchait à droite, il était à gauche, — à gauche, il croyait l’avoir vu se glisser sous le lit, et il le retrouvait en face, inventoriant la : garniture de la cheminée, — il le perdait de vue sur la cheminée, et l’apercevait bientôt au-dessus de sa tête, suspendu à une poutre où il semblait le braver en se jouant des lois de la pesanteur. C’était à agacer les nerfs d’un Allemand, à faire sauter le bouchon d’une bouteille d’eau de fleurs d’oranger. Cristophe n’était pourtant pas au bout de ses peines. Notre singulier visiteur changea d'allure : au lieu de jouera cache-cache : avec lui, il se mit à le poursuivre avec autant d’ardeur qu’il en avait mis à l’éviter jusqu’alors. Comme un enfant mal-appris il tournoya autour de sa chaise, passa et repassa entre ses jambes, monta sur ses genoux, grimpa sur ses épaules, se tint en équilibre sur son nez, et, pour dernière gentillesse, faillit l’aveugler tout-à-fait en venant se jouer dans ses yeux.. Cristophe harcelé, lutine, assassiné, suait à grosses gouttes, et vomissait mille imprécations contre cet ; étrange ennemi qui lassait sa patience à ravir. — D’où venait-il ? Que lui voulait-il ? Par qui était-il dirigé ? — Un coup d ? œil jeté par hasard sur la fenêtre de Marie suffit pour lai donner une réponse à ces trois questions ; : le rayon venait en ligne directe d’une lunette d’approche qu’il aperçut à cette fenêtre ; la lunette d’approche était braquée sur sa chambre pour regarder ce qui s’y passait, et, derrière la lunette, il distingua la figure de la jeune fille curieuse, qui lui parut toute confuse de se voir ainsi prise en flagrant défit d’indiscrétion. </p>
        <lb/>
        <p> A cette découverte inattendue, Cristophe bondit de joie, car il venait d’en pressentir toute l’importance. Il saisit sa longue-vue de mer, et, protégé par un rideau qui le masquait en partie, il se mit à faire l’indiscret à son tour. Cristophe ne s’était pas trompé. Dans les dessins si confus de la robe de Marie, il distinguait maintenant avec la plus grande facilité, de charmants bouquets de lilas si rapprochés par cette illusion d’optique, qu’il lui semblait n’avoir qu’à étendre la main pour les saisir. </p>
        <lb/>
        <p> La distance qui séparait nos deux jeunes gens était complètement effacée, et nul obstacle ne s’opposait plus dorénavant au mode de correspondance rêvé par Cristophe. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE IX. — Une Correspondance au télescope." type="chapter">
        <p> CHAPITRE IX. — Une Correspondance au télescope. </p>
        <p> Le lendemain un bouquet de violettes, de pensées et de bruyère était placé sur la fenêtre de Cristophe, de la manière la plus favorable au rayon visuel de Marie. </p>
        <lb/>
        <p> Traduit en langage ordinaire, ce bouquet disait : </p>
        <lb/>
        <p> — Je pense à vous pour charmer les ennuis de la solitude. </p>
        <lb/>
        <p> La confidence n’était pas des plus osées. Cependant, si peu osée qu’elle fût, le cœur de Cristophe lui avait failli plus d’une fois avant de la faire. Pour bien comprendre cette hésitation si naïve, il faudrait être amoureux comme Cristophe ; or nous nous garderons bien de supposer chez le lecteur un pareil ridicule. Être amoureux !... mais cela est du plus mauvais genre, et tolérable tout au plus chez quelques collégiens ; encore savons-nous-de ces philosophes imberbes qui, s’il les en faut croire, sont cuirassés à toute épreuve contre une pareille faiblesse. Bons jeunes gens qui se figurent bravement ce qu’ils, affirment, et qui seraient bien étonnés si, à propos de leurs illusions soi-disant tombées, on les renvoyait à la fable du Renard el des Raisins. </p>
        <lb/>
        <p> C’est que l’amour, en effet, l’amour véritable loin d’être une faiblesse du cœur est au contraire la marque d’un cœur d’élite. — Aimer c’est être deux et ne faire qu’un ; c’est n’avoir pas une pensée, pas un secret qui ne soient en même temps le secret et la pensée de ce second moi sympathique dans lequel notre individualité s’est absorbée ; c’est remonter d’un saint égoïsmè à deux à l’amour de l’humanité, et partir de l’adoration dé la Créature pour arriver à l'adoration du Créateur. Aimer c’est être bon, humain, généreux, — aimer, c’est Croire Celui qui aime véritablement possède le levier rêvé par Archimède ; ni dangers, ni obstacles, ni sacrifices ne sauraient l’arrêter dans sa route : il aimé, il peut tout — Mais combien peu savent comprendre cet amour, et sont capables des sublimes abnégations qu’il exige ! </p>
        <lb/>
        <p> Aussi, à ce point de vue, nous concevons fort bien qu’on, rèrjousse ordinairement bien loin toute supposition d’amour, non par la crainte du ridicule, mais de peur que l’on ne vît quelque peu de fatuité dans l’aveu que nous en pourrions faire. Dans l’un ou dans l’autre cas, ne profanons pas ce que nous ne saurions com^ prendre, et rappelons-nous que les anciens élevaient dés autels aux Dieux inconnus ! </p>
        <lb/>
        <p> Mais au-dessus de ces hautes régions, accessibles seulement à quelques élus, il est encore bien des manières d’aimer qu’on peut avouer sans honte, et dont il est même permis dé s’enorgueillir. — L’homme dans ce siècle prodigieux a été d’une audace inouïe ; il a reculé ; les limites du possible ; il a pétri la matière :, remanié la création, : supprimé l’enfance par une végétation poussée outre mesure dans les serres ; chaudes d’et l’Université. Laissez, laissez pourtant le bambin refuser une partie de toupie, et vous demander ; ce que cela prouve, en fumant un cigarre : ce qui peut lui paraître moins futile, mais ce qui lui est à coup sûr, très nauséabond. Le bambin deviendra grand ; le germe de l’idéal, un instant étouffé sous cette nature hâtive, ne tardera pas à y éclore, ne fût-ce que pour un ; jour, — et comme la tige de la plante se dirige vers la lumière, sa pensée vainement abaissée sur le froid positivisme du monde se relèvera bientôt vers l’amour, ce soleil de l’âme. Tout ce qui pense, tout ce qui se meut, tout ce qui respire doit passer au moins une fois par cette heure enchantée. La mort peut venir ensuite, nous avons aimé chacun dans les limites de notre nature : notre vie a eu un but, et Dieu est justifié ! </p>
        <lb/>
        <p> Décidément, ne rions pas trop des candides émotions de Cristophe. Si nous aimons, c’est notre frère en amour ; si nous n’aimons pas encore, n’oublions pas dans notre présomption qu’un jour nous aimerons comne lui ; si nous n’aimons plus, hélas ! respectons son présent en considération de notre passé. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe attendit toute la journée une réponse à son bouquet ; nulle réponse ne lui fut faite. Un moment il espéra pourtant : à travers son rideau il avait aperçu la lunette d’approche braquée sur sa fenêtre ; mais la lunette fut retirée aussitôt, et Marie ne donna, plus signe d’existence. </p>
        <lb/>
        <p> Le surlendemain Cristophe remplaça son bouquet par une branche fanée de tournesol qui semblait faire ce reproche à la jeune fille : </p>
        <lb/>
        <p> — Pourquoi vous cacher ? j’aime tant à vous voir ! </p>
        <lb/>
        <p> La jeune fille regarda de nouveau à travers la lunette ; mais, elle ne tint aucun compte du désir qui lui était manifesté, et se rendit, comme la veille, invisible pour tout le reste de la, journée. Le jeune homme n’en fit pas moins succéder à la branche de tournesol une branche de myrte , et il attendit ce qui allait advenir de cette déclaration formelle. </p>
        <lb/>
        <p> — Je vous aime </p>
        <lb/>
        <p> Marie ne parut pas faire plus de cas de la branche de myrte que de celle de tournesol. Alors Cristophe commença à douter. Cependant il ne se tint pas pour battu, et mettant à côté de sa branche de myrte une superbe pyramidale bleue , il se disait tout bas dans son cœur : </p>
        <lb/>
        <p> — Oh ! oui, je vous aime, cl je vous aimerai avec constance ! </p>
        <lb/>
        <p> La fenêtre de Marie se ferma. Pour le :coup, Cristophe fut désespéré, si désespéré qu’il remplaça, sans transition aucune, et de là meilleure foi du monde, ces fleurs d’amour par un myosotis, une branche de cyprès , et quelques fleurs de genévrier ; puis il se retira au fond de sa chambre, et se plongea dans toutes sortes de pensées lugubres. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe ne savait pas qu’il est chez la femme une pudeur instinctive qui la force, le plus souvent, de mentir à la voix de son cœur : elle peut bien quelquefois en secret désirer la défaite, mais il lui faut avant tout les honneurs du combat. Donc Marie, bien qu’elle n’eût pas vu avec déplaisir les avances de Cristophe, n’avait pas pu, n’avait pas dû le lui laisser apercevoir. Et puis la coquetterie de la jeune fille y trouvait encore son compte, car nous ne pensons pas comme ces nouveaux moralistes qui voudraient intervertir les rôles de chaque sexe, et qui disent sérieusement que la femme devrait se donner au lieu de se laisser prendre. Nous croyons au contraire que les désirs ont bien leurs voluptés, et qu’une robe pudique qui fait errer ces désirs dans les régions de l’inconnu, est encore le plus simple et le plus infaillible des stimulans. </p>
        <lb/>
        <p> Cependant notre élève en amour, avait dans son désespoir frappé un coup de maître. Le moyen de résister à un amant désolé qui vient de vous dire : </p>
        <lb/>
        <p> — Ne m’oubliez pas quand j’aurai trouve dans la tombe un dernier refuge ! </p>
        <lb/>
        <p> Et qui le pense peut être comme il le dit ! Il fallait sans retard une réponse à Cristophe, et il fallait, toutefois, que cette réponse n’en parût pas une. Marie eut bientôt trouvé ce qu’elle cherchait dans la paquerette simple , symbole de l’innocence. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe, tout désespéré qu’il était, n’en comptait pas moins sur le cri de désespoir qu’il Tenait de jeter, et n’avait pu résister longtemps à l’attraction toute puissante de sa fenêtre. Il était donc revenu se cacher derrière son rideau, et de là il avait tout vu. « Une fleur ! s’écria-t-il, en saisissant sa longue-vue, — voyons, que me dit-elle ? » </p>
        <lb/>
        <p> — Je ne sais ce que vous me voulez. </p>
        <lb/>
        <p> — Que vous m’aimiez ! pensa Cristophe qui renaissait à la vie. </p>
        <lb/>
        <p> Et il répliqua à là pâquerette simple, par la grande marguerite des prés. </p>
        <lb/>
        <p> La demande était positive. Mais une jeune fille est-elle jamais embarrassée" en pareille circonstance ? En fait d’aplomb et de sang-froid elle en remontrerait au diplomate le plus retors, et la rusée, à l’aide d’un paroi blanc , ne tarda pas à répondre : </p>
        <lb/>
        <p> — Mon cœur sommeille. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe se permit bien d’en douter un peu. Cependant il n’en cueillit pas moins une ornithogale dont la corolle paresseuse avait oublié de s’éveiller avec ses sœurs, cacha parmi ses feuilles un charmant narcisse, et se demanda ; ce que Marie allait répondre à cette réflexion : </p>
        <lb/>
        <p> — La presse du cœur sert souvent à voiler notre égoïsme. </p>
        <lb/>
        <p> Marie ne jugea pas convenable de répondre. Cristophe sentit qu’il se fourvoyait, et qu’il fallait au plus tôt revenir clans la route abandonnée. Il se proposa donc de dire à là jeune fille, </p>
        <lb/>
        <p> — Sans vous je ne pourrais vivre. </p>
        <lb/>
        <p> Mais son parterre était fort peu varié, et il ne put trouver aucune fleur pour symboliser sa pensée, Il aurait bien cueilli quelques feuilles d’un lierre grimpant le long du mur qui le séparait de la maison du père Grossang ; mais le lierre est moins l’emblème de l’amour que celui de l’amitié qui survit même au trépas de ceux auxquels nous nous sommes attachés, et Cristophe ne voulait plus laisser à Marie aucun moyen de fuser avec lui. Il voulait l’amener forcément à une réponse catégorique, et, puisqu’il s’agissait d’amour, il devait bien se garder de lui laisser ouverte une issue dans la camp retranché de l’amitié, </p>
        <lb/>
        <p> Heureusement Cristophe se rappela une orobanche singulière qui n’a ni racines, ni feuilles, et qui tiré toute sa nourriture des racines du genêt à balai. Il se souvint que rien ne peut remplacer, pour cette jolie plante, l’arbuste sur lequel elle vit : son union avec le genêt est indissoluble ; la séparer, du genêt c’est la faire périr ; semer ses graines partout : ailleurs que sur la racine du genêt c’est vouloir les empêcher de germer — et il se dit que l’orohanche qui n’est pas cultivée et qui n’est pas susceptible de l’être, représentait on ne peut mieux sa pensée. </p>
        <lb/>
        <p> Le lendemain Cristophe battit donc la campagne jusqu’à ce qu’il eût trouvé cet étrange végétal, et une fois qu’il en fut possesseur, il se rendit au plus vite dans sa chambre pour provoquer chez Marie une réponse que suivant lui, elle devait traduire au pis-aller par une branche d’aubépine , l’image de l’espérance. </p>
        <lb/>
        <p> De sa cachette, Cristophe suivait tout anxieux les moindres mouvements de Marie. Il la vit, prendre la lunette d’approche et la mettre au point ; mais — ô douleur ! — à peine la lunette fut-elle braquée sur l’endroit accoutumé qu’elle échappa des mains peu exercées qui là tenaient, et se brisa eh tombant. Marîe poussa un cri et descendit, en toute hâte. Cristophe dont le cœur battait avec violence un instant auparavant, devint d’une pâleur extrême ; et quand il vit la jeune fille : revenir tristement avec les débris de la lunette malencontreuse, ses jambes se dérobèrent sous lui, et il fut obligé de s’asseoir. </p>
        <lb/>
        <p> Ainsi fut fâcheusement arrêtée dès son début, cette correspondance d’espèce toute nouvelle. A coup sûr le lecteur y avait rêvé un tout autre dénouement ; mais les événements réels de la vie ne se coordonnent pas tout-à-fait dans la nature comme dans les pages de nos romanciers. Rien ne commence, rien ne finit, rien n’est parfaitement encadré dans ce monde ; et cependant, malgré cela, nous ne croyons pas devoir nous permettre de rien ajouter, retrancher ou modifier aux faits que nous nous sommes proposé de raconter ; : l’art qui corrige, c’est souvent : l’art qui gâte. Que le lecteur donc s’incline devant l’obstacle qui vient d’interromprei d’une manière si inopinée, les relations de nos deux jeunes gens. Mais s’il ne doit point compter sur notre providence pour les rapprocher l’un de l’autre — si tant est qu’ils doivent se rapprocher un jour — qu’il compte au moins sur Cristophe qui vient dé se relever plus courageux que jamais, et dont l’esprit est déjà à la recherche de nouveaux expédients. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE X. — La ligne droite est le plus court chemin d’un point à un autre." type="chapter">
        <p> CHAPITRE X. — La ligne droite est le plus court chemin d’un point à un autre. </p>
        <p> Cristophe s’arrêta bientôt à un nouvel expédient, — si toutefois le mot expédient est applicable dans l’espèce. </p>
        <lb/>
        <p> Nous pourrions le donner sans crainte à deviner en dix, en cent, en mille, si le sérieux de notre sujet nous permettait le moins du monde une excursion dans le domaine de la charade ou du logogriphe, car, c’était bien l’expédient — nous nous passons définitivement le terme — le plus singulier, le plus original, le plus drolatique, et en même temps le plus naturel qui se puisse imaginer. </p>
        <lb/>
        <p> Malgré la tension continuelle de son esprit, " ou plutôt à cause de cette tension continuelle vers un but unique, Cristophe n’avait pas été quelquefois sans descendre en lui-même, et se soumettre à un rigoureux examen. En réfléchissant sur la nature des sentiments qui l’agitaient, en reconnaissant que son amour pour Marie n’était pas un de ces amours vulgaires qu’un jour voit naître et qu’un jour voit mourir, il avait été pris soudain d’un scrupule étrange. Il s’était dit que sa conduite avait jusqu’alors manqué de franchise, et que celui qui se cache sans y être obligé s’expose toujours à faire suspecter ses intentions. Il s’était dit encore que c’était mal à lui d’entraîner dans la voie détournée qu’il avait prise — voie bien innocente sans doute, mais en dehors des convenances reçues — la jeune fille dont la douce image était à jamais inséparable de ses rêves d’avenir. Il s’était dit enfin que la femme de César ne doit pas même être soupçonnée. Et il n’avait trouvé rien de mieux à faire, pour mettre sa conscience en repos, que d’avoir un entretien avec le père Grossang. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe était singulièrement primitif ! </p>
        <lb/>
        <p> Il va sans dire aussi que les aphorismes suivants n’étaient pas encore acquis à la science philosophique : </p>
        <lb/>
        <p> Le mariage c’est l’éteignoir de l’amour. </p>
        <lb/>
        <p> BALZAC </p>
        <lb/>
        <p> L’amour est une fièvre cérébrale qui résiste parfois aux antiphlogisliques les plus puissans : le mariage, seul, excepté. BROUSSAIS. </p>
        <lb/>
        <p> Le mariage est né de l’amour, comme le vinaigredu vin. </p>
        <lb/>
        <p> BYRON. </p>
        <lb/>
        <p> Les amants malheureux ne connaissent rien de plus terrible que le mot JAMAIS ! — les maris en connaissent un bien plus terrible encore c’est le mot TOUJOURS ! </p>
        <lb/>
        <p> VATOUT </p>
        <lb/>
        <p> Le mariage c’est la liberté </p>
        <lb/>
        <p> UNE JEUNE FILLE. </p>
        <lb/>
        <p> Le mariage c’est la galère à vie ; et encore un galérien a-t-il pour lui la chance de la clémence royale ! </p>
        <lb/>
        <p> UN VIEUX MARI. </p>
        <lb/>
        <p> Il est bien vrai que Socrate, qui, comme chacun le sait du reste, était un juge fort compétent en pareille matière, avait avancé il y a déjà bien longtemps cette opinion fort peu flatteuse pour la plus belle moitié du genre humain : </p>
        <lb/>
        <p> Le mariage est un jeu de hasard représenté par un sac contenant quatre-vingt-dix-neuf serpents, et une anguille : il y en a qui espèrent atteindre l’anguille ! </p>
        <lb/>
        <p> Mais il suffit de placer en regard de cette opinion celle d’un de nos écrivains humanitaires sur le même sujet — de G. Sand, — pour voir, d’un seul coup d’œil, combien nous avons marché depuis le grand philosophe Athénien. </p>
        <lb/>
        <p> Le mariage, c’est la légalité dans le viol quand ce n’est pas : l’hypocrisie dans la prostitution. </p>
        <lb/>
        <p> Mais en 1787 nous étions encore bien arriérés, et si l’on tient compte de la différence des époques, on comprendra peut-être la détermination extrême de Cristophe d’aller demander franchement au père de Marie l’entrée de sa maison. </p>
        <lb/>
        <p> Malheureusement les amoureux ne se doutent jamais qu’en amour, comme en toute autre </p>
        <lb/>
        <p> chose, la proposition que nous avons placée en tête de ce chapitre est une vérité axiômatique. Au lieu de se rendre en route directe chez le bonhomme Grossang, Cristophe alla l’attendre au Café des Amis ; au lieu de l’aborder ouvertement, il crut le prendre par son faible en lui proposant une partie de billard. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe se perdait sans retour. </p>
      </div>
      <div title=" Chapitre XI. — Le Café des amis." type="chapter">
        <p> XI. — Le Café des amis. </p>
        <p> Il y a loin des cafés de nos jours, aux établissements de ce genre que l’on voyait à Rochefort, il y a une cinquantaine d’années ; et le Café-Français, le Café de l’Europe, le Café de la Marine sont de véritables palais en comparaison du modeste Café des Amis en vogue à la fin du dernier siècle. Nos pères n’y mettaient pas tant de façons, et ils n’en étaient pas moins : sages : chez eux le superflu ne, venait jamais qu’après le nécessaire, — leurs habits étaient moins fins, mais leurs bourses étaient plus pleines, et s’ils, se faisaient servir avec moins de luxe cette divine liqueur qui, en dépit de Mme de Sévigné, n’a pas plus passé que Racine, la divine liqueur sous un prix : plus modique n’en contenait pas moins d’arôme. </p>
        <lb/>
        <p> Les siècles se suivent et ne se ressemblent pas. </p>
        <lb/>
        <p> Cependant, comme il ne s’agit nullement icî de préconiser le passé au détriment du présent, laissons dormir en paix le dix-huitième siècle avec ses mœurs si simples et si patriarchales, laissons s’agiter le siècle qui nous a vus naître avec sa vie décousue et son immense besoin d’ostentation, et hâtons-nous de : faire pénétrer le lecteur dans le Café des Amis, où nous devons le ramener une seconde fois pour assister au dénouement ;, de cette histoire.. </p>
        <lb/>
        <p> L’établissement n’a qu’une seule salle. Un : billard, dont les blouses sont ouvertes sur une rigole inclinée qui amène la bille au joueur, en occupe le milieu ; — des tables sont disposées dans les coins pour les habitués qui préfèrent le jeu de la brisque borgne au calcul des angles d’incidence et de réflexion ; — le s murs sont tapissés de quelques caricaturés enluminées dues aux Gavarnis de l’époque ; — un buffet en guise de comptoir, ou trône chaque soir le chef de céans, est placé entre les deux fenêtres ; — et le tout est éclairé par la piètre lumière de quatre chandelles qui se mirent dans des réflecteurs de fer-blanc : car Quinquet, ce nouveau Josué, dont le nom brille aussi par son absence :dans les biographies que nous avons consultéés, n’avait pas encore, lui non plus, opéré une révolution dans notre classique mode d’éclairage. </p>
        <lb/>
        <p> Les habitués, quoique nombreux, avaient faute d’alimens, laissé tomber la ; conversation un instant générale, lorsque Cristophe qui venait d’acheversa tasse —la demi-tasse date du Directoire — dit au père Grossang qui venait également d’achever la sienne : </p>
        <lb/>
        <p> — Voulez-vous, Monsieur, me faire l’honneur de jouer avec moi une partie ? </p>
        <lb/>
        <p> — De billard ? répondit aussitôt le père Grossang dont le regard de chat caressait depuis Iong-tems le tapis vert avec amour. </p>
        <lb/>
        <p> — De billard, reprit l’imprudent jeune homme. </p>
        <lb/>
        <p> — Deux, trois, quatre, toute une série si vous voulez, mon cher Monsieur Cristophe. </p>
        <lb/>
        <p> — Vous m’en voyez enchanté, ajouta celui-ci, car depuis bien longtemps je désirais me mesurer avec vous. </p>
        <lb/>
        <p> — Eh bien, je vais vous fournir ce plaisir là de confiance , continua son terrible adversaire qui déjà arrangeait carrément le bout de sa queue avec un morceau de peau de chien de mer. — À propos, combien voalez-vous de points pour cela ? </p>
        <lb/>
        <p> — Mais, reprit Christophe, si vous pensez que douze points sur vingt-quatre ne sont pas trop pour rendre les chances égales.... </p>
        <lb/>
        <p> — La moitié de la marque ! s’écria le père Grossang. Ah ! c’est trop, en effet... c’est trop de présomption de votre part ; et, pour vous en guérir, il m’est avis que si ma queue ne casse pas je vais vous donner une petite leçon dont vous garderez souvenir. </p>
        <lb/>
        <p> Et, ce disant, un sourire dédaigneux courut sur tous ses traits, ses deux petits yeux enfoncés dans leur orbite brillèrent soudain comme une veilleuse qui se ranime, au fond d’un verre, sa bouche se contracta orgueilleusement, et ses narinesse dilatèrent outre mesure. Un moment il y eut dans toute sa personne de l’homme et du chat-tigre, comme dans l’Appollon Bythien il y a de l’homme et du Dieu. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang commença la partie en bloquantla rouge ; à l’un des coins du billard. </p>
        <lb/>
        <p> Proposer une partie au vieux joueur en ne lui demandant que moitié des points de la partie, était une chose inouïe dans les fastes du Café des Amis. Les habitués n’eurent donc rien de plus pressé que de faire galerie ; mais ils s’étaient attendus à une partie chaudement disputée, et ils furent on ne peut plus trompés dans leur attente, Cristophe, soit émotion, soit qu’il fût en effet de lapins grande faiblesse, ne se défendit même pas : sur quatre coups de queue qu’il donna, il fit quatre manque de touche, gêné qu’il était par la position de sa bille, traîtreusement collée sous bande, — tandis que le père Grossang qui n’avait pas tardé à se ménager une enfilade, finit sa partie en un clin d’œil, et sans laisser prendre une seule marque à son adversaire. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang avait promis une leçon à Cristophe, il voulut qu’elle fût complète. </p>
        <lb/>
        <p> Il était d’usage, alors, de faire passer sous le billard toute personne assez maladroite pour se laisser gagner d’une manière aussi complète. L’irascible vieillard fut impitoyable, et l’infortuné jeune homme, s’inclinant devant l’usage, dut passer sous les fourches-caudines à la grande risée de tous les spectateurs. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe qui s’était rendu au Café des Amis avec dé riantes pensées au cœur, en sortait maintenant désespéré, car il venait d’y être ridiculisé d’une manière affreuse, et par qui encore ? par un homme qui ne jugeait ses semblables qu’au point de vue du billard ! Il sentait qu’en perdant Fèstihie dû père’Grossang ; qu’en se déshonorant à ses yeux y il venait d’ajourner à bien longtemps, à toujours peut-être, tout rapprochement avec sa fille. Donc, mécontent de lui, mécontent des autres, à son entrée chez lui il reçut d’une façon fort peu parlementaire, les caresses empressées de son-chien qu’il eût au contraire provoquées en toute autre circonstance, et, s’accoudant sur un meuble, se mit à réfléchir douloureusement à tous, ses beaux projets, renversés, à tous ses riches châteaux en Espagne détruits. Mais l’amour qui ne nous inspire, jamais mieux que dans les positions extrêmes : vint tout-à-coup lui faire trouver une branche inespérée de salut, au moment où il se perdait dans les abîmes de sa pensée, — et cela au moyen du pauvre caniche accroupi piteusement à l’écart, et épiant sur la figure de son maître un instant plus opportun pour lui renouveler ses caresses. </p>
        <lb/>
        <p> — Parbleu, mon brave Médor, dit Gristophe en l’appelant, et le flattant, j’avais grand tort de te repousser d’une telle manière, car il me vient à l’idée que je puis écrire une lettre à Marie, et que tu es assez intelligent pour en être le porteur. </p>
        <lb/>
        <p> Médor remua vivement la queue, et fit entendre deux ou trois grognements de joie en guise d’assentiment. </p>
        <lb/>
        <p> Le fruit ne conserve pas toujours son duvet, la fleur son parfum, l’àme sa candeur, — et quelques heures ont déjà suffi pour apaiser tous </p>
        <lb/>
        <p> les scrupules de Gristophe, </p>
        <lb/>
        <p> Mais que celui-là seul qui est sans péché, se permette de lui jeter la première pierre. </p>
      </div>
      <div title="Chapitre XII — Une Cause célèbre et ce qui en est résulté." type="chapter">
        <p> XII — Une Cause célèbre et ce qui en est résulté. </p>
        <p> Depuis qu’il y a des chiens et des chats, c’est » à-dire depuis que le monde est monde, les chiens amis de l’homme, et les chats commensaux du logis, au lieu de vivre en bonne intelligence, n’ont au contraire vécu qu’à crocs et à griffes, en se disputant le pas dans notre société. Les chiens comme les chats prétendent avoir seuls des droits exclusifs à leur admission dans notre intérieur : et ceux-ci veulent renvoyer impitoyablement ceux-là se coucher dans leurs loges, tandis que les premiers à leur tour prétendent reléguer les derniers sur leurs gouttières. Que de luttes sourdes, que de divisions intestines ces prétentions toujours vivaces n’ont-elles pas amenées dans nos demeures ? Que de jours sans repos et de nuits sans sommeil lie leur avons nous pas dus ? surtout quand la maison se divisant en deux camps : qui pour le lévrier de Monsieur, qui pour l’angora de Madame, la guerre civile vient par ricochet éclater jusques au sein de nos familles ! </p>
        <lb/>
        <p> Il arriva cependant que la race canine et la race féline s’entendirent un jour pour vider ce différent agité durant tant de siècles, et qu’ils convinrent d’en appeler au tribunal du maître de l’Olympe. </p>
        <lb/>
        <p> Les plaidoiries se prolongeaient, depuis plusieurs jours, et les avocats à la fois défendeurs et demandeurs avaient déployé tant d’éloquence, avaient fait preuve de tant d’érudition, que Jupiter embrouillé dans cette procédure comme dans un dédale inextricable, était sur le point de renvoyer les parties dos à dos. Néanmoins les deux péroraisons vinrent remettre un peu d’ordre dans le chaos de ses idées ; et ce fut envain qu’un vieux matou miaula insidieusement qu’ils étaient la pierre fondamentale de la société, que sans eux les souris la feraient crouler par sa base, — sa voix fut complètement étouffée par les aboiemens d’un, jeune roquet qui, n’écoutant que son courage, se jeta bravement tète baissée au milieu du danger. Celui-ci sut mêler habilement le sacré au profane ; il entassa preuves par-dessus preuves : les chiens de Montargis d’alors sur lès Munito de la même époque, les Munito sur les Méra mythologiques, et plaçant toujours Ossa sur Pélion, et Pélion sur Ossa, en arriva à rappeler que les droits de ses frères étaient écrits dans les deux monumens les plus anciens et les plus impérissables de l’esprit humain la bible sacrés et la bible profane. Moïse et Homère ! — et que, en définitive, il suffisait pour répondre à ses ennemis d’une manière victorieuse, de leur, montrer comme titres de noblesse d’un côté le chien de l’aveugle Tobie, de l’autre le chien du prudent Ulysse. </p>
        <lb/>
        <p> Après de tels argumens la question ne pouvait plus rester, indécise. Les chats se virent purement et simplement déboutés de leurs prétentions, et le papier contenant la notification qui devait en être faite à leurs mandataires, fut confié à l’un des avocats de la partie adverse, et attaché à sa queue afin de ne point entraver sa course. Le messager partit comme un éclair, traversant tout en ligne droite, rivières, fossés et buissons, mais ? — hélas ! — en traversant buissons, fossés et rivières, le papier précieux fut perdu. </p>
        <lb/>
        <p> La position respective des chiens et des chats reste donc encore la même, car ceux-ci nient formellement une condamnation qu’on ne peut </p>
        <lb/>
        <p> appuyer d’aucune pièce ; mais ceux-là espèrent toujours que l’arrêt victorieux leur sera rapporté, et c’est à cause de cela — n’en déplaise à Phèdre le Fabuliste, Livre III, Fable V — que chacun d’eux. </p>
        <lb/>
        <p> Novum venire qui videt, ad culum olfacit. </p>
        <lb/>
        <p> C’est aussi depuis ce temps-là que les chiens semblent toujours affairés à la recherche de quelque objet perdu, — qu’ils ne sauraient passer devant un arbre, une borne, un coin de rué, sans y laisser une trace de leur passage, pour indiquer que cette route a déjà été explorée, — et que ceux amenés par le hasard dans les mêmes endroits, s’empressent par un excès de prudence d’ajouter indications sur indications à l’arbre, à la borne, au coin de rue où ont déjà passé leurs devanciers, afin d’éviter des recherches inutiles à ceux qu’ils peuvent devancer à leur tour. </p>
        <lb/>
        <p> Il paraîtrait toutefois que notre siècle éminemment moral est sur le point de mettre un terme à ce statu quo si incongru. La pudeur publique trop longtemps alarmée recevrait enfin satisfaction, et le Gouvernement serait sur le point de présenter aux chambres une loi qui reconnaîtrait le droit de cité, moyennant impôt, aux intéressants quadrupèdes dont les immenses variétés ont défié la nomenclature de. Buffon. — Une fois cette nouvelle classe de citoyens en possession des privilèges et prérogatives attachés à la cote personnelle la patente, l’élection, l’éligibilité et la patrouille nationale, on comprend que les pauvres parias aux ongles rétractiles n’auront plus qu’à se bien tenir, et à faire patte de velours. </p>
        <lb/>
        <p> Ces deux points de physiologie transcendante, chez la gent canine, étant parfaitement expliqués, nous croyons pouvoir parler maintenant des dangers que courut Médor dans son emploi de facteur, et de l’heureuse manière dont il les évita. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XIII. — Une boulette qui en fit faire une autre." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XIII. — Une boulette qui en fit faire une autre. </p>
        <p> Médor malgré son éducation distinguée, malgré le profond sentiment des contenances dans lequel il avait été élevé, était chien avant tout. C’est dire qu’il ne se rendait jamais de la rue des Trois-Maures dans la rue Martrou, soit en passant par celle de Saint-Louis soit en passant par celle des Vermandois, sans obéir aux habitudes communes à son espèce. Lui aussi allait à la découverte du fameux arrêt. Médor tout dépité n’y faisait rien autre chose que perdre son temps, et chaque jour, en se glissant chez Marie, il passait son dépit sur un superbe chat, excellent chasseur, auquel le père Grossang était attaché autant que le pouvaient permettre les deux amours. qui partageaient sa vie. </p>
        <lb/>
        <p> Chaque jour, par conséquent, amenait entre les deux ennemis une lutte de plus en plus acharnée. Le chien bondissait furieux sur le chat et lui appuyait sa large patte sur l’échiné pour le clouer au plancher ; le chat crachait au museau du chien et le souffletait. Alors dents et griffes d’entrer en jeu, — et puis des aboiemens et des miaulemens à se croire en plein sabbat. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang tiré en sursaut d’une rèverie où il se voyait ajustant un coup de sept , ou bien se promenant avec sa fille sur le rempart nouvelle ment planté d’ormeaux, chassait bien le caniche perturbateur. Mais le lendemain le caniche revenait encore, et le père de Marie ne comprenait plus rien à la présence de ce gros chien noir qui pénétrait chez lui de vive force en dépit des coups de canne dont on le gratifiait. Naturellement il allait chercher bien loin las causes d’une persistance que le plus léger examen n’eût pas tardé à lui faire découvrir ; et comme il était superstitieux, ce qu’il né comprenait pas ne tarda pas à revêtir dans son imagination des formes fantastiques il commença à s’effrayer sérieusement de ce visiteur importun. </p>
        <lb/>
        <p> Un jour cependant, Médor ayant poussé l’impudence jusqu’à endommager gravement la fourrure, et même l’épiderme de soja ennemi, le père Grossang fit taire ses terreurs superstitieuses il se boutonna héroïquement dans une philosophie sceptique, et jeta sur le seuil de sa porte, à celui qui depuis huit jours lui faisait perdre le boire, le manger et le sommeil, une boulette empoisonnée, préparée sournoisement dès la veille. </p>
        <lb/>
        <p> Médor avec un flair exquis devina l’atroce guet-à-pens, et il s’apprêtait à passer outre, lorsque — sur certaines indications dont nous avons déjà parlé — il changea, d’idée, déshonora la boulette et s’enfuit aussitôt à toutes pattes. </p>
        <lb/>
        <p> Une heure après, le chat victime de sa gourmandise mourait dans d’horribles convulsions. </p>
        <lb/>
        <p> A la vue du pauvre matou agonisant et de la boulette absente, le père Grossang poussa un juron si énergique que sa perruque en trembla jusque dans ses racines. Il oublia complètement le Café des Amis, et passa toute sa soirée à mettre en état un vieux pistolet d’abordage dont — il se proposait bien de se-servir le lendemain. </p>
        <lb/>
        <p> Médor ne retourna ni le lendemain ni les jours suivants. </p>
        <lb/>
        <p> Et comme la Commune faisait alors publier un arrêté contre les chiens errants, comme des assommeurs publics, selon l’usage du temps, s’étaient mis à l’œuvre aussitôt la publication du dit arrêté, le père Grossang crut s’expliquer parfaitement cette absence, et rendit in petto des actions de grâce aux assommeurs publics qui l’avaient si à propos débarrassé de son, terrible cauchemar. </p>
        <lb/>
        <p> Avant de passer à un autre chapitre, nous pensons qu’il est convenable de rassurer le lecteur sur le sort de notre brave Médor. L’intéressant caniche ne devait pas mourir de la mort ignoble rêvée par le père Grossang, et nous le verrons encore concourir pour sa part au ter « Me dénouement de cette histoire malheureusement trop véridique. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XIV. — Petit Secrétaire des Amans, à l’usage de ceux qui veulent commencer une intrigue." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XIV. — Petit Secrétaire des Amans, à l’usage de ceux qui veulent commencer une intrigue. </p>
        <p> Nous avions cru complètement perdues les lettres de Cristophe à Marie, et comme ces lettres sont nécessaires pour l’intelligence des chapitres qui les suivront, nous avions employé toute notre Imaginative à suppléer à leur perte et à donner le change au lecteur, </p>
        <p> A cet effet nous avions déjà composé toute une correspondance, avec assaisonnement complet de préliminaires, commentaires, et réflexions qui devaient, selon nous, produire le plus grand effet, mais un heureux hasard ayant fait tomber dans nos mains la véritable correspondance de notre héros, nous avons déchiré aussitôt, sans hésitation aucune, les lettres apocryphes qui devaient la remplacer, et nous nous sommes empressé d’accepter une collaboration dont nous avions désespéré tout d’abord. </p>
        <lb/>
        <p> Nous allons donc quitter pendant quelques instants la plume de l’historien pour prendre celle du copiste. </p>
        <lb/>
        <p> Suum cuique ! </p>
        <lb/>
        <p> Voici cette correspondance : </p>
        <lb/>
        <p> Première Lettre. </p>
        <lb/>
        <p> Lundi, 15 Août. </p>
        <lb/>
        <p> Mademoiselle, </p>
        <lb/>
        <p> Vous êtes jeune, vous êtes belle, et je vous aime ! </p>
        <lb/>
        <p> Les positions exceptionnelles justifient les démarches hardies. Quoique près voisins l’un de l’autre, bien des obstacles nous séparent, et je n’ai pas le choix dans les moyens de vous faire connaître mes sentiments. Me pardonnerez-vous la hardiesse que je prends de vous écrire, de vous dire que vous êtes pour moi L’objet d’une admiration qui va toujours croissant, et d’un amour qui ne s’éteindra qu’avec ma vie. </p>
        <lb/>
        <p> — Je ne demande rien, je n’espère rien. </p>
        <lb/>
        <p> Seulement, en échange de tant d’admiration et de tant d’amour, je ne vous adresserai qu’une prière soyez assez bonne pour consentir à me lire quelquefois. </p>
        <lb/>
        <p> Ma prière se borne à bien peu de chose, vous le voyez, — et cependant ce peu de chose s’il était exaucé me ferait tressaillir de bonheur. C’est que dorénavant j’aurais une part dans vos pensées ; c’est qu’en vous communiquant quelques unes des pages secrètes de mon cœur, en vous disant mes joies et mes peines, je ne serais plus pour vous un étranger, et mon existence aurait enfin un but : celui de vous être à tout jamais consacrée. </p>
        <lb/>
        <p> Exaucerez-vous ma prière ? </p>
        <lb/>
        <p> CRISTOPHE. </p>
        <lb/>
        <p> Deuxième Lettre. </p>
        <lb/>
        <p> Mardi, 16 Août. </p>
        <lb/>
        <p> Mademoiselle, </p>
        <lb/>
        <p> La lettre que j’ai osé vous adresser hier, serait anéantie aujourd’hui si cette lettre était encore en ma possession. </p>
        <lb/>
        <p> Non qu’à votre seule vue ma tête soit moins en feu, et mon cœur plus calme dans ma poitrine, — car bien plutôt s’il était possible à mon adoration pour vous d’être plus grande encore, ce serait dans l’excès même de ma passion pour vous que je trouverais la raison nécessaire pour vous épargner jusqu’à l’ombre d’un chagrin. </p>
        <lb/>
        <p> Maintenant il est trop tard pour revenir sur mes pas, et cette lettre vous l’avez lue. </p>
        <lb/>
        <p> Si j’ai été coupable vous pourrez me pardonner mais je ne m’absoudrai point, moi, d’une faute qu’un respectueux silence de toute ma vie ne saura jamais effacer. </p>
        <lb/>
        <p> Si au contraire vous avez usé pour moi d’indulgence, si vous avez écouté favorablement ma prière — ce dont je serai averti par une fleur oubliée sur votre fenêtre — soyez en bénie ! Vous aurez ouvert devant mes pas toute une route de félicités, et je saurai m’en rendre digne </p>
        <lb/>
        <p> Car je vous aime ! </p>
        <lb/>
        <p> CRISTOPHE. </p>
        <lb/>
        <p> Troisième Lettre. </p>
        <lb/>
        <p> Mercredi, 17 Août. </p>
        <lb/>
        <p> Mademoiselle, </p>
        <lb/>
        <p> Il faisait nuit hier, et j’espérais, encore, Ce matin, bien avant le jour, j’étais déjà à attendre. </p>
        <lb/>
        <p> Attente vaine ! Espérance déçue ! Ce signal qui eût été si doux à mon cœur, vous1, n’avez pas jugé convenable de me le faire. Je respecte votre volonté, et ne vous ferai entendre aucune plainte. — Depuis quelques jours je m’étais surpris à former de doux rêves d’avenir... ce n’étaient que des rêves, et aujourd’hui je les expié bien cruellement, Pauvre fou que j’étais ! pauvre fou qui croyais que l’on arrivait au cœur d’une femme par la loyauté et la franchise, — qui croyais que la noblesse des sentimens avaient tôt ou tard une récompense ! Pourtant en tout cela, croyez-le bien, Mademoiselle, c’est moi seul, que j’accuse, et Je vous rends grâce au contraire de toutes les forces de mon âme, des quelques gouttes de rosée que vous avez répandues sur mon chemin en me permettant votre muette contemplation. — Aujourd’hui tout est fini, et notre route se bifurque à jamais. Aussi bien j’ai trop de dignité : dans te caractère pour vouloir obtenir par l’importunité, ce que j’eusse été si flatté de devoir à un sentiment plus doux. </p>
        <lb/>
        <p> Adieu donc, Mademoiselle. Trouvez s’il se peut un cœur qui vous aime comme le mien, et qui vous rende heureuse de tout le bonheur qui me manqué et que vous méritez.. </p>
        <lb/>
        <p> Adieu ! </p>
        <lb/>
        <p> CRISTOPHE. </p>
        <lb/>
        <p> Quatrième Lettre. </p>
        <lb/>
        <p> Jeudi, 18 Août. </p>
        <lb/>
        <p> Mademoiselle, </p>
        <lb/>
        <p> Avant de commencer cette lettre, je sens le besoin de vous crier deux fois merci ! — merci pour avoir bien voulu me pardonner mes doutes ! — merci pour avoir fait plus encore, car vous avez exaucé ma prière ! </p>
        <lb/>
        <p> Que vous dirai-je, que vous écrirai-je de la joie qui inonde tout mon être ? La plume est impuissante à peindre ce que l’esprit ne saurait coordonner ; et je ne sais qu’une chose après des sensations si grandes : c’est que l’on ne meurt pas de bonheur puisque j’existe encore. On plutôt je n’existais pas alors. Je, croyais que mon amour pour vous avait dépassé tontes limites, et je m’aperçois que je ne vous aime véritablement que depuis hier. Depuis hier je suis né à une autre vie, et votre image adorée en s’incarnant à tout jamais dans mes souvenirs m’a révélé tout un nouveau monde de pensées. Je vous vois, je vous parle, je vous entends, je presse votre blanche main dans les deux miennes, mon regard se ferme sous l’éclat de vos grands yeux, et votre bouche murmure à mon oreille un mot qu’elle entend pour la première fois ! — mot mystérieux qui a repeuplé tout, à-coup les solitudes de mon cœur, — fleur d’amour jetée au milieu des ronces du chemin, et que je tremble de voir se faner avant le temps... </p>
        <lb/>
        <p> Si c’est un rêve, ô mon Dieu, que ce rêve soit éternel ! </p>
        <lb/>
        <p> Si je dois me réveiller un jour, ô mon Dieu, faites-moi mourir au réveil ! </p>
        <lb/>
        <p> CRISTOPHE. </p>
        <lb/>
        <p> Cinquième Lettre. </p>
        <lb/>
        <p> Vendredi, 19 Août, </p>
        <lb/>
        <p> Vous attirez à vous tous les cœurs, ô Marie !  Chez vous, à la beauté, la bonté se marie :  Votre corps est parfait, et reçut pour appui  Une âme aussi parfaite, aussi vierge que lui.  A travers votre front jamais l’ennui ne perce ;  Toujours sur votre lèvre un sourire se berce ;  L’amour et la pudeur brillent dans votre œil bleu.  Et celui qui vous voit, voit un ange de Dieu !  Chacun de tous vos pas d’une grâce est suivie ;  Vous avez dans la voix toute une mélodie,  Tout un rêve du ciel dans votre, seul regard... OMarie, ici-bas, c’est descendre, trop tard !  Tout se meurt, tout est mort sur cette triste terre :  Le doute, ardent Simoun, d’un souffle délétère,  Sur sa tige au matin vient faner toute fleur,  Rien de chaud, rien d’ardent ne bat plus dans le cœur. OMarie ! autrefois pourquoi n’être pas née ?  De vous au moyen-âge on eût fait une fée ;  Le peuple en vous suivant aurait crié Noël !  Les Grecs vous auraient fait un temple : Raphaël,  En vous apercevant et si belle et si bonne,  De vos traits à l’instant eût fait une madone ;  Et quand sur cette terre, autrefois, Jéhova  Envoya Gabriel pour racheter nos âmes,  L’ange vous choisissant entre toutes les femmes,  Vous eût dit : Ave, Maria ! </p>
        <lb/>
        <p> CRISTOPHE. </p>
        <lb/>
        <p> Sixième Lettre. </p>
        <lb/>
        <p> Samedi, 20 Août. </p>
        <lb/>
        <p> Mademoiselle, </p>
        <lb/>
        <p> J’avais bien raison de dire qu’il s’est opéré en tout mon être une transformation véritable. </p>
        <lb/>
        <p> Je doutais de moi, et voici que maintenant je me crois capable de tout entreprendre. Je manquais d’énergie, et voici que je puise dans mon amour pour vous des forces dont je ne me serais jamais cru capable. </p>
        <lb/>
        <p> Je ne sais quels sont vos goûts mais vous devez sourire à tout ce qui est noble, à tout ce qui est beau, Eh bien ! de la voix du geste du regard, indiquez-moi une belle carrière à suivre, un noble but à atteindre, et je deviendrai grand moi aussi, et quand j’aurai à mon front l’auréole de la gloire, je viendrai poser ma couronne à vos pieds et vous dire un mot de toi vaut encore mieux que cette couronne, un regard de toi est préférable aux applaudissemens et aux bravos de la foule... car je vous aime, mieux que-toute cette foule, et ma gloire la plus grande c’est d’être aimé de vous ! </p>
        <lb/>
        <p> Aimer ! être aimé ! — tout le bonheur, ce secret de la vie, se trouve renfermé dans ces deux mots. Et je vous aime !... et si j’étais aimé de vous !... mais je m’en rendrai digne, ou je succomberai à la tâche. </p>
        <lb/>
        <p> Laissez-moi, du moins, me bercer de cette douce espérance, car espérer c’est croire, et croire c’est jouir ! </p>
        <lb/>
        <p> CRISTOPHE. </p>
        <lb/>
        <p> Septième Lettre. </p>
        <lb/>
        <p> Dimanche, 21 Août. </p>
        <lb/>
        <p> Mademoiselle, </p>
        <lb/>
        <p> Hier votre fenêtre a été constamment fermée. </p>
        <lb/>
        <p> J’aimerais à penser-que la cause en a été due à votre absence :, mai s je crains bien plutôt qu’il n’y ait là une punition sévère de mon manque de mémoire, au sujet de ces promesses de ma première lettre : « Je ne demande rien, je n’espère rien. » </p>
        <lb/>
        <p> Hélas ! savais-je bien à quoi je me condamnais en m’assignant de telles limites ? — Quoi ! Dieu ne m’a donné le présent qu’à titre de prêt, et je pourrais, imprudent, engager l’avenir ? — De grâce, n’abusez pas de mon imprudence, relevez-moi de mes promesses, car j’ai peur d’être faible malgré les efforts que je ferais pour vous obéir, et soyez un peu indulgente pour celui qui n’est pas un trop grand coupable, </p>
        <lb/>
        <p> Mais j’ai douté de vous, et à votre tour vous doutez de moi. </p>
        <lb/>
        <p> Ne doutez plus. Toutes les bouches ne mentent pas, tous les regards ne sont pas faux. Il est encore dans le monde des hommes qui passent au milieu de la corruption générale sans se souiller : à son contact, qui ont dans l’âme de chastes croyances et de sublimes amours ; je suis un de ces hommes. Je crois à la femme comme à un ange consolateur à qui nous devons toute notre existence, et dont nous devons faire l’objet d’un culte de tous les instants. Plus que tout autre je comprends cet échange de jours, de cœurs, de noms, qui, seul, peut faire notre vie complète ; plus-que tout autre je comprends tout ce qu’il y a de félicité dans la vie à deux, moi qui ai marché jusqu’à présent solitaire, car j’ai dans la poitrine des trésors d’affections et de tendresses, immenses comme le sentiment que vous m’avez inspiré, et inépuisables comme lui... </p>
        <lb/>
        <p> Mais je m’arrête de crainte qu’une nouvelle punition ne me soit infligée, et je termine ici cette lettre, la dernière qu’il sera permis à mon fidèle Médor de vous porter. </p>
        <lb/>
        <p> CRISTOPHE. </p>
        <lb/>
        <p> P. S. Demain je glisserai une lettre sous la porte qui sépare nos deux jardins. </p>
        <lb/>
        <p> Nous aimons à croire que les lettres qui précèdent auront un peu réhabilité dans l’estime du lecteur celui qui les a signées. </p>
        <lb/>
        <p> La correspondance de Cristophe ne comprend qu’une semaine et si l’on songe à la distance énorme qui sépare le début de cette correspondance, du post-scripium qui la termine, on conviendra avec nous que notre jeune homme n’a point perdu son temps. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XV. — Les Baisers à la religieuse" type="chapter">
        <p> CHAPITRE XV. — Les Baisers à la religieuse </p>
        <p> Il est nuit. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang achève au Café des Amis sa tasse accoutumée, et se dispose à soutenir l’honneur de son nom contre un joueur émérite venu tout exprès de Poitiers à Rochefort pour lutter avec lui. </p>
        <lb/>
        <p> Laissons notre célèbre joueur gagner ou perdre, cette importante, partie, et, plus sensibles que lui aux charmes de la nature, empressons nous de jouir d’une belle soirée d’été. </p>
        <lb/>
        <p> Pas un souffle dans l’air rempli de parfums pas un nuage dans le ciel étoilé. Gomma une lampe d’argent suspendue à la voûte d’azur, la lune gravite lentement dans l’espace, et inonde notre hémisphère de ses poétiques clartés. Dans ce demi-jour composé de molles lumières et d’ombres mystérieuses, chaque : objet, a pris un nouvel aspect ; les formes se sont harmioniées, les teintes se sont adoucies formes et teintes ont pris-un vague qui fait rêver délicieusement. Le frais voluptueux du soir a succédé aux chaleurs torrides de la journée. Tout est ravissement, tout est bonheur. La feuille se déplie, la fleur balance son encensoir, l’insecte sous l’herbe et le rossignol sur la branche chantent leurs amours dans un langage inconnu... Seul l’oiseau des nuits, en passant au-dessus de notre tête, fait entendre son cri funèbre pour nous dire de nous hâter de jouir, car notre sablier s’écoule et tous les grains en sont comptés ! </p>
        <lb/>
        <p> Une forme indécise vient de se dessiner dans l’ombre, à l’entrée du jardin du père Grossang. Elle approche... le frôlement d’une robe se fait entendre c’est une femme, c’est Marie. </p>
        <lb/>
        <p> Tout émue, et sans se rendre compte des pensées étranges qui l’agitent, de ce mélange de peur et de désirs qui la remplissent d’hésitations, elle arrive à l’endroit désigné par Cristophe, et passe sa main tremblante à travers l’espalier dont nous avons déjà parlé. </p>
        <lb/>
        <p> Une main s’est emparée de la sienne... </p>
        <lb/>
        <p> — Monsieur Cristophe ! </p>
        <lb/>
        <p> — Mademoiselle Marie !... </p>
        <lb/>
        <p> Et Ces deux derniers mots furent dits d’une voix si suppliante que la jeune fille ne sut plus si elle devait rester ou s’enfuir. </p>
        <lb/>
        <p> — Oh ! Monsieur, comment avez-vous pu me tromper de la sorte ? </p>
        <lb/>
        <p> — Je voulais vous voir, vous parler, et vous n’auriez jamais consenti... </p>
        <lb/>
        <p> — Ah ! je n’ai que trop consenti à vous écouter au contraire, et j’ai été bien coupable en le faisant. </p>
        <lb/>
        <p> — Coupable ?... Éh ! dé quoi voudriez-vous donc être coupable ? Serait-ce d’avoir rallumé dans mon ciel l’espérance éteinte ? </p>
        <lb/>
        <p> — Je sais maintenant que je n’aurais pas dû recevoir vos lettres. </p>
        <lb/>
        <p> — Écoutez-moi, Mademoiselle. Avant de vous connaître je n’avais aucune croyance mon âme cruellement blessée dans ses affections les plus chères était morte dans le doute... eh bien ! du jour où je vous ai vue je suis devenu un nouvel homme : du jour où vous m’avez permis de vous mettre de moitié dans ma vie j’ai retrouvé ma foi en Dieu, puisque vous êtes l’un de ses anges ! Et vous seriez coupable du bien que vous avez fait ? Et vous auriez à vous repentir d’avoir commis une bonne action ? </p>
        <lb/>
        <p> — J’aurais dû tout avouer à mon père. </p>
        <lb/>
        <p> — Oui, et cet aveu précipité aurait à jamais détruit mon bonheur... J’ai eu la maladresse de déplaire à Monsieur votre père, et je ne puis espérer que la mauvaise impression qu’il a reçue de moi soit déjà effacée... </p>
        <lb/>
        <p> — J’aurais dû surtout ne pas venir ici, car je sens que je fais mal en m’y trouvant seule avec vous... à l’heure qu’il est... </p>
        <lb/>
        <p> — Vous ?... faire mal ?... vous, la pureté même, descendre du blanc piédestal où vous a placés mon amour ? Sans doute, aux yeux d’une société froide et égoïste il en doit être ainsi ; mais aux yeux de Dieu qui lit dans nos cœurs, il n’en saurait être de même... et Dieu seul nous voit ! Ah ! laissons les pauvres habitants de cette terré se maudire les uns les autres, et ne les rendons pas témoins d’un bonheur qu’ils ne sauraient comprendre. Le Bonheur est une plante délicate qui ne croît bien que dans l’ombre et le silence : Soyons-nous donc à nous-mêmes font notre univers, et faisons-nous en dehors du monde, un monde où n’arrivent point les clameurs méchantes, et jalouses de celui-ci. — Et puis... s’il vous faut enfin une sauvegarde, si je suis assez malheureux pour que celle de mou honneur vous soit insuffisante, voyez ce maudit espalier qui nous sépare, et dites-moi si le monde pourrait exiger rien de plus ? </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe, en effet, n’avait pas compté sur cet espalier malencontreux. Aussi, après être parvenu à forcer la vieille porte de communir cation s’était-il trouvé assez désagréablement surpris de rencontrer un pareil obstacle. Briser quelques barreaux de cette grille d’une nouvelle espèce lui eût été chose fort facile, mais le père Grossang n’entendait pas raillerie sur le chapitre de la propriété : force fut donc de se résigner et d’attendre. Après tout, mieux encore valait se parler à travers un treillis de verdure, que se regarder en silence à soixante pas d’éloignement. </p>
        <lb/>
        <p> Disons donc bien vite que Marie ne fut pas longtemps à être persuadée. Cristophe était Un si profond logicien ! — et nous nous laissons persuader si facilement lorsque notre cœur y trouve son intérêt ! </p>
        <lb/>
        <p> Ce fut bientôt entre nos deux amants, quoiqu’ils se connussent à peine, un abandon charmant, une causerie presque intime, de naïves confidences sur ces mille et un petits riens qui sont pourtant des choses si graves. Cristophe était redevenu un enfant qui n’a point de passé, et qui n’a pas le temps de songer à l’avenir ; et Marie, enfantine comme lui, se laissait aller comme lui à cet enivrement du présent. Cependant un je ne sais quoi qui n’était pas de la crainte, qui n’était pas du respect, retenait, encore plus que l’espalier, notre ardent jeune homme à distance. Il se contentait d’admirer chez la jeune fille des charmes à fahe damner un Saint, des yeux à rendre jalouse une Vierge, et il lui disait en mille variantes. </p>
        <lb/>
        <p> — Que vous êtes donc belle, Marie ! </p>
        <lb/>
        <p> Mais la coquette le savait tout aussi bien que lui ; et elle pouvait si bien se passer de louanges, qu’elle n’avait pas besoin de s’en défendre pour se les faire répéter, et qu’avec un petit sourire, elle changeait habilement la conversation pour qu’on lui apprît de nouvelles choses. </p>
        <lb/>
        <p> Ce qui manquait à Cristophe, un défaut qu’il s’était reconnu depuis qu’il s’étudiait c’était l’a propos. Que de fois il avait envié chez les autres cet esprit du moment, ces ripostes subites, ces parades improvisées d’une botte imprévue et à bout portant ! Ce jour là il était passé maître. Comment cela avait pu se faire ? il l’ignorait, car une femme quelle qu’elle fût l’avait toujours fortement impressionné, et à plus forte raison. Marie plus que toute autre femme. Son cœur battait, sa tète brûlait, il était ébloui, fasciné, et malgré cela, ou plutôt à cause de cet état extrême, il avait tout l’aplomb du sang-froid. Une saillie n’attendait pas l’autre c’était un feu, roulant de bons mots, une fusillade, une pétarade, des gerbes, des fusées, des soleils tournants. Il lançait, sans savoir où, une phrase à perte d’haleine, comme une bombe à perte de vue... il allait, il allait sans s’inquiéter s’il en rencontrerait le mot final... tout-à-coup, comme la bombe qui éclate dans l’air, et illumine un immense horizon, le mot final arrivait pour récapituler sa pensée, et il se trouvait avoir dit des choses magnifiques, auxquelles il était loin de songer en commençant. </p>
        <lb/>
        <p> Dans un de ses moments les plus beaux, Cristophe sentit à sa main une douce pression, et son regard croisa un regard qui le pénétrai tout entier. Ce qu’il dit alors, ce qu’il pensa alors, qui songera jamais à le peindre ? L’ivresse tue les souvenirs il avait retrouvé son jeune âge, il avait bu au fleuve. Léthé. ! Orphelin dès sa naissance, il avait déjà beaucoup vécu ; mais jamais, auprès d’aucune femme, jamais sous le beau ciel de la Provence où il était allé s’embarquer, jamais sous le ciel brûlant des colonies où l’avait emporté son vaisseau, il n’avait eu cette fraîcheur de pensées qui semblait, comme par enchantement, faire sortir de leurs blanches tombes chacune de ses illusions tombées. Cristophe n’aimait véritablement que pour la première fois quoiqu’il eût dit précédemment le contraire. Cristophe était heureux ! heureux à jeter l’ancre sur le fleuve du temps, comme dirait un poète, et à s’endormir dans sa félicité ! </p>
        <lb/>
        <p> Premiers rendez-vous donnés, timides aveux reçus, douces faveurs dérobées, vous renie qui voudra, vous avez dans la vie de chacun une page inoubliée : page bien courte, sans doute, mais riche en souvenirs de l’Éden perdu ! Car c’est une loi fatale de notre triste humanité, de désirer sans cesse, de vouloir connaître toujours, et de perpétuer par la science du bien, et du mal le grand mythe incompris d’une première déchéance. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe, ne tarda pas, lui aussi, et sans penser le moins du monde à mal, à obéir, à cette loi commune. Si sa langue avait besogné quelque temps seule, son cœur, sa tête et ses mains ne tardèrent pas à agir à leur tour : son cœur bondissait, sa tête rêvait des délices étranges ;, sa main était parvenue à enlacer une taille flexible... mais l’espalier ne permettait tout au plus que de difficiles et innocens baisers, et Cristophe ne s’en fit pas faute, car Marie s’y prêtait le plus ingénument du monde tout en ayant l’air de s’en défendre. </p>
        <lb/>
        <p> Les heures passent vite à faire l’amour. Dix heures sonnant à la tour Saint-Louis rappelèrent enfin nos deux amants à eux-mêmes et ils durent se séparer. — Il était temps, car deux minutés après, le père Grossang arrivait à sa porte. </p>
        <lb/>
        <p> Cette nuit là, trois personnes firent à Rochefort de bien doux rêves. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe enlevait Marie d’un couvent dont il avait brisé les grilles. </p>
        <lb/>
        <p> Marie voyait Cristophe se réhabiliter dans l’estime de son père, et la conduire à l’autel. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang donnait au joueur émérite de Poitiers, une revanche où celui-ci se trouvait battu, pour la seconde fois, de la manière la plus honteuse. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XVI. —L’amour et la Canicule." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XVI. —L’amour et la Canicule. </p>
        <p> La soirée dont nous venons de parler devait naturellement en amener plusieurs autres. — Le père Grossang oubliait rarement de terminer sa. Journée au Café des Amis, et chacune de ses absences fournissait à Cristophe et à Marie des rendez-vous presque quotidiens. Si ce n’était pas, là le bonheur pour tous les trois, cela du moins y ressemblait beaucoup. Mais avec le temps fout passe dans ce monde. Le père Grossang commençait à se voir victime de sa force prodigieuse au billard, et ne trouvait plus qu’avec peine des adversaires qui consentissent à lui faire sa partie ; de son côté Cristophe, en dépit de l’espalier mille fois maudit devenait de plus en plus exigeant ; et Marie qui aurait voulu que tout fût avoué à son père, devenait au contraire de moins en moins confiante à mesure qu’elle acquérait de l’expérience. Quelques jours encore, et la vie de nos trois personnages était complètement changée. Le vieux joueur, dans un moment d’humeur sombre, avait fait le serment de ne plus remettre les pieds dans le Café des Amis, serment bien : au-dessus de ses forcés, comme chacun le pense bien, et il consacrait tous ; ses instans à sa fille qu’il se reprochait d’avoir trop négligée jusqu’alors. La pauvre enfant, elle naguère encore si joyeuse et si riante, se consumait dans une morne tristesse, en se voyant forcée de garder" la chambre par suite de ses longues et imprudentes stations du jardin. Comme conséquence inévitable, Cristophe tout inquiet, se fatiguait vainement de sa fenêtre à regarder la fenêtre fermée de Marie ; mais son regard ne pouvait découvrir ce qui se passait dans la chambre de la jeune fille, et il l’arrêtait forcément sur les deux rosiers qui lui avaient valu de si douces heures, et qu’un soleil tropical venait d’achever. </p>
        <lb/>
        <p> Qu’avait donc Marie ? </p>
        <lb/>
        <p> Hélas ! il faut à toute médaille un revers ; il faut que le froid positif de ce monde nous ramène sans cesse des régions sublimes de l’idéal, et que lorsque notre tête est près de se perdre dans le ciel, nous nous sentions les pieds misérablement attachés à la terre. </p>
        <lb/>
        <p> Marie avait la canicule. </p>
        <p> La canicule ! — faites donc l’amour avec la, fièvre intermittente !, — Exposez-vous donc, à rompre un délicieux silence par des baillemens ignobles ! à répondre à des mots de feu par un claquement de dents ! à vous voir devancé dans, vos rendez-vous par le frisson qui vous tend sa main glaciale, et va vous transir jusqu’aux os ! </p>
        <lb/>
        <p> Certes si cela n’eût dépendu que de nous, nous eussions gratifié notre héroïne d’un accident un peu moins prosaïque d’une bonne fièvre typhoïde, par exemple ; mais on n’aura pas oublié que nos personnages ne sont point des personnages de roman : ce sont de véritables : personnages, vivant de notre vie, soumis aux mêmes besoins, sujets aux mêmes infirmités, — et quelque désolé que nous soyons d’une complication si ridicule, nous ne saurions, mous décider à la passer sous silence. D’ailleurs si l’on nous accuse de ne nous mettre guère en frais d’invention, on ne nous accusera pas au moins de manquer de couleur locale. </p>
        <lb/>
        <p> Donc Marie avait la canicule ; et lorsque tout doute à ce sujet ne fut plus permis à Cristophe, les inquiétudes de ce dernier ne tardèrent pas à se changer en effroi. </p>
        <lb/>
        <p> On l’a dit, et avec raison : L’incertitude est la plus terrible des tortures, — jusqu’au moment où elle fait place à la réalité, souvent pire que l’incertitude. Or pour peu que l’on songe que nous sommes à Rochefort, et en 1787, on comprendra facilement l’effroi de Cristophe. </p>
        <lb/>
        <p> Cette année là, Rochefort était littéralement couleur de tarte à la crème. La fièvre avait frappé :à toutes les portes, et chaque maison avait son contingent de fiévreux. Tous les travaux étaient suspendus, toutes les relations ordinaires étaient ajournées : partout le silence effrayant d’une thébaïde maudite, interrompu de temps va autre par les pas précipités du médecin du quartier visitant sa nombreuse clientèle, ou par les pas vacillants de quelque pauvre malade au teint hâve, aux yeux injectés de bile, portant lui-même son ordonnance chez le pharmacien, tant la disette des garde-malades était grande !. Et surtout que l’on n’aille pas croire qu’il s’agissait alors, ainsi qu’aujourd’hui, de ces maladies bénignes, cédant comme par enchantement à quelques pilules de sulfate de quinine : grande serait l’erreur ! D’abord le sulfate de quinine n’existait pas encore, et eût-il existé, nous doutons fort qu’il eût maîtrisé complètement ces terribles fièvres dont la cause incessante était ; partout : dans l’air pestilentiel arrivant du dehors, dans les miasmes exhalés par les égoûts et fossés qui entouraient la ville d’une ceinture délétère, dans la fermentation putride de monceaux de bourriers élevés ça et là dans les rues comme autant de foyers d’infection. Demandez plutôt à l’auteur des Hérmites en Province. M. de Jouy qui a vu, de la Place-d’Armes de Rochefort, les vaisseaux entrer dans la rade de l’Ile-d’Aix — demandez-lui ce qu’il en pense, et il vous répondra que Rochefort est un sépulcre béant au milieu de marais corrompus, que l’ange de la mort y étend constamment ses larges ailes, que le voyageur averti par une respiration de plus en plus pénible, s’en détourne épouvanté, même avant de l’avoir aperçu, et que le malheureux forcé d’aller y faire un séjour, si court qu’il soit, met d’abord ses affaires en ordre, puis bénit sa famille qu’il voit probablement pour la dernière fois. Et puisque cela était ainsi, en 1814 — ce dont nous nous garderons bien de douter, attendu que c’est un académicien qui l’assure — qu’était-ce donc alors à l’époque où se Casse cette histoire ? </p>
        <lb/>
        <p> Oui, Cristophe a raison d’être effrayé, et dans le fond de notre cœur nous devons partager son effroi. </p>
        <lb/>
        <p> Dans les pages qui précèdent il ne s’est agi ? bien entendu, que du Rochefort de la fin du 18 e siècle, et nullement du Rochefort d’aujourd’hui. </p>
        <lb/>
        <p> Rochefort en l’an présent de grâce, 1844, — par suite de sa propreté exquise, et du dessèchement progressif dés marais de Brouage — n’est pas plus malsain que les autres villes du littoral ; et nous nous empressons de le proclamer à liante voix, afin que personne ne soit tenté de voir en nous un enfant dénaturé qui dénigre le pays où il a reçu le jour. Nous dirons plus : loin de chercher à dénigrer Rochefort, nous déclarons avoir toujours eu pour lui le plus grand amour. Sans doute nous éprouvons une profonde vénération pour les antiquités de" Saintes, — nous nous sommes plus d’une fois cru en plein moyen âge en parcourant certaines rues de Saint-Jean d’Angély, — nous avons même mis à épreuve l’urbanité de La Rochelle, et nous savons à quoi nous en tenir sur ses vertus hospitalières passées à l’état de proverbe ; mais à La Rochelle, a Saint-Jean-d’Angély, à Saintes, dans tout le département, hors du département, nous nous regardions partout comme en exil, et nous pouvons compter au nombre de nos jours heureux, ceux où il nous a été donné d’apercevoir, après différentes absences, la silhouette du clocher natal se découpant légère dans les vapeurs de l’horizon. </p>
        <lb/>
        <p> Nous aimons notre ville parce qu’elle est sans passé, et qu’elle n’a pas le temps de songer à l’avenir : c’est-à-dire par toutes les raisons qui jusqu’ici l’ont fait dédaigner de l’antiquaire, et de l’historien. Son nom ne se mêle pas aux pages brillantes de l’histoire, mais ni l’ambition, ni les regrets ne viennent la troubler dans ses rêves. Elle est jeune, elle est pleine de sève et de verdeur. Peu lui importe hier ou demain : le présent est tout pour elle, et c’est pour cela que nous la préférons, toute simplette qu’elle est, aux grandes dames ses voisines. Car nous croyons que la fleur en bouton vaut mieux que la fleur flétrie, — que la jeune fille seulement parée de ses charmes de quinze ans est préférable à la vieille édentée qui la jalouse, et cache ses rides et ses ruines sous le fard et les colifichets. </p>
        <lb/>
        <p> L’heure des calomnies doit être à jamais passée. Rochefort a trop longtemps été mis au ban de la France entière ; il ne saurait accepter davantage une réputation imméritée. Il est temps qu’une voix amie s’élève, et soutienne envers et contre tous, s’il le faut : que Rochefort est une des plus charmantes et des plus agréables Sous-Préfectures du royaume ; que nulle autre ville de province ne s’est dépouillée aussi bien qu’elle des vieux langes provinciaux ; qu’elle est régulière comme Nancy, propre comme Vitry le Français, pavée comme Fontainebleau, peuplée comme l’île de la Cité, enrichie de fontaines comme un lieu de plaisance de millionnaire ; et que malgré tout cela, chaque jour lui ajoute encore de nouveaux charmes /chaque année de nouvelles beautés, — en dépit de ses architectes qui lui bâtissent de grandes baraques au lieu de monuments, — en dépit du bon goût de quelques uns de ses conseillers municipaux qui proposent gravement de peindre en ardoises lès tuiles de son église, — en dépit enfin de certains marchands retirés des affaires, têtus connue plusieurs sacs de cent pistoles et spirituels comme le pétrin où ils ont travaillé toute leur vie, qui, comprenant Futile au point de vue d’un Welche, comme le beau à la manière d’un Bas-Breton, s’opposent à ce que le faubourg soit planté d’arbres, et qu’une nouvelle promenade leur soit donnée ! </p>
        <lb/>
        <p> A l’époque de la Chevalerie nous eussions volontiers rompu une lance en faveur de la jeune cité si étrangement calomniée. Aujourd’hui l’on ne rompt plus de lances, mais on émousse des plumes : c’est pourquoi nous allons tailler à son intention une plume-Marion des plus élégantes. Quand on va parler du lieu de sa naissance, il est bien permis de dédaigner la vulgaire plume d’oie, et de la remplacer par celle de quelque colibri. </p>
        <lb/>
        <p> — Le chapitre qui va suivre paraîtra peut-être bien un hors d’œuvre à quelques esprits prévenus, mais il sera pour nous parfaitement à sa place, si les Dames de Rochefort, à qui nous le dédions, s’accordent à en reconnaître l’opportunité. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XVII. — Aux Dames ce Rochefort." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XVII. — Aux Dames ce Rochefort. </p>
        <p> J’aime Rochefort, la jolie,  Laborieuse colonie,  Rendez-vous du peuple marin ;  J’aime Rochefort, la coquette,  Qui se rend belle et fait toilette  Dès son réveil, chaque matin ! </p>
        <p> J’aime ses remparts solitaires,  Ses ormes presque séculaires,  Et ses acacias en fleurs  Qui l’entourent de poésie,  Comme une ville de l’Asie  Aux voluptueuses senteurs ! </p>
        <p> J’aime son port, ruche vivante ;  J’aime sa foule bourdonnante ;  J’aime ses marins goudronnés.  Et ses vaisseaux aux grands mais grêles,  Et ses deux, moulins à six pîles,  Fatigant les veux étonnés. </p>
        <p> J’aime aussi sa tour gracieuse  Qui regarde, la curieuse !  Par dessus les toits d’alentour :  Soit qu’elle pleure ou qu’elle chante,  Je comprends sa cloche, vibrante,  Et J’écouterais tout un jour... </p>
        <p> J’aime encore ses Tuileries,  Jardin aux douces rêveries,  Ombré de marronniers géants,  Aux blanches fleurs pyramidales,  Aux larges feuilles digitales,  Aux fruits amers quoique piquante ! </p>
        <p> J’aime jusqu’à sa moindre rue ?  Où rien ne vient masquer la vue,  Où l’air circule en liberté,  Où dans les ruisseaux l’eau se joue,  Où le pavé n’a pas de boue,  Et d’un brin d’herbe est respecté. </p>
        <p> Mais ce que j’aime de ma ville.  Plus que ses maisons à la file,  Plus que ses marronniers, géants,  Plus que sa tour si curieuse,  Plus que sa ruche besogneuse,  Plus que ses arbres odorants ; </p>
        <p> C’est vous, son bel écrin, Mesdammes,  Jeunes filles ou jeunes femmes  Aux cheveux blonds, aux bruns cheveux,  Aux pieds d’enfant, aux mains de reine,  Aux yeux fripons couleur d’ébène,  Aux yeux baissés couleur des cieux ! </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XVIII. — Comment le Père Grossang fit d’une pierre deux coups." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XVIII. — Comment le Père Grossang fit d’une pierre deux coups. </p>
        <p> La saison caniculaire était depuis longtemps passée. Marie entrait en pleine convalescence ; mais son père, dans sa tendresse recrudescente, la retenait plus que jamais prisonnière au rez-de-chaussée où il l’avait fait descendre dès le commencement de sa maladie, afin de pouvoir veiller sur elle avec une sollicitude plus grande, Cristophe continuait donc à rester sans nouvelle de la jeune fille, car le père Grossang ne la quittait pas d’une, minute, et observait toujours avec une stoïcité apparente son : serment à l’endroit du Café des. Amis, — bien qu’il soupirât ardemment après une occasion qui lui permît de le rompre sans paraître trop se parjurer. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe et Marie résidaient dans la même ville, ils étaient du même quartier, ils habitaient, deux maisons contiguës : cependant tout un monde les séparait. Le père Grossang trouvait son intérieur suffisamment rempli par la présence dé sa fille, et — quoique le Café des Amis fût un café parfaitement nommé — les amitiés les plus robustes que le vieux bonhomme s’y était créée n’avaient jamais été admises à visiter cet intérieur. Du reste, comme le Café des Amis, sauf quelques rares exceptions, avait toujours été pour ce dernier un second chez lui dans toute la force dû terme, il n’y avait pas trop lieu de se formaliser de ce manque de convenances. C’était au Café des Amis qu’il recevait, qu’il traitait toutes ses affaires, qu’il renouait les vieilles connaissances oubliées, qu’il en formait de nouvelles ; — c’était là que cette nature anguleuse dissimulait tant bien que mal ses aspérités ; — là, enfin, que le vieux hérisson s’humanisait un peu et abaissait ses dards, mais non pas si complètement qu’il ne distribuât encore de vigoureuses piqûres à ceux qui venaient se frotter imprudemment contre sa dangereuse enveloppe. Cristophe en savait quelque chose ! et comme il n’était guère disposé à recommencer, l’expérience, ses inquiétudes au sujet de Marie faisaient de sa vie un enfer sans nom. </p>
        <lb/>
        <p> Passer mille fois dans un jour de la crainte à l’espoir, — désirer connaître et trembler d’apprendre, — sentir ses jours, suspendus à un fil, et ignorer si ce fil se rompra ou non, — se voir, comme Damoclès, obligé de rester calme torque le danger vous pend sur la tête : telle était devenue l’existence angoisseuse de noire héros. — Marie était-elle plus malade ?’Marie l’avait-elle oublié ? — Médor aurait bien été de nouveau employé, car les jours de proscription étaient passés : mais un hiver précoce tenait déjà toutes les portes closes, et Médor n’aurait pu s’acquitter de son message. — Cristophe qui s’était laissé aller tout doucement à Une passion d’abord pleine de charmés, se trouvait réellement malheureux par la passion à laquelle il avait cru pouvoir s’abandonner sans crainte et qui maintenant le maîtrisait tout entier. Son amour, comme tous les grands amours, s’irritait dés obstacles et grandissait par eux. Ses nuits étaient pleines de rêves ardents, ses jours de désirs inassouvis, La pensée seule de perdre la jeune fille, soit par la maladie, soit par l’oubli, le glaçait d’épouvante : — et il avait mérité une froide indifférence en ne voulant consentir à aucune des démarches, demandées ! — et il avait :compromis une santé, plus précieuse, que la sienne par d’égoïstes exigences ! </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe pour mettre sa conscience en repos, se vit donc obligé d’affronter encore une fois le père de Marie. Plusieurs mois s’étaient écoulés depuis la malheureuse tentative qu’il en avait déjà faite, et l’on pouvait raisonnablement croire que le terrible joueur ne l’aurait plus que ; fort peu présente à l’esprit. Néanmoins Cristophe ne se rendit pas chez le père Grossang sans, que « on courage ; ne lui faillît plus d’une fois dans la route. Il avait beau se dire qu’il n’allait parler après tout qu’à un homme comme un autre, ses appréhensions, n’en étaient pas moins grandes.. A mesure qu’il approchait du but ses jambes se dérobaient sous lui, ses oreilles tintaient avec force, ses yeux voyaient double, et son cerveau hallucinait. Arrivé sur le seuil fatal il ne savait plus s’il devait passer outre : trois fois sa main devenue de plomb s’était levée pour frapper à la porte, et ; trois fois avant de le faire elle était retombée à son côté. Mais tout-à-coup, par un sublime effort, et pour se couper toute retraite, il s’était emparé convulsivement du marteau, et l’avait heurté avec violence. — Il n’était plus temps de reculer. </p>
        <lb/>
        <p> Quelques secondes après le père Grossang ouvrait à Çristophe. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe pour être plus sûr de lui-même dans l’entretien qu’il allait avoir, s’était composé à l’avance un exorde par insinuation dont il se promettait merveille ; de plus il s’était muni d’une foule de réponses victorieuses aux objections probables qui lui seraient adressées. Cet excès de précaution ne lui devait être d’aucune Utilité. La conversation prit, tout de suite une tournure imprévue qui dérouta notre jeune homme, lui fit oublier complètement son exorde, et ne lui permit pas une seule fois de faire usage des réponses sur la parade desquelles il avait pensé devoir si bien compter. En effet, le père Grossang qui croyait tenir enfin l’occasion tant désirée le ont presque à bras ouverts : </p>
        <lb/>
        <p> — Eh ! bonjour, mon cher voisin ! s’écrie-t-il. Que c’est donc aimable à vous de me rendre une visite ! — Est-ce que vous venez me demander une revanche ? </p>
        <lb/>
        <p> A ce mot de revanche que venait de prononcer en ricanant l’implacable vieillard, le sang sauta à la figure de Cristophe : un instant ses dents claquèrent ; les artères de ses tempes battirent l’enclume sur son cerveau, et celles de son cou l’étranglèrent comme le nœud coulant d’un hart. Cependant il eut assez de force pour se calmer aussitôt. Cet homme dont la mémoire était d’une ténacité si injurieuse, était le père de Marie, et cet homme devait être sacré pour lui. Il répondit donc en balbutiant : </p>
        <lb/>
        <p> — Je ne serais pas assez osé, Monsieur, pour venir vous faire une pareille demande. La leçon que vous m’avez donnée me suffit parfaitement ; je désire de tout mon cœur que vous en soyez convaincu. — Le sujet qui m’amène est plus sérieux croyez-le bien, et je viens vous prier, Monsieur, de m’accorder quelques instants d’entretien pour vous l’expliquer. </p>
        <lb/>
        <p> — Hum !... plus sérieux... j’en doute, dit le père Grossang visiblement désappointé. </p>
        <lb/>
        <p> Puis, tout en murmurant de voir-mettre quelque chose au-dessus d’une revanche au plus noble des jeux, il fit entrer Cristophe dans son salon, lui offrit un siège, et après s’être assis dans un autre, lui dit avec sa réthorique particulière : </p>
        <lb/>
        <p> — Voyons, Monsieur, donnez-moi votre acquit ? </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe, maintes fois dans sa vie, avait fait preuve de courage. Il avait vu sans sourciller l’épée nue d’un ennemi dirigée sur sa poitrine ; il avait vu de sang-froid l’ouragan des Antilles se ruer terrible sur son navire, et l’abîme s’entrouvrir sous ses pieds : cependant ces simples paroles avaient suffi pour le terrifier par les souvenirs qu’elles lui rappelaient, Tout tourna autour de lui, son regard se voila, sa langue paralysée lui refusa tout service, et il ne fallut rien moins, qu’une nouvelle interpellation du père Grossang pour le rappeler à lui-même. La crainte du ridicule lui donna les forces nécessaires pour rompre le silence. Poussé au pied du mur il devint brave malgré lui, et aborda directement la question : </p>
        <lb/>
        <p> — Monsieur, dit-il, j’ai, vingt-quatre ans des goûts simples, un nom honorable et une fortune qui ne doit rien à personne... </p>
        <lb/>
        <p> — Vous êtes beau joueur, et je vous vois avec plaisir vous mettre en plein billard , M. Cristophe. </p>
        <lb/>
        <p> — S’il en est ainsi, reprit le tremblant jeune homme dont la figure s’illumina soudainement d’un éclair d’espérance, si ma franchise vous ; plaît, si vous pensez que je puis offrir à une femme aimée quelques garanties de bonheur, sachez que j’aime Mademoiselle Marie et que je viens vous demander sa main. </p>
        <lb/>
        <p> Ce fut au tour du père Grossang d’être collé , toujours selon son langage habituel, car il était loin de s’attendre à une attaque si imprévue. Son amour paternel poussé à l’extrême ne lui avait pas permis de songer, même pour l’avenir le plus lointain, qu’il viendrait un jour où l’enfant ferait place à la femme, la jeune fille à l’épouse, — un jour où il faudrait se séparer de sa Marie adorée, et confier ce précieux trésor aux mains d’un étranger. Perdre Marie !... mais que lui resterait-il donc après ? — Il n’avait eu que deux amours au monde, et si ces deux amours, lui faisaient défaut coup sur coup, à un âge où l’on ne repeuple plus les solitudes de sa vie, il sentait qu’il ne lui resterait plus qu’à mourir. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang se remit promptement sur la défensive à l’aide d’une bricolle hardie. </p>
        <lb/>
        <p> — Monsieur Gristophe, répondit-il, vous avez un jeu large , je vous le répète... et vous êtes un brave garçon. Touchez là !... </p>
        <lb/>
        <p> Et il lui tendit la main. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe avait suivi avec anxiété les divers mouvements du vieillard, et avait tremblé-un instant de lire sur son front assombri quelque réponse funeste. Toutefois, en entendant ces paroles prononcées avec une certaine bonhomie, il tressaillit doublement de Joie : car, en même temps qu’elles lui paraissaient d’un présage favorable, un léger bruit fait derrière une porte entrebâillée, lui apprit qu’un tiers les écoutait, et ce bruit le rassura sur là santé de Marie. </p>
        <lb/>
        <p> — Oui continua le père Grossang, en lui tendant toujours sa main que Cristophe pressait déjà avec effusion... oui, vous êtes un brave garçon, et je suis bien fâché d’avoir à vous répondre par un renversé magnifique.. ! mais vous n’aurez pas ma fille... </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe se rejeta vivement en arrière comme s’il eut touché un serpent. Cependant un cri étouffé de désespoir qu’il crut entendre dans la chambre voisine lui redonna une nouvelle énergie. </p>
        <lb/>
        <p> — Et la cause de ce refus , répliqua-t-il, me sera-t-il permis au moins de la connaître ? </p>
        <lb/>
        <p> — C’est que vous ne pourriez remplir l’enfilade de conditions que j’exigerais de celui dont je deviendrais le beau-père, lui fut-il répondu. </p>
        <p> Le père de Marie dans son égoïste affection pour elle, venait d’imaginer à l’instant, comme un épouvantail à tous ceux qui prétendraient à la main de sa fille, un obstacle aussi difficultueux qu’adroit, et qui, surmonté ou non, ne devait lui apporter aucun dommage. C’était à son avis le coup de las le plus insidieux qu’il eût jamais donné dans sa vie. </p>
        <lb/>
        <p> — Encore faudrait-il connaître ces conditions à remplir ? insista le jeune homme. </p>
        <lb/>
        <p> — Alors cordez-vous bien , dit le père Grossang. </p>
        <lb/>
        <p> — Je vous écoute. </p>
        <lb/>
        <p> — Je me fais vieux, Monsieur Cristophe, mort existence est râpée jusqu’au fil comme le tapis de billard du Café des Amis, et je ne dois pas imprudemment compromettre ma dernière partie. Or je veux bien donner ma fille à un gendre, mais je veux que ce gendre qui me prend une moitié de ma vie, me vienne en compensation dans l’autre moitié. Donc, pour ne pas être fait au même, je né nie déciderai jamais à devenir le beau-père que d’un joueur d’une force égale à la mienne, et dans lequel je pourrai trouver en tous temps un athlète digne de moi. </p>
        <lb/>
        <p> Eh entendant poser si froidement et si cruellement cette infernale condition, Cristophe fut sur le point de sauter à la gorge de l’horrible vieillard ; mais il : aperçut soudain à la porte toujours entrebâillée, la figure éplorée et suppliante de Marie, et cette suave apparition lui fit honte de sa faiblesse et de son découragement. Une noble confiance s’empara de tout son être, et une foule de pensées nouvelles, rapides comme l’éclair, traversèrent son esprit. Il se dit qu’il ne saurait y avoir de palme sans lutte, de récompense sans mérite, et qu’avant de vouloir obtenir Marie, il fallait savoir s’en rendre digne. Donc, en se levant, il demanda avec résolution au père Grossang qui croyait l’avoir bloque sans retour, à combien de temps il était ajourné. </p>
        <lb/>
        <p> La demande parut au vieux joueur si étonnement présomptueuse qu’il crût ne l’avoir pas comprise. Il se la fit répéter. </p>
        <lb/>
        <p> — Je vous demande, Monsieur, recommença Cristophe, combien vous m’accordez de temps pour remplir la condition imposée ? </p>
        <lb/>
        <p> Les deux petits yeux de chat du père Grossang s’ouvrirent de la manière la plus comique. </p>
        <lb/>
        <p> — Mais, reprit-il en haussant les épaules, si je né me perds pas avant vous dans la grande blouse de l’éternité, ce qui n’est guère probable y je croîs pouvoir vous donner toute latitude à ce sujet, dussiez-vous vivre autant d’années que j’ai fait de points à la partie ordinaire depuis que je touche une queue. </p>
        <lb/>
        <p> Eh bien ! moi, je ne veux pas abuser de votre complaisance, repartit l’audacieux jeune homme en se levant ; je me contenterai d’une seule année pour me mettre en mesure de vous satisfaire... et dans un an je viendrai vous rappeler votre promesse d’aujourd’hui. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe salua le père Grossang tout abasourdi^ et sortit ; mais non pas si précipitamment qu’en passant près de la jeune fille, toujours à demi cachée, il n’eût eu le temps de lui dire : </p>
        <lb/>
        <p> — Espérez ! </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XIX. — EUPNKA" type="chapter">
        <p> CHAPITRE XIX. — EUPNKA </p>
        <p> La foi transporte les montagnes, dit le livre par excellence. L’amour, qui est la moitié de la croyance en Dieu, opère des prodiges non moins grands. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe avait pris un engagement bien téméraire, — si téméraire qu’il en était parfois épouvante. Mais dès qu’il se sentait faiblir-il songeait à Marie, et évoquait sa riante image. Il voyait alors sur la gracieuse figure de la jeune fille, sur son front pâle, dans ses deux grande yeux, doux miroirs de son âme, tout un paradis entr’ouvert, et il y puisait un nouveau courage pour surmonter les obstacles du chemin. Dans cette lutte incessante d’un amour effréné contre des difficultés insurmontables, il réalisait fort bien — selon, la Mythologie du temps — le géant Antée reprenant sans cesse de nouvelles forces aussitôt qu’il touchait du pied la terre, sa mère.. Cristophe, naguère encore si casanier dans sa chambre, était devenu l’un des plus fermes piliers du Café des Amis : il y avait à peu-près élu domicle ; il y prenait le boire et le manger, et ne perdait pas la moindre occasion d’user le tapis vert du billard sous le frottement des billes d’ivoire. Aucun des habitués de l’établissement ne pouvait se rendre compte, chez le nouveau joueur de cette passion étrange poussée chaque jour jusqu’à la fatigue, et qui se prolongeait souvent pendant la plus grande partie des nuits. Mais le père Grossang, qui avait enfin cédé à l’attraction magnétique exercée sur tout son individu par l’ancien théâtre de ses exploits, comprenait bien, lui, le pourquoi de cette monomanie subite, — et son sourire moqueur, en voyant les efforts inouis dur jeune homme, révélait assez les secrètes pensées de son âme. </p>
        <lb/>
        <p> L’esprit de l’homme ne comporte qu’une certaine dosé d’élasticité : passé la tension voulue l’arc se brise, ou ses deux bouts se rejoignent. Cristophe qui avait fait d’abord des progrès rapides, sentit bientôt sa marche se ralentir, et s’aperçut un jour avec effroi qu’il restait stationnaire : l’arc avait rejoint ses deux bouts. Il est permis à la foule de marcher, à force de persévérance et de travail, dans toutes les routes ouvertes à l’esprit humain ; mais elle rencontre bientôt des barrières contre lesquelles on la voit s’epuiser vainement, et qu’il n’est donné de franchir ? qu’à certains êtres privilégiés : en deçà, le domaine restreint de la médiocrité, — au de-là, le domaine immense du génie. Que ce fût ou non une barrière de cette nature qui le séparât du père de Marie, Cristophe n’en commençait pas moins à désespérer sérieusement. Dans le premier cas, il se disait que rien ne peut suppléer à une vocation donnée par la nature : il se disait, dans le second, que, quand bien même la nature l’aurait doué d’une main aussi assurée, d’un coup d’œil aussi juste que le père Grossang, les quarante-cinq ans de pratique de celui-ci formaient une avance bien formidable. </p>
        <lb/>
        <p> Encore, si Cristophe eût eu pour se consoler les longs et tendres entretiens d’autrefois... mais tout entretien était désormais interdit. L’hiver avait posé son levier puissant sur le mur des deux jardins, et les pierres humides, dilatées par le froid, y avaient occasionné, de si profondes lézardes, que des Préparations s’étaient trouvées de la plus grande urgence. Les maçons avaient donc été appelés, et dans leurs travaux inintelligents, ils avaient muré — hélas ! — la vieille porte de communication. A dater du jour où toute relation avec Marie était devenue impossible, Cristophe avait commencé à comprendre le prix inestimable de ses rendez-vous d’autrefois. Son imagination fiévreuse lui rappelait sans cesse ces riantes heures qu’il dorait de toute la poésie des souvenirs ; et le prisme de la distance lui montrait le temps qui n’était plus comme irisé des couleurs les plus séduisantes. Il songeait à ce paradis d’alors, à ces mots de feu dits tout bas à l’oreille, à ces pressions de mains doucement galvaniques, à ces regards si vertigineux, à ces baisers ardents où il avait bu sur les lèvres de la jeune fille, comme dans un calice d’amour, le vin capiteux de la volupté !.... Puis il se reportait dans le présent ; et quand, il le voyait si désenchanté, quand il se trouvait emprisonné dans sa volonté par tant d’obstacles, il se sentait pris tout-à coup d’une sauvage énergie, et se cramponnait furieux à ces obstacles, comme un lion aux barreaux de la cage où il étouffe. Mais ce n’était qu’un éclair, — et il retombait bientôt épuisé dans cette lutte impossible. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe voulut alors oublier. Pour cela, il essaya lés excès de tous genres ; et plus d’une fois les lupanars des basses-rues le virent se mêler à leurs bacchanales nocturnes. Cependant — quoique ardent promoteur des désordres les plus extravagants, quoique plus bruyant à lui seul que tous ses compagnons ensemble — il ne parvenait point à s’étourdir au milieu de l’ivresse générale. Sa gaîté était de faux-aloi ; il y avait des larmes dans son rire convulsif, et de bien poignantes pensées sous le décolleté de ses paroles. Cristophe n’était pas né pour ces scènes orgiaques ; en vain il plongeait tète baissée dans l’égoût de la débauche, sa nature exquise le faisait surnager : la débauche, d’ordinaire si avare de sa proie, le rejetait de son sein. Grâce à son amour pour Marie, il pouvait braver impunément le contact de toutes sortes de corruptions, et son âme en sortait vierge de souillures, comme un cygne, de quelque mare infecte, sans avoir maculé ses blanches ailes ! </p>
        <lb/>
        <p> Absorbé par une passion unique, convaincu qu’il n’y avait même pas chez lui l’étoffe d’un bon vice, et qu’il lui serait tout aussi difficile de déchoir qu’à tant d’autres de se réhabiliter, notre infortuné jeune homme retourna donc au Café des Amis. Il se remit au jeu de billard avec une ardeur désespérée, et ses différentes facultés s’étant retrempées par un repos assez prolongé, il ne tarda pas à y acquérir de nouvelles forces. Cristophe s’y était attendu ; mais il s’était attendu aussi à une prompte halte dans cette voie progressive ; et ses prévisions se trouvèrent également réalisées. Alors Cristophe se rappela son arithmétique de Bezout : il calcula le chemin qu’il avait encore à faire, le divisa par le dernier fragment parcouru, et obtint un quotient qui, multiplié par des mois d’études et de repos alternatifs, lui donna un produit effrayant. L’Arithmétique est une chose horriblement positive en amour : elle apprit à Cristophe qu’il n’avait rien à attendre, au moins avant une dixaine d’années, en suivant la route où il s’était engagé si imprudemment. Or dix ans en pareille matière, c’est dix siècles, c’est une éternité ! — il devait donc au plus vite quitter cette route là. Mais de quel autre côté se diriger pour arriver plus rapidement au même but ? — C’est ce qu’il ignorait. C’est pourtant ce que le hasard, ce premier :ministre de la Providence, allait se charger de lui indiquer. </p>
        <lb/>
        <p> Il s’en fallait de beaucoup, nous l’avons dit, que Cristophe pût rivaliser avec le père Grossang au jeu de billard. Néanmoins Cristophe y était devenu d’une force supérieure, et il n’avait point acquis cette force, sans réfléchir bien des fois au petit nombre de combinaisons qu’offrait alors le jeu auquel il s’était voué corps et âme, — sans se dire, aussi, qu’il serait sans doute possible d’élargir grandement ce jeu, et d’en rompre la monotonie. Vingt fois déjà, il avait cru entrevoir la solution de ce problème ; mais, dominé par d’autres pensées, il n’avait donné jusques là que peu d’attention aux aperceptions fugaces qu’il en avait eues. Le temps était arrivé, cependant, où son attention allait s’appliquer d’une manière sérieuse à cette question importante. </p>
        <lb/>
        <p> Il est dans le monde intellectuel des époques de maturité, comme dans le monde physique. Certaines idées, venues le plus souvent on ne sait d’où, sont déposées dans notre esprit, comme des graines dans le sein de la terre : elles y restent inertes un temps plus ou moins long, germent d’abord avec lenteur, puis se développent tout-à-coup, et bientôt fructifient. La révolution, que Cristophe avait préconçue était une de ces ; idées : elle passait de l’état latent à l’état sensible, et allait aussi arriver à maturité. </p>
        <lb/>
        <p> Un soir, au milieu d’une partie intéressante et intéressée, l’une des billes, au lieu, d’obéir à son joueur, suivit une direction autre que celle qui lui avait été imprimée. Cristophe, frappé de ce mouvement anormal en apparence, se perdit bientôt dans le nouvel ordre de pensées qu’un tel fait venait de lui suggérer, et cessa de jouer, au grand scandale de ceux qui pariaient de son côté, et dont les paris étaient en hausse, grâce à la perte de la bille en question. C’est que la perte imprévue de cette bille, perte qui n’importait à la galerie que pour, son résultat, importait bien autrement à Cristophe pour sa cause efficiente. C’était, pour lui, plus qu’une révélation de ce qu’il avait cherché si confusément jusqu’alors ; c’était la découverte d’une route prompte et certaine pour arriver enfin à Marie ! — Immobile, silencieux, complètement abstrait au milieu de longs murmures, il examinait l’idée étrange qui venait de se présenter à lui d’une manière si inopinée ; il la considérait sous toutes ses faces ; il s’assurait de son importance ; — et en moins de temps que nous n’en mettons à l’écrire, il en avait déjà déduit les conséquences extrêmes. Alors ; un éclair de joie vint illuminer ses traits, et, s’élançant hors du Café des Amis, il courut tout d’un trait dans sa chambre pour laisser éclater le bonheur qui l’étouffait. </p>
        <lb/>
        <p> Chacun le crut fou. </p>
        <lb/>
        <p> Chistophe était fou, en effet ; mais fou de cette sublime folie qui s’empara un jour d’Archimède au milieu de son bain, et le jeta, moitié nu, dans les rues de Syracuse, courant et criant : Eurêka ! Eurêka. ! ...... </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XX. — SIC VOS NON VOBIS !" type="chapter">
        <p> CHAPITRE XX. —SIC VOS NON VOBIS ! </p>
        <p> Après avoir commencé le chapitre précédent par un titre grec, nous, ne pouvions, pas moins faire que de commencer celui-ci par un titre latin. Cela fait bien, cela pose, cela donne un vernis d’érudition assez avantageusement porté de nos jours. </p>
        <lb/>
        <p> Toutefois, la célèbre exclamation d’Archimède amène si naturellement l’énigme non moins célèbre de Virgile, que nous croyons devoir mettre le lecteur en garde contre toute idée préconçue de sa part. Il ne s’agit point ici d’honneurs que rapporterait à d’autres la découverte de Cristophe — cela pourra venir plus tard ; — en ce moment nous ne voulons parler que des amours de notre héros. </p>
        <lb/>
        <p> Or, en fait d’amour, le sic vos non vobis est un peu l’histoire de tout le monde, et c’était aussi l’histoire de Cristophe. </p>
        <lb/>
        <p> A dater du soir dont nous venons de parler les allures de Cristophe avaient encore changé tout-à coup, et étaient devenues plus mystérieuses que jamais. Après un voyage de quelques jours à Bordeaux, on l’avait vu revenir accompagné de caisses énormes et de deux ouvriers, puis se claquemurer dans sa maison pour n’en plus sortir qu’à l’heure de ses repas. — A quel ouvrage avait-il employé ces deux ouvriers ? Que contenaient ces deux énormes caisses ? Qu’était-il allé faire à Bordeaux ? C’est ce que personne ne savait : les communications avec Bordeaux étaient alors assez rares ; les caisses avaient été rentrées précipitamment ; et les ouvriers, après avoir travaillé nuit et jour, étaient repartis aussitôt. </p>
        <lb/>
        <p> La curiosité provinciale avait été vivement excitée ; mais quoi qu’elle eût pu faire, elle n’avait pu parvenir à être satisfaite. Les ruses les plus adroites avaient été employées, les : souricières les plus ingénieuses avaient été tendues : rien n’avait réussi. On épiait, on questionnait, on essayait l’effraction de cette vie si singulièrement murée ; mais vainement. Cristophe était sur ses gardes, et son secret comme son intérieur restait victorieusement fermé à double verrou. </p>
        <lb/>
        <p> Tout ce que l’oreille la plus exercée, collée aux fentes des volets et à la serrure de la porte, avait pu révéler aux curieux, c’était dans la maison du reclus un bruit sourd, un roulement lointain, parfois s’approchant, s’éloignant parfois, et entremêlé plus ou moins fréquemment d’éclats semblables à : des coups de fouet. — Ce bruit était le seul guide que l’on eût pour explorer le champ des conjectures. Or le guide était bien douteux, et le champ des conjectures est bien vaste. </p>
        <lb/>
        <p> Laissons les curieux donner carrière à leur imagination inventive. Puisque Cristophe se cache, ne soyons point indiscret, et ne lisons point malgré lui dans mie existence dont le pourquoi doit être, pour nous lettre close. Aussi bien, il y a longtemps que nous n’avons parlé de Marie, parlons donc de Marie à qui Cristophe avait dit d’espérer. </p>
        <lb/>
        <p> Marie espérait. </p>
        <lb/>
        <p> Mais les heures, les semaines, les mois en s’écoulant infiltraient peu à peu un doute cruel dans son cœur. Ce furent d’abord de secrètes appréhensions, puis des craintes plus sérieuses, puis la pauvre enfant se crut certaine d’avoir été oubliée, et son désespoir ne connut plus de borne. Le cœur humain, si vaste qu’il soit pour la douleur, est pourtant d’une capacité donnée ; quand le vase est trop plein il faut qu’il déborde : Marie pleura, et fut un peu soulagée. Au matin de la vie les chagrins les plus cuisants ne durent guère. La brise qui vient rider le lac, le nuage qui vient ternir l’azur du ciel sont moins passagers par un beau jour de printemps : tournez la tête, et déjà un regard serein vient refléter les pensées d’une âme tranquille. C’est qu’alors la vie est bien belle, et qu’il est tant d’illusions en fleurs qui croissent sous nos pas qu’on n’a qu’à se baisser pour les cueillir à pleines mains ! Et Marie avait dix-sept ans, et elle avait bien autre chose à faire qu’à se tourmenter sans cesse pour celui qui, sans doute, ne pensait plus à elle. — L’amour-propre est le père de bien des amours, et la jeune fille qui avait été blessée dans son amour-propre, chassa bientôt Cristophe de sa pensée. </p>
        <lb/>
        <p> Pauvre Cristophe ! pendant ce temps il était là, courbé chaque jour sur sa tâche, s’épuisant en efforts surhumains pour arriver à la parfaire... et quand il était près de succomber à la peine, il n’avait qu’à prononcer un nom pour ranimer soudain ses forces épuisées. </p>
        <lb/>
        <p> Ah ! s’il avait su ! </p>
        <lb/>
        <p> S’il avait su qu’en échange de ses jours et de ses veilles, de son présent perdu, de son avenir gravement hypothéqué, il n’obtiendrait rien autre chose que l’indifférence de la jeune fille, — et qu’après avoir semé l’abnégation et le dévouement il ne récolterait que l’oubli ! </p>
        <lb/>
        <p> S’il avait su que la blonde Marie, la fée, l’ange, l’idéal de ses rêves n’existait que dans son imagination ; que l’autre n’était qu’une charmante enfant, une riante jeune fille qui avait joué avec lui à l’amour, comme hier encore elle jouait avec ses poupées à la mère de famille, — et qui s’était laissée aller instinctivement au plaisir d’aimer et d’être aimée, par la seule attraction qui pousse un sexe vers l’autre, comme deux pôles aimantés en sens contraires ! </p>
        <lb/>
        <p> S’il avait su que dans cet amour qui le rendait si fier, il n’y avait ni choix, ni préférence ! S’il avait su qu’au lien de sourire à l’individu on n’avait fait que sourire à l’homme qui s’était présenté le premier ! — Comme Pygmalion il avait animé une belle statue, et un autre était sur le point d’en cueillir les prémices ! Il avait fait épanouir la fleur au souffle ardent de son amour, et un autre allait en savourer les parfums i Comme Pétrarque il avait rêvé, la gloire pour une nouvelle Laure, comme Desmoustiers il avait voué toutes ses facultés à une nouvelle Émilie, et Marie, comme l’Émilie de Desmoutiers, comme la Laure de Pétrarque, ne devait jamais couronner son amour ! </p>
        <lb/>
        <p> Ah ! s’il avait su ! </p>
        <lb/>
        <p> Mais Cristophe ne savait pas. Emprisonné chez lui, il poursuivait toujours son but avec ardeur, et, plein de confiance en Marie, ne songeait pas le moins du monde à lever, avant le temps fixé, les arrêts qu’il s’était imposés. </p>
        <lb/>
        <p> Disons-le tout de suite : Marie était pourtant bien excusable d’oublier Cristophe qui, par cet excès de confiance, commettait précisément une faute très-grande. Malheur aux absents !. Les absents ont toujours tort ! </p>
        <lb/>
        <p> Dans les petites villes où le peu d’animation ne saurait suffire à l’activité de chacun, il est une classe d’individus constamment occupés à la recherche des mille et une médisances, des mille et une calomnies que la malignité et l’envie répandent sur leur prochain, et qui s’en font ensuite les colporteurs bénévoles, les éditeurs responsables. Fléaux de la province, gazettistes importuns, chroniques vivantes de tous les scandales du quartier, ils joignent à l’activité de l’abeille la malfaissance de la guêpe, et on les voit aller butiner de maison en maison leur pâture quotidienne, en même temps que lancer à droite et à gauche leur dard empoisonné. Grâce à eux vous savez que le marchand du coin a laissé protester un billet au commencement de la semaine, — pourquoi chez la jeune veuve d’en face, il y a eu de la lumière pendant une partie de la nuit, — : comment il se fait que chez lé voisin d’à côté, l’on mange si maigre chère après les soirées brillantes de l’hiver dernier. Si un malheur vous frappe à votre insu, ils viendront vous en jeter brutalement la nouvelle à la face, connue un seau d’eau par quelque glaciale soirée de janvier. Si le malheur n’est pas encore arrivé, et que vous trembliez qu’il arrive, ils se feront vos consolateurs officieux, et, sous prétexte de dissiper vos craintes, vous assassineront à coups d’épingles le plus amicalement du monde. </p>
        <lb/>
        <p> Or Marie, toute retirée qu’elle vécût, n’avait pas tardé à voir arriver vers elle de ces bonnes langues, âmes charitables qui, avec ce don de seconde vue, sixième sens toujours accordé à la méchanceté pour : faire le mal, avaient pressenti qu’il se trouvait dans le cœur de la jeune fille une place vulnérable à frapper. </p>
        <lb/>
        <p> On lui avait dit, d’abord, que Cristophe devenait joueur. </p>
        <lb/>
        <p> On lui avait dit, aussi, que Cristophe, après avoir passé ses journées dans les tripots, allait passer ses nuits dans les maisons perdues. </p>
        <lb/>
        <p> On lui avait dit, après, que Cristophe était menacé d’aliénation mentale, s’il n’était déjà complètement fou : car, comment pouvoir expliquer autrement son existence excentrique, accoutumé que l’on était à voir chacun se courber humblement devant l’opinion, et endosser la camisole de force des habitudes reçues. </p>
        <lb/>
        <p> On lui avait dit encore — chose plus grave ! — que celui qui se cache avec tant de soin, ainsi que Cristophe semblait le faire depuis quelque temps, ne pouvait être qu’un homme dangereux, — que tous les sorciers n’étaient pas brûlés, — que le nombre était grand encore de ceux qui lisaient le Petit Albert et faisaient un pacte avec le malin , — qu’il se passait, au dire de tout le inonde, des choses étranges dans certaine maison de la rue des Trois-Maures, — que le bruit infernal qui s’y faisait empêchait les voisins de dormir, — et que, enfin, quand on s’approchait trop près de la porte de cette maison, on sentait une odeur de soufre et de roussi ! </p>
        <lb/>
        <p> Que n’avait-on pas dit à Marie ? </p>
        <lb/>
        <p> Marie n’avait pas cru, dans le principe, à ces insinuations perfides ; mais on était si souvent revenu à la charge, qu’elle avait bien été forcée d’y donner quelque attention. Et Cristophe n’était pas là pour se défendre ! Laissez pénétrer le coin du soupçon dans l’affection la plus solide, et il l’aura bientôt fait éclater. Puis, Marie venait d’être instituée légatrice universelle d’une vieille parente dont elle soupçonnait à peine l’existence, et qui en mourant lui laissait environ cinquante mille écus, sous la clause conditionnelle qu’ils seraient apportés en dot à un neveu non moins ignoré. De plus, le neveu, en se faisant connaître, avait révélé un jeune soupirant plein de prévenances et d’attention, et tout-à-fait taillé pour faire un mari très présentable. Et le père Grossang, en face de ce gendre futur qu’il se promettait bien, d’ailleurs, de diriger dans une voie toute particulière, — en face surtout des cinquante mille écus de communauté, n’avait pas tardé à s’humaniser, à faire baisser pavillon à son égoïsme paternel, et à conseiller fortement à sa fille d’obéir aux volontés sacrées de la défunte. </p>
        <lb/>
        <p> Marie sentit bien se réveiller en elle quelques remords, elle hésita bien quelques instants ; mais si peu, si peu que nous ne le consignons ici que pour mémoire. Quand son père revint à la charge elle avait fait taire tous ses scrupules ; la dot était acceptée, en considération du mari, — ou le mari, en considération de la dot : ce qui revenait à peu près au même. </p>
        <lb/>
        <p> Donc les bans furent publiés sans retard, et, sans retard aussi, les parents et les amis de la famille furent convoqués pour signer au contrat. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XXI. — A quoi une jeune fille s’amuse quand elle est seule !" type="chapter">
        <p> CHAPITRE XXI. — A quoi une jeune fille s’amuse quand elle est seule ! </p>
        <p> Ce n’est pas à travailler ; — elle peut-être paresseuse. </p>
        <lb/>
        <p> Ce n’est pas à lire des romans ; — il est des mères prudentes qui empêchent toute lecture de contrebande. </p>
        <lb/>
        <p> Ce n’est pas à se regarder dans un miroir ; — si elle est laide, elle s’assurera le moins possible de cette cruelle vérité. </p>
        <lb/>
        <p> Ce n’est pas à faire l’inventaire de sa garde robe ; — toutes les jeunes filles ne sont pas coquettes. </p>
        <lb/>
        <p> Ce n’est pas à faire l’amour ; — car nous posons en principe qu’elle est seule, et l’amour exige un partner. </p>
        <lb/>
        <p> A quoi s’amuse donc une jeune fille quand elle est seule ? </p>
        <lb/>
        <p> L’Induction comptant au nombre des arguments de la Logique, on induirait naturellement de ce qui précède qu’une telle question n’est pas susceptible de réponse. — L’Induction est un bien pitoyable argument ! </p>
        <lb/>
        <p> Quand elle est seule, une jeune fille s’amuse à se faire les cartes. </p>
        <lb/>
        <p> Toutes les filles d’Eve sont curieuses. Marie était seule ; elle venait d’achever sa toilette, et, en attendant la venue des invités, elle ne manqua pas de prendre un jeu de trente deux cartes. Elle compta ce jeu de sept en sept, en mettant toujours à part la septième carte, et répéta trois fois cette opération : ce qui lui produisit douze cartes qu’elle rangea les unes à côté des autres dans l’ordre où elles étaient venues. Voici quelles étaient ces cartes, en commençant par la gauche : </p>
        <lb/>
        <p> Le Roi de Pique, la Dame de Pique, l’As de Cœur, le Roi de Carreau, l’As de Carreau, le Neuf de Pique, l’As de Trèfle, le Neuf de Carreau, le Sept de Cœur, le Valet de Cœur, le Huit de Carreau et le Dix de Cœur. </p>
        <lb/>
        <p> Marie commença alors sa lecture fatidique, et un léger sourire passa sur tous ses traits en voyant l’As de Cœur si bien entouré, lui annoncer joies et plaisirs, et lui rappeler la réunion dont elle allait faire partie dans quelques instants. Mais ce sourire ne fut pas de longue durée, car, après le Sept de Cœur qui lui promettait un mariage avantageux, elle venait d’apercevoir le Valet de Cœur renversé : signe : certain que ce mariage ne devait pas se faire ; — et pour corroborer ce mauvais augure, le Neuf de Pique, présage des successions, était accompagné du Neuf de Carreau qui devait le paralyser à tout jamais. Il est bien vrai que la dernière carte, le Dix de Cœur, annonçait quelque surprise agréable, mais c’était une bien faible fiche de consolation, après les malheurs dont elle se voyait menacée. </p>
        <lb/>
        <p> Marie était mécontente. Elle avait bien voulu consulter ses cartes ; mais c’était à la condition implicite que ses cartes lui seraient, favorables. Soit hasard, soit fatalité les cartes s’étaient montrée son ne peut plus contraires, et leur sens, était si clair et si précis que toute autre interprétation était devenue impossible, — comme on en peut être convaincu, facilement, en lisant le célèbre traité du cartomancien J. Trismégiste. Marie ne ; croyait pas précisément à l’infaillibilité de l’oracle consulté : chose qui lui eût été fort pardonnable, — Napoléon allait bien chez Mademoiselle Lenormand ! — en enfant gâtée qui croit devoir faire tout céder à ses caprices, elle s’entêta donc contre son jeu de piquet, et ne voulût pas le quitter avant de l’avoir forcé à se démentir. </p>
        <lb/>
        <p> Elle reprit ses douze cartes, les mêla, les coupa de. la main gauche , puis les divisa en quatre paquets de trois cartes chacun : — un pour la personne , — un pour la maison , — un pour les événements , — un pour la surprise. Cela fait, elle leva alternativement, mais non pas sans hésiter cette fois, chacun de ces paquets, et les interpréta. — Autant les cartes précédentes avaient été intelligibles, autant celles-ci étaient ambiguës : mais excepté le dernier paquet-qui semblait, toujours présager des choses agréables, les trois premiers n’en annonçaient pas moins, hélas ! les larmes, la désolation et peut-être la mort. </p>
        <lb/>
        <p> Tout esprit fort qu’était Marie, cette opiniâtreté de l’oracle donnait un rude assaut à son incrédulité, et elle commençait à se demander s’il était bien convenable, s’il était bien prudent même de persister dans son entêtement. Son entêtement eut le dessus ; elle s’empara convulsivement de ses cartes, et les consulta de nouveau : — les cartes au heu de s’éclaircir un peu, s’assombrirent davantage. Marie sentit son cœur se serrer étrangement. Elle tenta alors ta Grande Réussite ; elle ne l’obtint pas. Elle essaya la Petite ; celle-ci manqua de même. Désespérée elle se rejeta sur les Patiences , et depuis longtemps elle y exerçait la sienne avec un pareil insuccès, lorsqu’elle fut rappelée à elle même par la voix de son père. </p>
        <lb/>
        <p> — Marie ! criait le père Grossang... ta toilette est donc bien longue à faire ?... nous t’attendons pour nous mettre à table. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang n’avait pas achevé son dernier mot, que Marie, toute confuse de son retard, était déjà d’un bond à la rampe de l’escalier. Mais le sentiment de la coquetterie l’emporta bientôt sur ce premier mouvement tout instinctif. Elle retourna à sa glace, et sa glace lui révéla des choses bien autrement graves que son jeu de piquet : en effet, ses yeux étaient rouges, sa chevelure était toute défaite, et sa robe passablement fripée. Four le coup, la jeune fuie n’y tint plus ; elle oublia ses terreurs superstitieuses, saisit les pauvres cartes, les lacéra en mille morceaux et les foula aux pieds eu les accusant de mensonge. Puis elle répara tant bien que mal le désordre de sa toilette, refit les boucles de ses cheveux, se passa de l’eau fraîche sur les paupières, et descendit au moment où son père se disposait à l’appeler une seconde fois. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XXII. — Où l’on voit que les Cartes ont toujours raison." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XXII. — Où l’on voit que les Cartes ont toujours raison. </p>
        <p> Le souper était fini — on soupait alors —, et l’on était passé de la salle à manger au salon pour y traiter les affaires sérieuses. </p>
        <lb/>
        <p> Les conditions avaient été débattues chaudement de part et d’autre par les représentants de chacune des parties contractantes, et les questions d’intérêt avaient été traitées, suivant l’usage, avec autant de ténacité et aussi peu de convenances, que s’il se fût agi de l’achat ou de la vente de quelques bestiaux. Lecture venait d’être faite par le notaire, et l’un des futurs conjoints achevait sa signature, à côté de laquelle Marie tout émue, tout agitée d’un trouble subit, allait apposer, la sienne en tremblant. </p>
        <lb/>
        <p> Marie songeait en ce moment aux sinistres prédictions de ses cartes, et elle hésitait. </p>
        <lb/>
        <p> Cependant elle avait déjà placé la plume sur le papier fatal, lorsqu’une voix soudaine, haletante, strangulée lui cria d’arrêter. Au même instant la porte du salon où se tenait l’assemblée de famille, fut enfoncée avec violence, et laissa paraître Cristophe dont la présence n’était rien moins que prévue dans ce moment solennel. </p>
        <lb/>
        <p> D’un coup d’œil, Cristophe avait compris tout le danger qu’il venait de courir, et dont il avait failli être informé trop tard. Il arracha la plume des mains de la jeune fille, et, succombant sous son émotion, tomba brisé dans un fauteuil. </p>
        <lb/>
        <p> — Il est encore temps ! dit-il , en élevant les mains au ciel. </p>
        <lb/>
        <p> D’un seul regard, Marie avait tout compris aussi. Comme par une espèce d’intuition, elle venait de lire sur les traits hâves et amaigris du jeune homme, toute une longue accusation. Ses yeux s’ouvraient enfin à la lumière, et il lui semblait qu’une transformation complète s’était opérée en elle et autour d’elle :la jeune enfant insouciante et coquette, qui jusqu’alors n’avait vécu que dans le présent, venait de s’évanouir pour faire place à la jeune fille sérieuse et réfléchie, qui comprend pour la première fois toute la frivolité coupable de son passé, et n’y voit de rachat possible que dans le sacrifice de tout son avenir. </p>
        <lb/>
        <p> — On me trompait ! s’écria-t-elle en s’avançant vers lui, et en lui tendant la main... pardonnez-moi ! </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe répondit en pressant cette main sur son cœur. Est-ce qu’il pouvait avoir un pardon à accorder à Marie ? Qui donc songeait à accuser Marie ? </p>
        <lb/>
        <p> Quant an père Grossang, à son futur gendre, à tous cens qui se trouvaient présents à cette scène, ils avaient regardé sans voir, écouté sans comprendre, la stupéfaction avait glacé leur intelligence et médusé leurs traits. </p>
        <lb/>
        <p> Néanmoins, cette position en se prolongeant devenait assez difficile pour tout le monde. Les extrêmes se touchent : le burlesque est à côté du grandiose, le ridicule à côté du sublime. Cristophe le comprit le premier, et jeta à ses pieds toute crainte et toute hésitation. Il se raidit sous l’émotion qui l’avait affaisse, se releva par un violent effort, promena lentement son regard sur l’assemblée, et l’arrêta sur le père de Marie. </p>
        <lb/>
        <p> Le charme était rompu-. Toutes les poitrines sa dilatèrent avec volupté et chaque figure reprit sa physionomie particulière. </p>
        <lb/>
        <p> — Monsieur Grossang dit enfin Cristophe, vous êtes un homme d’honneur, n’est-il pas vrai ? </p>
        <lb/>
        <p> — Je suis du moins habitué à me l’entendre dire, répliqua celui-ci, mal réveillé encore de son saisissement. </p>
        <lb/>
        <p> — Monsieur Grossang, continua le jeune homme, d’une voix ferme, lorsque vous avez une fois engagé votre parole d’homme d’honneur, on peut compter sur cette parole ?... </p>
        <lb/>
        <p> — Jamais, que je sache, je n’ai donné à personne le droit d’en douter, répondit vivement le vieillard dont le moral, complètement remis du choc qu’il venait de recevoir, avait tout-à-fait repris son centre de gravité. </p>
        <lb/>
        <p> — Eh bien ! Monsieur, moi aussi, je suis un homme d’honneur, et ma parole, comme la vôtre est une parole sacrée.... Il y a un an à pareil jour, à pareille heure, dans ce salon, seuls l’un et l’autre, mais Dieu étant témoin ! — vous vous êtes engagé à m’accorder la main de Mademoiselle votre fille, si, à une époque fixée, je remplissais certaines conditions. Monsieur, nous sommes arrivés à cette époque ; et je viens à pareil jour, à pareille heure, un an après, selon nos conventions, vous rappeler votre promesse, et me mettre à votre disposition pour satisfaire aux conditions imposées. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang marchait d’étonnements en étonnements, et avait peine à en croire ses yeux et ses oreilles. Cependant la voix de Cristophe était si posément accentuée, son regard était d’une fixité si fatigante que le père de Marie, un instant incrédule, vit bientôt qu’il n’y avait là nulle plaisanterie. Toutefois il espéra qu’en jouant serré il pourrait se tirer d’embarras. </p>
        <lb/>
        <p> — Si j’ai bonne mémoire, dit-il à son interlocuteur, il s’agissait alors de billard, et je : vous avais promis de vous accepter pour gendre, si vous y deveniez un joueur d’une force à lutter contre moi. </p>
        <lb/>
        <p> — Précisément, lui fut-il répondu. </p>
        <lb/>
        <p> — Et vous vous croyez de cette force là ? </p>
        <lb/>
        <p> — Je le crois. </p>
        <lb/>
        <p> — Même à moitié points de la marque ? </p>
        <lb/>
        <p> — Même à marque égale. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe pouvait avoir de fort bonnes raisons pour répondre de la sorte. Mais comme ces raisons n’étaient sues que de lui seul, comme chacun connaissait, au moins de réputation, le terrible athlète qu’il osait défier, ses réponses amenèrent un sourire légèrement moqueur sur toutes les bouches, — et chez le père Grossang un rire fou, puissant, saccadé, dont la mesure était battue d’une manière fort comique, par la perruque du vieux bonhomme. Seuls, deux des assistants ne partageaient point la pensée générale. Marie, en face de la noble assurance de Cristophe, se laissait aller à un doux espoir : c’était la surprise que ses cartes lui avaient annoncée. Son fiancé, en face de cette même assurance, sentait la jalousie lui picoter le cœur, tandis que ses mains convulsives passaient son-dépit sur une virginale et inoffensive paire de gants blancs. </p>
        <lb/>
        <p> — Tout ceci n’est pas une réponse, reprit l’imperturbable jeune homme. — Monsieur Grossang, m’avez-vous, oui ou non, donné cette parole ? </p>
        <lb/>
        <p> — Je vous l’ai donnée, dit le vieux joueur en réprimant son rire avec la plus grande peine. </p>
        <lb/>
        <p> — Eh bien ! Monsieur, je vous somme de la tenir. </p>
        <lb/>
        <p> La demande était pressante, et n’admettait pas de faux-fuyant. Mais comme, en définitive, point n’était lieu de croire qu’il y eût péril en la demeure, comme tout semblait promettre au contraire au père Grossang un nouveau triomphe, et à l’imprudent qui le provoquait, une nouvelle correction, le père Grossang répondit : </p>
        <lb/>
        <p> — Je tiendrai ma parole. </p>
        <lb/>
        <p> — Et ce contrat ne se signera pas ce soir ?... </p>
        <lb/>
        <p> — Non... mais ce qui est différé n’est pas perdu. </p>
        <lb/>
        <p> — Peut être ! dit résolument notre héros. Eu attendant, Monsieur, je serai demain au soir tout entier à votre disposition. </p>
        <lb/>
        <p> — Et moi à la vôtre, termina le père de Marie. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe en sortant, rencontra son rival qui l’attendait sur le seuil de la porte. Après avoir échange tous les deux quelques paroles laconiques, niais parfaitement suffisantes, ils se saluèrent le plus poliment du monde. </p>
        <lb/>
        <p> Marie s’était évanouie selon l’usage, et pendant toute la nuit elle eut des vapeurs : les attaques de nerfs n’étaient pas encore inventées. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang, lui, ne dormit pas davantage, occupé qu’il était à passer en revue son répertoire, et à fane collection des différents coups de billard qu’il affectait spécialement aux grandes circonstances. </p>
        <lb/>
        <p> Pour les amis et les parents, ils dormirent encore moins, occupés qu’ils étaient, eux aussi, à composer, la liste des maisons où ils iraient colporter le lendemain les nouvelles de la veille. </p>
        <lb/>
        <p> Tout n’est-il pas pour le mieux dans le meilleur des mondes possibles. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XXIII. — Derrière l’Hôpital !" type="chapter">
        <p> CHAPITRE XXIII. — Derrière l’Hôpital ! </p>
        <p> Il est, à deux pas de Rochefort — si déshérité de promenades extérieures, — un lieu retiré plein d’ombrage et de verdure où le poète solitaire aimerait à rêver, où aimerait à s’égarer un silencieux couple d’amants. Cependant, au lieu de s’y diriger de préférence, l’amour et la poésie , sa sœur, semblent au contraire en détourner la tête avec effroi : c’est que ce lieu est un heu maudit, qu’il y a des gémissemens dans le silence qui vous y entoure, et du sang sous l’herbe qu’y foulent vos pas. </p>
        <lb/>
        <p> Là, s’est passé le dénouement de bien des drames ; dénouement terrible, inattendu, fraisant les uns comme un coup de foudre, plongeant les autres dans les larmes et la désolation. Là, bien des existences ont été moissonnées avant le temps, bien des jeunes hommes sont venus attendre avec impatience le lever d’un jour qui ne devait pas avoir de lendemain. Celui-ci avait trompé la vigilance d’une famille dont il était l’unique espoir, et déjà on le rapporte sans vie à sa famille à jamais désespérée ; — celui-là sortait du bal, tout imprégné encore de parfums et d’harmonies, et déjà il tombe flétri comme toutes ces fleurs écloses d’hier et qu’une seule nuit a vu faner pendant la valse amoureuse ou le quadrille folâtre ; — cet autre devait le jour même prononcer de doux sérments à l’autel ; mais, déjà, l’oublieux est allé au devant d’une autre fiancée, la pâle et jalouse fiancée de chacun de nous dès le berceau, il s’est laissé prendre à ses acres baisers, à ses froides étreintes, et vient de se coucher pour toujours à ses côtés dans la tombe. Tous, époux, amants ou amis, rêvaient un long avenir, le peuplaient de projets sans nombre, et n’en ont pas moins joué, là, à pile ou face, une vie qu’ils n’avaient reçue de Dieu qu’à titre de dépôt. </p>
        <lb/>
        <p> Au nombre des scènes sanglantes qui, depuis le commencement du siècle, ont eu lieu dans cet endroit de prédilection, et ont ému le plus vivement la population de Rochefort, soit par leur singularité, soit parle nom de ceux qui y ont joué un rôle, nous citerons les suivantes : </p>
        <lb/>
        <p> Il y a environ quarante ans, un élève de l’École de Médecine avait eu un différend pour affaires de service, avec son supérieur, prévôt de la Salle Sainte-Rose. Une punition s’en était suivie ; mais le mot de lâche ayant été prononcé, puis des amis inconséquents étant survenus, il fut bientôt fait bon marché de la hiérarchie, et un duel dut résulter d’une : simple question dé règlement. Le prévôt de la Salle Sainte-Rose, très fort à l’escrime ménageait l’élève et ne cherchait qu’à le désarmer. Celui-ci, au contraire, ignorant du danger comme une personne qui met l’épée à la main pour la première fois, marchait imperturbablement sur son adversaire qui, pour ne pas l’enferrer, rompait prudemment de nombreuses semelles. Mais l’élève avançait toujours, et le prévôt qui ne comprenait plus rien à cette attaque tout-à-fait en dehors des règles de l’art, étant allé s’adosser maladroitement à une porte, y fut horriblement cloué d’un coup d’épée. La botte avait été portée d’une manière si furieuse que l’épée se brisa lorsqu’on voulut l’arracher du Lois où elle était profondément enfoncée. La victime s’appelait Bobe Moreau ; et M. Bobe Moreau, dont notre École de Médecine n’a pas encore perdu le souvenir, était de garde quand on lui rapporta son frère couvert de sang et raide mort ! — La porte, percée à jour, fut murée une semaine après y au grand scandale des curieux qui s’y rendaient en foule : cette porte était située vis-à-vis l’entrée de la pépinière de la Marine. </p>
        <lb/>
        <p> Vers cette époque, et au même endroit, un Tambour-major se battit avec un autre Tambour major c’étaient deux maîtres. Après une attaque et une défense brillantes, on fut bien surpris, pour une légère blessure au-dessous du sein droit, de voirie colosse s’affaisser sur lui-même et tomber sans vie. On en chercha l’explication dans l’autopsie du cadavre, et cette autopsie révéla un phénomène inouï jusqu’alors dans l’histoire de la médecine : le Tambour-major avait le cœur à droite. — On peut voir la curieuse préparation qui en a été faite dans une des salles du Muséum. </p>
        <lb/>
        <p> Plus tard, un soldat souffletait, en pleine place publique, un autre soldat qui tenait des propos désobligeans sur sa sœur. Un soufflet vaut un coup de sabre, et rendez-vous fut aussitôt, pris à cet effet, toujours derrière l’hôpital. Un double coup qui tua l’un des combattans et blessa l’autre, mit promptement fin au combat. Il n’y a rien d’étonnant à dire que c’est le soldat vantard qui fut tué ; mais ce qui l’est beaucoup plus, c’est que, lorsqu’on voulut panser le blessé, on s’aperçut que ce prétendu frère, qui avait tant à cœur l’honneur de la famille, n’était rien autre que la sœur elle-même, parfaitement déguisée dans l’uniforme de son père, vieux gardien de vaisseau. — Une complainte d’un nombre illimité de couplets fut faite à ce propos, et nous l’avons entendu chanter par l’amazone elle-même, alors Mme V e Taureau, grande rue du faubourg. </p>
        <lb/>
        <p> Dix ans après, un nommé Magdelaine, espèce de bravo dépaysé, et trois autres de ses dignes amis, vinrent encore se faire tuer dans ce heu fatal et en moins d’un quart d’heure, par un petit tambour à peine âgé de dix-huit ans. </p>
        <lb/>
        <p> Enfin, en 1816 ou 1817, les alentours de l’Hôpital négligés depuis longtemps déjà, et qui, peu d’années après encore furent déshérités d’un duel dont le retentissement fut immense : nous voulons parler du duel où M. Châlons, Médecin en chef de l’Hôpital, et Président du conseil de Santé, paya de sa vie d’avoir oublié un instant que le médecin, comme le prêtre, exerce un ministère sacré, et que les secrets appris aux chevets des malades sont inviolables comme ceux appris aux pieds des confessionnaux —, les alentours de l’Hôpital, disons-nous, virent se passer une scène bien déchirante. Le fils d’un propriétaire opulent d’une ville voisine aimait une petite chanteuse des rues, enfant perdue de quelque Zingara, belle comme sa sœur de la Notre-Dame du poète, et adorable comme elle. Nouveau Phœbus d’une nouvelle Esméralda, nul n’avait à Rochefort des habits d’une coupe plus irréprochable, des allures plus fières, des traits plus gracieux : l’amour de la jeune fille était donc un trésor qui lui revenait de droit, mais dont l’heureuse possession lui fit bien des jaloux, et pour la conservation duquel il fallut un jour se battre. La jeune fille apprit d’une minute trop tard la rencontre qui devait avoir lieu et dont elle était la cause bien innocente. Elle courut au lieu indiqué, et comme elle arrivait, elle vit tomber le jeune homme frappé d’une balle au milieu de la poitrine ! Un instant on crut que l’amour allait fane un miracle ; sous les baisers ardents de son amante, sous ses étreintes convulsives, à ses cris déchirants le mourant sembla se ranimer : il rouvrit les yeux et commença un doux nom.. Hélas ! il n’avait pas achevé, et déjà la mort avait ressaisi sa proie ! Nous n’essaierons pas de peindre le désespoir qui s’ensuivit ; il y a de l’éloquence à taire ce que la plume est impuissante à bien retracer. Disons seulement que pendant toute une semaine on vit la pauvre enfant aller s’agenouiller sur la fraîche tombe où reposaient des restes adorés, et, là, prier Dieu qu’il voulût bien la rappeler à lui. Le huitième jour Dieu avait exaucé sa prière : elle était allée tout-à coup rejoindre au ciel celui qu’elle avait tant aimé sur la terre !.... </p>
        <lb/>
        <p> D’après ce qui précède, il est donc bien évident que c’est derrière l’Hôpital que devaient se rencontrer Cristophe et son rival. </p>
        <lb/>
        <p> Le jour, l’heure, la saison et l’endroit semblent avoir été parfaitement choisis : c’est un vendredi, jour néfaste ; : — on est dans une de ces tristes et sombres matinées de décembre, où l’atmosphère brumeuse pèse sur la terre comme un couvercle de plomb, et glace le cœur comme le corps ; — la nature est en deuil, le givre pend, en guise de feuilles, aux buissons qui seront remplacés plus tard par des ormeaux touffus, et, au lieu de verdure, la neige s’étend sur le sol aussi loin que le regard ; — enfin pour encadrer dignement le tableau, l’hôpital encore en construction, à droite, et le cimetière, à gauche, semblent places là tout exprès pour réclamer leur part de morts ou de mourants. </p>
        <lb/>
        <p> Mais, en ce moment, le monde extérieur a fort peu d’influence sur nos deux jeunes gens. Ils sont en présence l’un de l’autre, et comme ils se détestent cordialement, ils ont bientôt croisé l’épée sur leurs poitrines nues... </p>
        <lb/>
        <p> Ici, nous aurions pu gratifier le lecteur de la description plus ou moins magnifique d’un duel. Toute réflexion faite nous nous en abstiendrons : le sort de Cristophe ne saurait être douteux en aucune manière. Ses jours sont comptés, il est vrai : il est marqué au front d’une ligne fatale, il mourra jeune, il mourra de mort violente ; mais il ne mourra pas ici. Faire mourir Cristophe sans qu’il puisse se mesurer une seconde fois avec le père Grossang.... mais c’est impossible ! Que penseraient de nous ceux qui nous lisent si nous les laissions ainsi un pied en l’air ? ; — si, après leur avoir fait subir les vingt-trois chapitres précédents, nous allions leur manquer de parole, et leur échapper impoliment par une tangente quelconque ? </p>
        <lb/>
        <p> Puisque les jours de Cristophe ne sont point en danger, laissons-le s’en donner à F aise, malgré la loi divine qui a gravé dans tous les cœurs ce précepte imprescriptible : « Tu ne tueras point ! » — malgré la loi humaine qui déployait alors un luxe de pénalités à faire pâlir tous les Dupins présents et futurs. </p>
        <lb/>
        <p> En effet, une loi du régné précédent, qui, n’ayant pas été rapportée, régissait encore la matière, ne disait rien moins que ceci : </p>
        <lb/>
        <p> I. Le Duel est un crime. </p>
        <lb/>
        <p> II. Les nobles qui s’en rendront coupables auron leurs biens confisqués, et leurs armes noircies et brisées publiquement par la main du bourreau. </p>
        <lb/>
        <p> III. Les roturiers ne pouvant être dégradés seront pendus. </p>
        <lb/>
        <p> IV. Les témoins seront punis comme s’ils s’étalent battus eux-mêmes. </p>
        <lb/>
        <p> V. Les domestiques, porteurs du cartel, seront fouettés, marqués d’une fleur de lis et envoyés aux galères. </p>
        <lb/>
        <p> VI. Les spectateurs seront passibles d’une amende égale à la moitié de leur fortune, et, de plus, seront, à jamais-privés de leurs charges, dignités, emplois ou pensions. </p>
        <lb/>
        <p> VII, Les dénonciateurs auront la moitié des amendes et confiscations. </p>
        <lb/>
        <p> VIII. Le crime du duel ne s’éteint ni par la mort ni par aucune prescription de-vingt ou de trente ans. Il peut être poursuivi en tout temps contre la personne ou contre sa mémoire. </p>
        <lb/>
        <p> IX. Enfin, le Roi donne sa parole royale de ne jamais accorder de grâce au sujet d’un duel, sans qu’aucune circonstance de mariage ou de naissance de prince, ou autre considération, puisse y faire déroger. </p>
        <lb/>
        <p> Mais il ne suffit pas de frapper fort, il faut encore frapper juste. Aussi, en dépit de cette loi, vraiment Draconienne, le nombre des duels n’avait guère diminué. Sans doute, c’est une coutume sauvage celle qui nous fait mettre : une épée ou un pistolet à la main pour le moindre démêlé. Sans doute, c’est une croyance absurde de croire que notre honneur est à la merci du premier insolent que nous rencontrerons dans une rue, et qu’une offense publique est une tache qui ne peut être lavée qu’avec du sang. Sans doute il est souverainement ridicule, dans une époque de civilisation avancée comme la nôtre, d’en appeler de son bon droit au jugement de Dieu, — comme si le bon droit était toujours exclusif de la maladresse, et que le provocateur pût se faire absoudre par l’assassinat du provoqué. Sans doute, il n’est pas un de nous qui, de sens rassis, ne se soit révolté contre un tel usage, — qui ne se soit bien promis, le cas échéant, de n’en pas être la victime, et de faire bon marché de ce terrible Croquemitaine, appelé le Point d’honneur. Mais nous sommes les fils de nos pères, nous avons tous du vieux sang gaulois dans les veines, et aussitôt que ce sang y fermente et que la colère nous enivre, adieu la sagesse, adieu la raison : l’homme civilisé disparaît, le barbare reste, et ni les ordonnances passées, ni les réquisitoires présents ne sauraient prévaloir contre lui. </p>
        <lb/>
        <p> Et à propos de cette humeur batailleuse, passons-nous le désir d’une toute petite digression : </p>
        <lb/>
        <p> Cela nous permettra d’ailleurs, de frapper notre roman au cachet de l’époque, en lui donnant aussi son chapitre philanthropique. Avant qu’une seconde confusion des langues arrive, chacun, fort bu faible, doit s’empresser d’apporter une pierre à la nouvelle tour de Babel qui s’élève : voici la nôtre. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XXIV. — Une Digression." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XXIV. — Une Digression. </p>
        <p> Déclarons, tout d’abord, ne pas concourir le moins du monde pour le prix Monthyon. </p>
        <lb/>
        <p> Cela étant bien convenu, voici ce que nous avons pensé. </p>
        <lb/>
        <p> Le duel est passé dans nos mœurs, il circule Sans notre sang, il s’y trouve à l’état de virus comme la variole. Chez les uns ce virus peut demeurer toujours à l’état latent ; chez les autres il peut se produire plusieurs fois à l’état virtuel, et les éruptions passées ne sont d’aucune garantie pour les éruptions à venir. Nul n’en est à l’abri.’Fassiez-vous inoffensif comme un épouvantail à moineaux, vous laisseriez-vous monter sur les épaules comme le premier maître d’école communal venu, vous pouvez tomber malade de duel ; car le duel est partout : il est dans la pose plus ou moins perpendiculaire de votre chapeau, dans le caillou que vous vous amusez à heurter du pied, dans votre rotin qui siffle en décrivant des courbes bizarres ; — de plus, vous pouvez mourir de cette maladie quand même vous sauriez vous servir d’une épée comme le maître d’armes du 2 me Régiment d’Infanterie de Marine, quand même vous pratiqueriez le pistolet comme certain de nos compatriotes, dont le délassement habituel est de couper, à vingt-cinq pas, des balles de plomb sur une lame de couteau. </p>
        <lb/>
        <p> Or, — à une époque où la réforme occupe tous les esprits, où le drame et le roman, devenus humanitaires, rêvent une nouvelle genèse et s’épuisent à crier un fiat lux infécond, — à une époque où une nouvelle bande noire vient frapper de son marteau démolisseur les vieilles murailles de notre société, — à une époque où les penseurs en travail, missionnaires de l’avenir, parlent de tout, touchent à tout, modifient tout : proposent l’aveuglement — pardon du néologisme — à la place de la peine de mort ; imaginent au mariage le correctif des cas rédhibitoires comme pour les races ovines, bovines et chevalines ; déshéritent Dieu de son plus sublime attribut en inventant le Jeu à la Providence ; organisent une police pour la recherche de la vertu ; trouvent des banquiers désintéressés pour les pauvres ; etc., etc., — à une époque où les projets les plus étonnants ont des chances d’être pris en considération, comment se fait-il qu’un réformateur mettant son doigt dans la plaie du duel, n’ait pas songé qu’un Jury d’honneur pourrait y être appliqué comme un excellent topique, — en attendant que quelque nouveau Jenner vienne nous doter d’un préservatif certain contre ce terrible fléau ? </p>
        <lb/>
        <p> Un Jury d’honneur ! </p>
        <lb/>
        <p> C’est-à-dire un tribunal qui connaîtrait de tous les cas ressortissant du point d’honneur, — un tribunal qui se composerait d’hommes sans peur et sans reproche, braves comme leur épée, et aussi respectables par l’âge que recommandables par la position sociale, — un tribunal, enfin, qui se substituerait au hasard toujours aveugle, ou à l’adresse souvent injuste, et dont les décisions seraient sans appel. </p>
        <lb/>
        <p> Certes, cette idée là nous semble en valoir bien une autre ; elle peut donner ample matière à réflexion, et, par le temps de médicamentation morale qui court, nous croyons qu’elle trouverait une place convenable dans le codex de la pharmacopée nouvelle. Loin de nous, cependant, de prétendre que notre prescription est infaillible. Seulement, nous croyons qu’il s’agit d’une chose assez sérieuse pour que l’on puisse en tenter au moins l’expérience. — N’obtiendrait-on de guérison qu’une fois sur dix, on aurait encore bien mérité de l’humanité. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XXV. — Seconde digression qui fera peut-être pardonner la première." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XXV. — Seconde digression qui fera peut-être pardonner la première. </p>
        <p> Voici que nous sommes singulièrement puni des quelques mouvements d’amour-propre que nous avions en écrivant les dernières lignes du chapitre précédent. A peine ce chapitre, était-il parti par la poste  1  , que nous eussions donné bonne chose pour pouvoir le rattraper. Ne le pouvant faire, nous le désavouons : le désaveu est à l’ordre du jour. </p>
        <lb/>
        <p> Le monde de l’intelligence tourne perpétuellement dans une courbe fermée comme le monde de la matière. La forme seule est variable, mais la nature des choses reste toujours la même ; et si nos pensées paraissent avoir quelque apparence de nouveauté, sur ce vieux globe sublunaire, cette nouveauté n’existe que dans la manière de les babiller, car nos pensées sont aussi vieilles que lui. Volontairement ou non, nous pillons nos pères qui ont aussi pillé les leurs, et l’Antiquité est là, sans cesse, pour nous attaquer en contrefaçon, et réclamer sa part dans nos inventions prétendues. Le quatrain de Voltaire est de tous les temps : </p>
        <p> L’Antiquité ! — : c’est, par ma foi,  Une bien plaisante donzelle.....  Que ne venait-elle après moi,  J’aurais dit la chose avant elle ! </p>
        <p> Puisque l’Antiquité n’est pas venue après nous, avouons humblement que c’est nous qui sommes venu à sa suite ; confessons que nous étions sur le point de commettre un vol à son préjudice ; rendons lui une idée que nous croyions bien nous appartenir, et à laquelle nous rêvions déjà de profonds développemens dans un ouvrage spécial ; rendons lui enfin son Jury d’honneur, avec d’autant moins dé regret qu’elle en a déjà fait l’expérience désirée, et que nous savons maintenant à quoi nous en tenir sur son efficacités. </p>
        <lb/>
        <p> On va en juger. </p>
        <lb/>
        <p> En compulsant les annales Rochefortines ou Rochefortaises — car l’un ou l’autre se dit ou se disent — nous venons de trouver, à peu près à la même date des évènemens que nous rapportons, le fait suivant dont nous garantissons l’authenticité suris tête du lecteur. De notre part, ce n’est pas une mince garantie. </p>
        <lb/>
        <p> A la suite d’un duel déplorable où il y avait eu mort d’homme, et où les deux combattans, amis d’enfance, avaient été amenés sur le terrain pour une cause des plus frivoles, la morale publique s’était si fortement émue à Rochefort, qu’une Cour d’honneur y avait été instantanément formée. Cette Cour —, que certain Nestor de notre Aille doit se rappeler parfaitement, et pour cause —, avait élu domicile, rue Saint-Paul, dans la maison n° 21, elle était composée de : </p>
        <lb/>
        <p> M. De Montfort. </p>
        <p> M. Niou. </p>
        <p> M. De Baral. </p>
        <p> M. Le Marquis de Saint-Félix </p>
        <p> M. Villeneuve. </p>
        <p> M. Dières de Coussy. </p>
        <lb/>
        <p> Et d’un septième personnage que nous croyons, devoir nous abstenir de nommer. </p>
        <lb/>
        <p> On espérait beaucoup de cette Cour d’honneur : elle ne tarda pas à donner une mesure suffisante de son utilité. </p>
        <lb/>
        <p> Il s’agissait d’une querelle survenue entre un officier de la Marine et un officier de la garnison. Les torts, torts minimes du reste, étaient à peu près égaux des deux côtés, et le cas était perplexe. Une moitié de la Cour penchait pour le marin auquel le soldat devait faire des excuses ; l’autre moitié penchait pour le soldat qui devait au contraire recevoir les excuses du marin. Chacun des membres se gardant bien, dans son infaillibilité, de faire la moindre concession à l’infaillibilité de ses collègues, la question ne tarda pas à s’envenimer : des bonnes raisons on en vint aux gros mots, des gros mots aux gestes, des gestes aux faits, — et la Cour dut se rendre, séance tenante, dans un endroit plus favorable à ce dernier mode d’argumentation. </p>
        <lb/>
        <p> Une demi-heure après, trois chaises à porteur et une voiture ramenaient chez eux quatre des juges conciliateurs, dans un fort piteux état. </p>
        <lb/>
        <p> Il n’est nul besoin d’ajouter que la première séance de la Cour d’honneur en fut aussi la dernière, et qu’à dater de ce jour elle se trouva naturellement dissoute. — </p>
        <lb/>
        <p> On le voit, il nous a fort mal réussi, à propos des Mystères de Rochefort, de vouloir imiter le socialisme — pardon encore de l’expression — des Mystères de Paris ; et nous croyons n’avoir rien de mieux à faire que de retourner bien vite à notre héros, pour ne plus l’abandonner. </p>
        <lb/>
        <p> Disons donc sans retard et en peu de mots ce qui se passa sur le terrain, où nous l’avons laissé depuis si long-temps. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe, après avoir tâté son adversaire, n’avait pas tardé à s’apercevoir qu’il avait affaire à faible partie. Et comme il ne voulait pas la mort „ du pécheur, il se contenta de lui lasser le poignet par une défense habile, puis il lui fit sauter son épée à plusieurs pas. Celui-ci n’en voulut pas moins continuer un combat évidemment inégal. Il se remit en garde, et à peine les épées étaient-elles croisées de nouveau, que Cristophe le blessait légèrement à l’épaule. Les témoins ayant alors déclaré l’honneur satisfait , le combat cessa, et, bientôt, témoins et combattants se séparèrent. </p>
        <lb/>
        <p> Quand tout fut fini, la Police se hâta d’arriver sur les lieux pour empêcher une rencontre dont un billet mystérieux l’avait pourtant prévenue dès la veille. </p>
        <lb/>
        <p> La Police est une bien admirable institution ! </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XXVI. — Le 14 Décembre, 1788." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XXVI. — Le 14 Décembre, 1788. </p>
        <p> Nous arrivons enfin au dénouement de cette histoire. En vain, effrayé de la tâche que nous nous sommes imposée, voudrions-nous le reculer encore ; les faits nous entraînent vers lui malgré nous : nous allons le toucher, nous le touchons. </p>
        <lb/>
        <p> Ce n’est pas une date dont on ait conservé grand souvenir, à Rochefort, que celle du 14 Décembre 1788. Ce jour là, pourtant, Rochefort, en dépit de la saison et malgré ses allures ordinaires, avait pris tout-à-coup une physionomie singulièrement agitée. </p>
        <lb/>
        <p> Quelle pouvait donc être la cause d’une semblable agitation ? </p>
        <lb/>
        <p> S’agissait-il de la visite, depuis si longtemps annoncée, de S. A. R. Monseigneur le Comte d’Artois ? — La foi Punique, pressentant les futurs destinées de Borne, et le delenda Carthago qui devait lui causer tant de terreurs, menaçait-elle déjà notre rade d’une de ces épouvantables attaques qui n’ont pas de nom chez les nations civilisées ? — Le volcan révolutionnaire qui, dès sa première éruption, devait ensevelir la Bastille sous sa ave brûlante, commençait-il donc à ébranler de proche en proche notre paisible cité ? </p>
        <lb/>
        <p> Non. </p>
        <lb/>
        <p> Le terrible Vésuve commençait à gronder, sans doute, mais il n’avait pas encore lancé de flammes : ce n’est que huit mois après, jour pour jour, qu’il ouvrit son cratère, et que les peuples tressaillirent devant l’aurore d’un jour, nouveau. Quant à nos bons amis d’Outre-Manche qui depuis.... mais alors nous ne vivions pas avec eux sur le pied de l’entente cordiale, — quant à nos bons amis les Anglais, disons-nous, ils avaient alors de la besogne toute taillée en Amérique, et ils remettaient à des temps plus opportuns de nous montrer qu’aux titres de faussaires et de voleurs, ils joignaient encore celui d’incendiaires. Enfin, S. A. R. Monseigneur le. Comte d’Artois commençait dignement une vie dont chacun connaît la fin, et oubliait dans ses rendez-vous à Trianon, avec de nobles prostituées, un voyage dans l’Ouest, vingt fois promis et vingt fois ajourné. </p>
        <lb/>
        <p> L’agitation de Rochefort était toute locale ; et nos lecteurs ont déjà deviné que les évènemens de la veille et ceux du matin en étaient seuls la cause. Ce n’est pas, toutefois, qu’un coup d’épée et une réunion de famille interrompue fussent deux choses par trop extraordinaires ; niais si l’on songe à la position des personnages qui jouaient un rôle dans cette affaire, si l’on songe à tout ce qu’il y avait d’imprévu, d’étrange, d’excentrique dans un pareil conflit, si l’on songe, surtout, au défi qui en avait été la suite, on comprendra peut-être comment dans une petite ville de sept à huit mille âmes, comme l’était alors Rochefort, de tels évènemens jetés inopinément au milieu de la monotonie quotidienne, avaient du mettre tous lés esprits en émoi. </p>
        <lb/>
        <p> La nouvelle, partie d’abord du marché — dont, soit dit entre parenthèse, l’aspect saie et repoussant était loin de faire deviner l’exquise propreté du marché d’aujourd’hui — avait bientôt divergé dans tous les coins de la ville. D’une croisée à l’autre, sur le seuil des portes, au coin des rues, dans les allées de la Place, il n’y avait qu’un seul sujet de conversation ; trois noms étaient dans toutes les bouches : Marie, Cristophe, le père Grossang, — et ces trois noms étaient l’objet de commentaires sans fin. </p>
        <lb/>
        <p> Mais c’est surtout quand le soir commença à se faire que le Café des Amis présenta une curieuse animation. La salle, l’arrière-salle, les tables, le comptoir, les fenêtres avaient été en peu de temps envahis par la foule ; et le malheureux cafetier — le limonadier est d’invention plus récente — le malheureux cafetier, à qui bien avait pris d’allumer son café de bonne heure ne savait plus où donner la tête en présence de cette avalanche inattendue de consommateurs qui l’interpelaient en tous sens et à la fois, comme s’il eût eu le don de l’ubiquité. </p>
        <lb/>
        <p> — Maître Raymond, un petit verre ! </p>
        <lb/>
        <p> — Maître Raymond, une tasse ! </p>
        <lb/>
        <p> — Maître Raymond, un punch ! </p>
        <lb/>
        <p> — Maître Raymond, une bouteille de vin chaud ! </p>
        <lb/>
        <p> La foule augmentait toujours. Bientôt elle encombra le corridor, puis le devant de la maison, enfin une partie de la rue. — Un étranger tombé par hasard au milieu d’un tel attroupement, aurait cru sans peine qu’il allait assister au pillage de quelque maison. </p>
        <lb/>
        <p> Maître Raymond, lui-même, se crut pour un moment à sa dernière heure. Pressé, heurté, coudoyé, il se faisait petit autant que possible et battait prudemment en retraite, lorsque la foule, impatiente comme un parterre de théâtre, le jour d’une représentation gratis, préluda au roulis en attendant le commencement du spectacle. La fouie, une seconde auparavant si compacte, trouva bientôt le moyen de se diviser en deux camps : le chef de l’Établissement tomba dans l’abîme entr’ouvert... et le roulis commença ! </p>
        <lb/>
        <p> Maître Raymond, passé à l’état de volant , offrit alors à Dieu le sacrifice de sa vie. Il ferma les yeux avec résignation, et s’abandonna aux puis santés raquettes qu’il lui avait suffi d’entrevoir un instant pour juger que toute résistance était impossible, et qui bientôt se le renvoyèrent impitoyablement. </p>
        <lb/>
        <p> C’en est fait du malheureux cafetier ! </p>
        <lb/>
        <p> Les tasses et les verres qu’il tenait d’une main, la bouteille qu’il tenait de l’autre sont, en un clin d’œil, pulvérisés sur le plancher ; quelques tables ont été renversées, et le billard, secoué rudement dans toutes ses parties, a déjà fait entendre deux ou trois craquemens d’un sinistre augure. Le roulis, commencé comme un jeu, est, devenu une rage, une furie : il maîtrise maintenant ceux qui l’ont mis en haleine. La foule en démence, réagissant sur chacun de ses membres, s’échauffe de plus en plus ; ses instincts brutaux se réveillent : elle crie, elle rugit, elle tempête… </p>
        <lb/>
        <p> C’en est fait du malheureux cafetier ! </p>
        <lb/>
        <p> Le propriétaire du Café des Amis paraît voué. à une destruction ; imminente. Nul pouvoir humain, ne semblerait désormais être capable de venir à son secours ; nulle voix ne serait imaginée avoir assez-d’autorité sur la vague vivante qui le bat en brèche, pour lui dire, comme Dieu au flot de l’Océan : « Tu n’iras pas plus loin ! » Et cependant il va suffire d’un seul mot jeté au milieu de ce cahos pour opérer le prodige : </p>
        <lb/>
        <p> — Voici le père Grossang ! crie-t-on du dehors. </p>
        <lb/>
        <p> Soudain, comme par une puissance magique, toute cette foule frappée de vertige est rappelée à elle-même : le roulis cesse et Maître Raymond est sauvé ! </p>
        <lb/>
        <p> C’était en effet le père de Marie devant lequel la foule s’ouvrait avec empressement, et qui, tressaillant de bonheur en face de cette affluence à laquelle il savait bien n’être pas étranger, se dirigeait vers la place où il se mettait d’ordinaire, et qui lui était abandonnée le plus galamment du monde. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang s’attabla, posa sa canne d’un côté, son chapeau de l’autre, et comme si de rien ne se fût agi : </p>
        <lb/>
        <p> — Maître Raymond ! appela-t-il. </p>
        <lb/>
        <p> Maître Raymond, en ce moment oublié dans un coin, se palpait des pieds à la tête, et passait l’examen de son piteux individu pour savoir au juste à quel degré de détérioration il avait été mis. Douloureusement abstrait dans ses pensées il n’avait pas entendu l’appel, il n’avait donc pas pu juger nécessaire d’y répondre. </p>
        <lb/>
        <p> — Maître Raymond ! répéta plus fort le père Grossang, en frappant du plat de la main sur la table. </p>
        <lb/>
        <p> A cette voix bien connue, le cafetier fut d’us bond sur ses jambes. </p>
        <lb/>
        <p> — Voilà ! répondit-il. </p>
        <lb/>
        <p> — Et ma tasse ? </p>
        <lb/>
        <p> On y va ! on y va ! </p>
        <lb/>
        <p> Mais le pauvre diable, quoique passablement rassuré par l’inspection qu’il venait de se faire, n’en restait pas moins immobile. Il n’osait guère tenter : une seconde fois de se frayer un passage dans cette foule qui le séparait de sa cuisine — le laboratoire date du limonadier —, et qui venait de le malmener si cruellement. Cependant, s’il craignait de recommencer la rude épreuve à laquelle il venait, d’être soumis, il craignait encore bien plus de mécontenter sa meilleure pratique. Il fit donc bravement un pas, irais un autre, puis un autre, et enfin se trouva tout étonné d’avoir traversé sa salle sans mésaventure. Le courage revint à Maître Raymond, et, deux minutes après, il allait déposer héroïquement en face du vieux consommateur la tasse, ordinairement moins attendue. </p>
        <lb/>
        <p> — Décidément, ils ont peur ! pensa-t-il en se posant... et ils se rappellent que lorsqu’une fois l’on me pousse à bout... </p>
        <lb/>
        <p> On songeait parbleu bien à pousser à bout Maître Raymond ! </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang paraissait humer son café avec délices. A la moitié de sa lasse, le rusé vieillard qui ménageait adroitement ses effets, jugea convenable de faire une pose : il se renversa en arrière, plaça ses mains dans les poches de son gilet, et savourant par anticipation toutes les joies du triomphateur, se disposa à promener un long regard orgueilleux sur tous ceux qui l’entouraient, et dont il se savait bien être devenu le point de mire... </p>
        <lb/>
        <p> La première personne que son regard rencontra fut Cristophe dont l’entrée avait échappé à chacun, et qui, accoudé sur la bande opposée du billard, le considérait fixement en face comme pour lui dire qu’il était depuis longtemps déjà à sa disposition. </p>
        <lb/>
        <p> A cette vue le père Grossang fronça légèrement le sourcil : le terrible, Invincible joueur, sans trop bien se l’expliquer, se trouvait presque mécontent de voir son adversaire exact au rendez vous. Néanmoins, il reprit bientôt sa physionomie première, et, s’adressant au jeune homme d’un air goguenard : </p>
        <lb/>
        <p> — Eh bien ! Monsieur Cristophe, nous tenons donc absolument à nous faire donner une autre leçon ? </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe ne répondit pas y mais salua très poliment. </p>
        <lb/>
        <p> — Alors, je vais vous faire attendre le moins possible, reprit le célèbre joueur. J’achève mon café... et je suis votre homme... </p>
        <lb/>
        <p> — Je vous attends, Monsieur, reprit froidement Cristophe. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang avait compté sur quelques rires et quolibets approbateurs : il fut déçu dans son attente. La présence inopinée de Cristophe qui, bien qu’attendue de tous, n’avait pourtant été remarquée de personne, opéra une diversion dans l’attention générale. Le père de Marie fut donc quelque peu négligé pour notre héros, devenu depuis six mois, pour tout Rochefort, un logogriphe dont on allait peut-être avoir le mot. Et puis celui-ci n’était plus le riant jeune homme d’autrefois : il existait dans toute sa personne un mélange d’abattement et de résolution, de faiblesse et de sauvage énergie qui commandait un respectueux silence. Évidemment Cristophe, en défiant le père de Marie, avait froidement calculé toute la portée de son défi ; et il y avait là un mystère dans lequel se perdaient les curieux rassemblés autour de lui. — On était venu au Café des Amis pour assister à quelques unes de ces mystifications qui avaient valu au père Grossang une réputation unique, et l’on commençait à se dire que l’on avait fort bien pu se convoquer à un spectacle beaucoup plus sérieux. </p>
        <lb/>
        <p> — Maître Raymond, ma queue d’honneur ? cria le père Grossang, en achevant brusquement salasse. </p>
        <lb/>
        <p> La chose devenait en effet très grave. Depuis trois ans la queue d’honneur du père Grossang n’avait été exhibée. </p>
        <lb/>
        <p> Maître Raymond apporta la queue demandée, et pendant que chacun se pressait autour de ce trophée brillant, Cristophe, sans être vu de personne, sortait d’un fourreau de toile une queue à lui appartenant, et qu’il avait déposée dans l’un des angles de la salle. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe et le père Grossang furent bientôt en présence ; et Maître Raymond, brave comme un poltron qui croit que l’on a peur de lui, s’empressa défaire autour du billard, avec la cadette , un double moulinet qui permit aux deux joueurs d’avoir leurs coudées franches. </p>
        <lb/>
        <p> — Décidément, Monsieur Cristophe, la chose est bien sérieuse ? </p>
        <lb/>
        <p> — Très sérieuse, Monsieur. </p>
        <lb/>
        <p> — Il s’agit d’une partie ordinaire de vingt quatre points, n’est-ce pas ? </p>
        <lb/>
        <p> — Dé quarante-huit, si cela vous est égal, on saura mieux à quoi s’en tenir. </p>
        <lb/>
        <p> — Je suis parfaitement de votre avis. A vous l’honneur... </p>
        <lb/>
        <p> — Je n’en ferai rien.... </p>
        <lb/>
        <p> — Soit... Maître Raymond, mettez-vous à la marque. </p>
        <lb/>
        <p> — J’y suis ! cria Maître Raymond. La partie commença. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XXVII. — Où l’Auteur justifie parfaitement le titre de son ouvrage." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XXVII. — Où l’Auteur justifie parfaitement le titre de son ouvrage. </p>
        <p> Muse, ou plutôt démon qui présides au plus noble des jeux, raconte la mémorable revanche de Cristophe, dis les efforts surhumains du père Grossang, conserve aux générations futures le souvenir de cette lutte acharnée où les deux combattants déployèrent des miracles de science et d’adresse, et où, de vainqueur qu’il était d’abord, le vaincu, victime de son propre talent, amena pour dénouement à une simple partie de billard la plus lugubre des péripéties ! </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang, lorsque c’était à lui de commencer une partie, bloquait ordinairement la rouge dans la blouse de gauche, ou bien rentrait les deux billes, afin de n’offrir à son adversaire qu’un coup de bas fort dangereux. Soit distraction, soit influence secrète], soit toute autre cause, non seulement la rouge ne fut pas bloquée , mais encore l’une et l’autre bille restèrent au milieu du billard. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe alors se disposa à jouer. </p>
        <lb/>
        <p> — Ah mon Dieu !... il va crever mon tapis ! s’écria Maître Raymond, en s’elançant vers ce dernier qui semblait, en effet, ne pas ajuster sa queue d’une manière très orthodoxe. </p>
        <lb/>
        <p> Mais, avant que le cafetier fût arrivé à Cristophe, le coup était lancé, laissant le tapis intact. Bien plus, la bille du joueur après avoir été frapper la rouge , décrivit une courbe gracieuse et revint toucher celle du père Grossang. </p>
        <lb/>
        <p> — Ouf ! soupira Maître Raymond... mon tapis l’a échappée belle ! </p>
        <lb/>
        <p> — Silence ! silence ! fit-on de toutes parts, </p>
        <lb/>
        <p> — Je vous ferai pourtant observer, Messieurs... </p>
        <lb/>
        <p> — Paix donc ! Chut ! fit-on encore. </p>
        <lb/>
        <p> — Un coup de roulis pour bercer ce pleureur là ! cria une voix plus élevée que les autres. </p>
        <lb/>
        <p> Maître Raymond se tint pour suffisamment averti et retourna à sa place. </p>
        <lb/>
        <p> — Maître Raymond, dit Cristophe, en lui jetant une bourse qui fut assez dextrement attrapée, — si j’endommage votre tapis, voici de quoi le remplacer. Mais, pour Dieu, abstenez-vous de parler sur les coups. </p>
        <lb/>
        <p> — A la-marque ! reprit à son tour le père Grossang, avec une impatience assez bien jouée pour faire oublier certaine grimace que lui avait arrachée le singulier début de Çristophe. — J’ai un rendez-vous chez moi à sept heures, avec mon notaire, et voici déjà qu’il est six heures vingt minutes. C’est à peine si ce temps là me suffira pour finir la partie. </p>
        <lb/>
        <p> — Deux à point ! répondit Maître Raymond. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe se remit à jouer, et bientôt à chacun de ses coups de queue, la foule de plus en plus silencieuse, attentive, béante, suivit avec étonnement la bille du joueur qui dans ses fantasques allures semblait dérouter à plaisir tout calcul et toute prévision. </p>
        <lb/>
        <p> — Douze à point. ! continua Maître Raymond. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang, légèrement étourdi par une série de six carambolages qu’il avait été loin de prévoir, ne tarda pas cependant à se relever d’un pareil échec : deux coups de cinq et un coup de quatre successifs eurent promptement rétabli l’équilibre. </p>
        <lb/>
        <p> — Quatorze à douze ! reprit le cafetier. </p>
        <lb/>
        <p> Le tour de Çristophe était revenu. Tout-à-fait remis de l’émotion bien naturelle qu’il avait éprouvée en commençant, notre héros, dorénavant maître de lui, débarrassa son jeu des derniers langes classiques qui l’entravaient, et s’abandonna à toute la fougue de son inspiration. A la vue de ce jeu incompréhensible, désordonné, en dehors de toutes les règles académiques, mais étrangement réussi, l’étonnement silencieux des spectateurs fit aussitôt place au plus bruyant des enthousiasmes, — et des bravos frénétiques ne tardèrent pas avenir centupler encore les forces de Cristophe, en même temps qu’arracher au père Gros sang une grimace, cette fois là, parfaitement expressive. </p>
        <lb/>
        <p> Le terrible joueur en était réduit pour la première fois de sa vie à une humiliante défensive. Chose qui ne s’était jamais vue jusqu’alors, IL ne se faisait faute d’aucun coup nul , et jouait prudemment la carotte toutes les fois que l’occasion s’en présentait !... mais Cristophe s’effrayait fort peu des billes de longueur , et il carambolait t out aussi bien à la colle qu’en plein billard. Presque tous ses coups portaient et trouvaient un écho dans la voix du marqueur, impassible comme le destin au milieu du transport général. </p>
        <lb/>
        <p> L’enthousiasme de la galerie pour le jeu de Cristophe se calma cependant peu à peu, et de nouveau un silence profond lui succéda. Non pas que le jeu de Cristophe eût faibli le moins du monde, car au contraire il devenait de plus en plus prestigieux ; mais tout enthousiasme doit être forcément de courte durée, et s’éteindre promptement par l’excès même de sa violence. Et puis, s’il faut tout dire, une singulière réaction — réaction non encore avouée, il est vrai, mais pour cela non pas moins réelle — venait de s’opérer dans tous ces esprits, un instant auparavant si bien disposés en faveur de Cristophe. Ce jeu inusité, ces bloques tentés si audacieusement, ces carambolages inabordés jusqu’à ce jour, commençaient à leur paraître fort peu naturels ; et tout cela, rapproché de la façon tant soit peu extraordinaire dont notre jeune homme avait fait son entrée, ce soir là, au Café des Amis, rapproché surtout des différens bruits qu’on avait fait circuler sur la longue réclusion qu’il s’était imposée, leur inspirait déjà une chrétienne terreur qui se serait trahie certainement sur plus d’un visage, si la réunion eût été plus restreinte, et la crainte du ridicule moins grande. </p>
        <lb/>
        <p> — Vingt-quatre à quatorze ! cria Maître Raymond. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe continuait en ce moment une nouvelle série de carambolages qui faisaient dresser la perruque du père Grossang. Notre héros touchait à peine sa bille, et sa bille à peine touchée partait avec une impulsion dont personne ne savait plus se rendre compte : elle augmentait ou ralentissait sa marche sans causes apparentes, et souvent, lorsqu’on croyait la voir arriver mourante sur l’une des bandes, elle y venait puiser au contraire de nouvelles forces pour en repartir soudain comme un éclair. C’était vraiment merveille que de la voir courir après les autres billes ou les éviter par des détours adroits : on eût dit que, aussitôt touchée par la queue de Cristophe, elle devenait un être animé et intelligent qui s’empressait de voler au devant des désirs de son maître Ce qu’il y a de certain, c’est que dès lors toutes les lois de l’équilibre de la pesanteur, de la vitesse qui régissent la matière inerte, semblaient lui devenir étrangères. Elle passait du mouvement au repos, et du repos au mouvement dans une progression toute nouvelle : au lieu de s’échapper du cercle par la tangente, elle partait, de la tangente pour décrire ensuite des courbes bizarres autour d’une force centripète inconnue ; la ligne droite, était pour elle une exception, et la touchante fraternité des angles de réflexion et d’incidence, une chimère rêvée par quelque mathématicien vertueux. C’était à renvoyer Monge à l’école, et à renfermer Laplace à Charenton ! </p>
        <lb/>
        <p> S’il n’y avait pas là un peu de magie plus ou moins noire, qu’y avait-il donc ? </p>
        <lb/>
        <p> — Vingt-huit à quatorze ! cria plus fort Maître Raymond qui voyait avec plaisir la partie prendre pour son tapis une bonne tournure. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe, forcé de faire une halte, venait de s’arrêter par un coup de bas. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang, assez superstitieux de sa nature, n’avait pas tardé à partager les soupçons de l’assemblée. Cependant, tout arriéré qu’il était, il ne désespérait pas encore : sa superstition était grande, mais son orgueil à propos de billard était immense. « — Quand même je serais en partie avec le grand diable d’enfer en personne, se disait-il, il faudra qu’il me rende les armes ou j’y perdrai mon nom. » Voyant donc que la prudence ne lui avait pas réussi, il essaya de l’audace et se confia à sa bonne étoile : sa bonne étoile le servit. Il fit la rouge et attrapa l’enfilade . </p>
        <lb/>
        <p> — Dix-sept à vingt-huit ! cria Maître Raymond d’une voix tout-à-fait rassurée. </p>
        <lb/>
        <p> Laisser prendre l’enfilade au père Grossang, c’était lui abandonner la victoire. En un instant dix billes furent faites : c’était trente points de gagnés. </p>
        <lb/>
        <p> — Combien de points à la marque ? demanda le père Grossang. </p>
        <lb/>
        <p> — Quarante-sept ! répondit à tue-tête Maître Raymond. </p>
        <lb/>
        <p> — Eh bien, Monsieur Cristophe ?... dit alors d’un air moquéusement interrogateur l’orgueilleux vieillard qui escomptait déjà sa vengeance, et voulait prolonger l’agonie du jeune homme. </p>
        <lb/>
        <p> — Eh bien, Monsieur ? répliqua froidement Cristophe sans sourciller, — il vous reste encore un point à faire, et dans ce point là je place encore bien des espérances. </p>
        <lb/>
        <p> — Vous croyez ? fit le père Grossang, — eh, bien, vos espérances sont furieusement compromises ! </p>
        <lb/>
        <p> Et il ajusta sa bille qui n’avait pas dévié d’an pouce de la diagonale. </p>
        <p> Mais à la grande surprise de chacun, le coup fut complètement assommé. </p>
        <lb/>
        <p> C’est qu’au moment où il poussait sa queue, le père Grossang venait d’apercevoir parmi la galerie, un spectateur auquel il était loin de s’attendre, et dont le seul regard l’avait fait frissonner. </p>
        <lb/>
        <p> — C’est donc le diable ! murmura-t-il ! </p>
        <lb/>
        <p> Ce spectateur était tout simplement le fidèle Médor, aux funérailles duquel la Ville devait avoir pourvu depuis longtemps dans la pensée du père de Marie, et qui ayant accompagné son maître à son insu, et voyant le comptoir du café libre, s’y était bravement installé comme à un balcon d’avant-scène. </p>
        <lb/>
        <p> — Veux-tu te sauver, horrible animal ! cria le père Grossang. </p>
        <lb/>
        <p> Non seulement Médor ne bougea pas ; mais encore, comme il se trouvait à portée de son ancien ennemi, il releva les narines en grognant, et montra deux admirables rangées de dents qui semblaient fortement lui démanger. </p>
        <lb/>
        <p> — Médor, ici ! appela Cristophe. </p>
        <lb/>
        <p> Médor sauta à bas du comptoir, et vint en rampant lécher les pieds de son maître. </p>
        <lb/>
        <p> — Couchez-vous là ! continua Cristophe, en lui montrant le dessous du billard. </p>
        <lb/>
        <p> Médor remua la queue, et, en chien bien appris, s’empressa d’obéir. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang était visiblement ému. Cependant il voulut se conserver une contenance : </p>
        <lb/>
        <p> — Hàtez-vous donc, Monsieur, de donner votre coup de queue, dit-il au maître de Médor... vous savez bien que le temps me presse. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe s’inclina poliment, et se hâta de déférer à l’invitation de son adversaire. Mais au heu d’un coup de queue, il en donna deux, il en donna trois il en donna six : après le sixième c’était encore à lui à jouer. </p>
        <lb/>
        <p> — Quarante à quarante-sept ! cria encore plus fort maître Raymond. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang, si fier tout-à-l’heure, se trouvait maintenant dans des transes épouvantables, A chaque nouveau carambolage de Cristophe, il peinait d’une manière horrible, et de nombreuses gouttes de sueur venaient perler sur son front. Encore s’il n’eût eu qu’à s’occuper de notre héros !... mais ce chien qui venait de lui arracher une partie gagnée ; ce chien auquel sa pensée retournait sans cesse, ce chien d’où venait-il ? — que lui voulait-il ?... Il avait presque défié messire satanas, et si ce chien était... ! — Déjà le père Grossang ne reconnaissait plus ni les spectateurs, ni Maître Raymond, ni Cristophe lui-même. Tout tournait autour de lui, tout devenait pour lui traits de feu et figures cabalistiques : sa queue d’honneur lui brûlait les mains, et les billes lui faisaient les cornes ! </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe carambolait toujours. </p>
        <lb/>
        <p> — Quarante-deux à quarante-sept ! continua le cafetier sur le même diapazon. </p>
        <lb/>
        <p> Le cri de Maître Raymond rappela soudain le père Grossang des régions imaginaires dans le monde réel. </p>
        <lb/>
        <p> — Vous allez queuter ! dit-il vivement à Cristophe. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe poussa sa queue sans répondre, et carambola très élégamment. </p>
        <lb/>
        <p> — Un pied à terre ! dit encore le père Grossang qui se sentait rouler dans l’abîme. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe au lieu d’un pied en mit deux, et carambola encore... </p>
        <lb/>
        <p> — Quarante-six à quarante-sept ! cria à briser tous les carreaux y Maître Raymond qui voyait enfin, la partie s’achever, sans aucun dommage. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang jeta un regard de détresse à ceux qui l’entouraient. Il voulait s’accrocher à leur sympathie comme à une dernière branche de salut. Mais en entendant le joueur invaincu jusques là chercher à son adversaire de si misérables chicanes, la galerie tout entière Tenait de juger qu’il avait perdu, et le regard du vieux bonhomme ne croisa que des regards non moins effrayés que le sien. Le père de Marie laissa retomber ses bras à ses côtés, et soupira doulousement. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe eut alors un instant pitié de ce pauvre vieillard brisé, haletant, dévorant en secret une grosse larme, et atrocement torturé dans son amour-propre. Il se dit que le père de Marie lui saurait gré d’un mouvement généreux qui lui sauvegarderait l’honneur, — et au lieu d’achever la partie sur un carambolage tout fait , il lui livra sa bille. Cristophe avait compté sur un regard de reconnaissance, il ne rencontra qu’un regard de dédain : </p>
        <lb/>
        <p> — Enfin ! dit l’orgueilleux et ingrat vieillard. </p>
        <lb/>
        <p> Le cœur de Cristophe se serra. </p>
        <lb/>
        <p> — Je vois que je finirai avant sept heures, reprit le père Grossang ; c’est tout ce que je voulais. </p>
        <lb/>
        <p> Et il se disposa à bloquer Cristophe. </p>
        <lb/>
        <p> Hélas ! le père Grossang comptait sans Médor. Celui-ci aboya en ce moment si à propos pour son maître, qu’une fausse queue s’ensuivit, et que la bille du père Grossang, après avoir manqué de touche , alla s’arrêter moitié en dedans : moitié en dehors, de la blouse qu’elle destinait à la bille de Cristophe. </p>
        <lb/>
        <p> — Ah ! c’est le diable, en effet ! gémit le père Grossang, en laissant échapper de ses mains sa queue d’honneur atout jamais déshonorée. </p>
        <p> — A la porte Médor ! cria vivement Cristophe. </p>
        <lb/>
        <p> La galerie attérée, ouvrit un large passage ; mais inutilement : Médor était déjà disparu. </p>
        <lb/>
        <p> Les esprits forts les plus récalcitrants, durent se rendre à cette nouvelle évidence, et la salle entière frissonna. </p>
        <lb/>
        <p> Cependant Cristophe qui avait failli se repentir amèrement de sa générosité, s’apprêtait sans crainte et sans fanfaronnade à profiter delà chance que Médor venait de lui laisser. Sa pose une fois bien arrêtée, son coup d’œil assuré, sa queue ajustée, il leva les yeux au Ciel, prononça le nom de Marie pour toute prière, puis s’inclina légèrement sur le tapis vert... </p>
        <lb/>
        <p> Il y eut alors dans le Café des Amis un moment d’attente solennelle : toute respiration s’arrêta, tout cou se tendit, tout regard vint converger sur le même point. Cette foule agitée si diversement dans toute cette soirée, ne vécut plus que d’une seule vie ne posséda plus qu’une même pensée. </p>
        <lb/>
        <p> Le coup était décisif, et pouvait donner la partie à l’un comme à l’autre joueur. Il suffisait de toucher la bille livrée pour la faire tomber : mais aussi, en touchant cette bille, on se trouvait en grand danger de la suivre. </p>
        <lb/>
        <p> Le coup partit... </p>
        <lb/>
        <p> La bille du père Grossang, frappée avec violence, abandonna sa place à celle de Cristophe, et disparut dans la blouse qui l’attendait toute béante ! </p>
        <lb/>
        <p> — Quarante-neuf à quarante-sept ! hurla, véritablement Maître Raymond dont toutes les craintes se trouvaient désormais dissipées. </p>
        <lb/>
        <p> Mais — ô prodige ! — Maitre Raymond n’avait pas achevé, que la bille de Cristophe, une seconde immobile, s’agita tout-à-coup, revint sur elle-même, et courut se perdre dans la blouse opposée, à la grande terreur de toute l’assistance. </p>
        <lb/>
        <p> A cette perte inattendue, Cristophe laissa échapper un cri de désespoir. </p>
        <lb/>
        <p> — Pardon, je me trompais.... c’est-à-dire que..... </p>
        <lb/>
        <p> Maître Raymond n’en put due davantage. Son hurlement précédent venait de lui occasionner une extinction de voix des plus complètes. </p>
        <lb/>
        <p> Mais la rectification fût d’ailleurs arrivée trop tard. C’était trop de secousses en un jour pour le père Grossang : le bloque de sa bille lui avait porté le dernier coup, et il venait de tomber sans connaissance, avant d’avoir vu son adversaire se perdre et lui assurer la voiture. </p>
        <lb/>
        <p> Le père Grossang dont la syncope persistait, malgré les secours qu’on s’était empressé de lui donner, fut transporté chez lui en toute diligence, Comme on lui faisait passer le seuil de sa porte, sept heures sonnèrent : le vieillard était exact à son rendez-vous ! </p>
        <lb/>
        <p> Quant à Cristophe, il avait à peine poussé le cri dont nous avons parlé, que Maître Raymond le cherchait en vain pour lui remettre sa bourse. Personne n’avait remarqué son arrivée, personne n’avait remarqué sa sortie. On pouvait raisonnablement supposer que lors de cette entrée et de cette sortie l’attention générale était dirigée d’un autre côté ; — on préféra croire que Satan avec lequel il avait fait un pacte qui venait de finir, était venu lui tordre le cou, puis l’avait emporté. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XXVIII. — Suites terribles d’un bloque fumant." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XXVIII. — Suites terribles d’un bloque fumant. </p>
        <p> Le père Grossang, au lieu d’être tombé en syncope, n’avait rien moins été que frappé d’apoplexie. Le vieux joueur ne pouvait survivre à une défaite : son âme tout entière s’était attachée au sort de sa bille, et le bloque de cette bille l’avait foudroyé. </p>
        <lb/>
        <p> Cristophe ne reparut plus jamais — ce qui n’étonna personne, attendu que le Malin-Esprit ne lâche guère ceux qu’il a une fois saisis dans ses griffes —, seulement, dès le lendemain de cette triste soirée, Médor errait sur les bords de la Charente, aux environs de Martrou. Pendant trois jours et trois nuits on entendit le fidèle animal pousser de longs gémissements ; mais enfin, mourant de besoin et de fatigue, il tomba pour ne plus se relever. </p>
        <lb/>
        <p> Et Marie ? </p>
        <lb/>
        <p> Vous avez tous vu, jusqu’en 1830, une vieille femme habillée à la mode d’autrefois, mais toujours avec propreté, quelquefois même avec une certaine recherche, dont l’unique occupation était de courir et de chanter follement dans les rues de Rochefort..... </p>
        <lb/>
        <p> Cette vieille femme, cette pauvre folle... c’était Marie ! </p>
      </div>
      <div title="POSTFACE." type="chapter">
        <p> POSTFACE. </p>
        <p> Que le lecteur nous pardonne le livre que nous venons de commettre ! Nous ne sommes pas, après tout, aussi coupable que nous en avons l’air. </p>
        <lb/>
        <p> En écrivant, pour le journal Le Parterre , les premières lignes de cette histoire, nous étions loin de songer au développement qu’elle prendrait par la suite. Nous ne comptions en faire qu’une nouvelle en deux ou trois feuilletons, au plus ; mais l’auteur propose et son éditeur dispose : notre éditeur avait décidé que notre nouvelle en deux ou trois feuilletons devait paraître en dehors du Journal, et former une série de livraisons jusqu’à concurrence d’un volume in-octavo. Quand nous vîmes la traîtreuse annonce qui en avait été faite, et qui ne nous fut communiquée que lorsque des souscripteurs étaient déjà trouvés, l’effroi nous saisit ; mais il était trop tard pour décliner la responsabilité qu’on avait assumée si sournoisement sur notre tête, et nous dûmes nous exécuter bon gré mal gré. </p>
        <lb/>
        <p> Le lecteur sait le reste, hélas ! et pour peu qu’il soit amateur de beefstakes littéraires, pour peu qu’après avoir digéré les Mystères de Paris, il ait entamé le Juif-Errant, notre volume lui aura paru une œuvre de bien peu de résistance. Nouveau Tantale, il doit alors avoir quelqu’un à maudire ; mais qu’il fasse, au moins, retomber cette malédiction sur qui de droit ! </p>
        <lb/>
        <p> Nous y joindrons même la nôtre, et de grand cœur ; car au moment où nous croyions tout fini, où nous pensions que notre chaîne était enfin brisée, voici qu’il nous a fallu traîner de nouveau le boulet du feuilleton auquel nous sommes condamné à perpétuité, il paraît. </p>
        <lb/>
        <p> Notre éditeur ne veut pas clore notre livre s’il n’est terminé par quelques pages de conclusion ! Or, nous demandons un peu au lecteur si le présent livre a jamais eu la prétention de prouver quelque chose ? </p>
        <lb/>
        <p> Grande fut notre perplexité quand nous reçûmes cet ultimatum si intempestif. Deux jours durant nous y pensâmes ; mais notre esprit vainement torturé ne serait arrivé à rien de satisfaisant, si le hasard qui nous avait déjà servi une fois au début de notre volume, n’était encore venu à notre aide au moment de le finir : une rencontre en chemin de fer devait nous permettre de terminer ce que nous n’avions pu commencer que grâce à une rencontre en diligence. </p>
        <lb/>
        <p> Voici comment : </p>
        <lb/>
        <p> Ce matin nous montions dans le-premier convoi du rail-way d’Orléans. Etait-ce que ne voyant pas l’inspiration venir à nous, nous voulions courir après elle ? — Était-ce tout autre motif qui nous mettait en route ? — Peu importe. Toujours est-il qu’entre l’embarcadère du Jardin des Plantes, et la conclusion cherchée il n’y avait que quelques coups de piston. : Le hasard est parfois un bien grand artiste ! </p>
        <lb/>
        <p> La locomotive était à peine lancée, et déjà nous étions sous, l’empire de l’idée fixe qui, depuis quarante-huit heures, nous traînait à sa remorque ; mais, nous parcourions une ligne sans fin sur laquelle nous nous voyions menacé de rester, éternellement, lorsqu’au moment le plus inattendu nous dérailâmes et fûmes violemment rejeté hors de la voie.... </p>
        <lb/>
        <p> Rassurons promptement le lecteur. Il ne s’agissait ni d’essieu rompu, ni d’explosion de chaudière. C’était à une cause d’une tout autre nature que nous devions la nouvelle et brusque projection de notre pensée. </p>
        <lb/>
        <p> En effet. Comme nous voyagions — et, ici, permettons-nous de faire remarquer la pauvreté de notre langue : on ne voyage pas en chemin de fer ; on part et on arrive... à moins que l’on ne saute en route —, comme nous voyagions, puisque tout autre mot nous manque, un convoi venant d’Orléans nous croisa. En voyant passer comme un vertige cette longue file de wagons dont la force impulsive, doublée par la nôtre, paraissait nous éloigner avec une vitesse de près de vingt-quatre lieues à l’heure, nous distinguâmes pourtant une jeune dame qui regardait à une portière. Si fugace qu’eût été la vision, si confuse qu’eût été l’image entrevue, nous avions reconnu la charmante voyageuse, et soudain notre pensée renvoyée à plusieurs mois en arrière, nous rappela Agen et notre réveil en diligence, et notre visite ; au perruquier-poète, et sa dissertation-spirituelle sur les perruques, et.... </p>
        <lb/>
        <p> Là, nous nous frappâmes le front. Ce steeple-chase de souvenirs, au lieu de nous éloigner de notre but, venait au contraire de nous conduire à quelque chose qui y ressemblait beaucoup : l’origine du mot perruquier nous avait fait songer à celle du mot billard, celle du mot billard nous avait rappelé le titre d’un de nos chapitres, et à l’aide de ce titre, nous pûmes conclure ainsi : </p>
        <lb/>
        <p> La triste fin de Marie, de Cristophe et du père Grossang, nous prouve plus que jamais la vérité, de cette pensée déjà émise au commencement de notre livre. </p>
        <lb/>
        <p> Les noms ont parfois la plus grande influence sur les destinées. </p>
        <p> Il est évident que le père GROSSANG ne devait mourir que d’une attaque d’apoplexie. </p>
        <lb/>
        <p> Et CRISTOPHE, avec son nom prédestiné aux grandes découvertes, ne pouvait manquer d’être, lésé dans ses droits à la postérité par un nouvel Améric. En effet, si vous demandez aujourd’hui quel est l’auteur de la révolution opérée dans le billard, on vous répondra que c’est le garçon de café, Mingot, Or, il est notoire que lorsque Mingot vint à Rochefort, en 1810, il n’avait pas encore commencé cette révolution. Ce n’est qu’à son retour à Paris, et après s’être fait expliquer bien au long par des témoins oculaires la partie du 14 Septembre, 1788, au Café des Amis, qu’il exécuta les premiers coups de queue auxquels il dut une si grande vogue. — Au reste, Mingot ne connut jamais que les effets rétrofuges , et mourut sans avoir même pressenti les effets de côté exécutés bien des années auparavant par notre infortuné héros. </p>
        <lb/>
        <p> Quant à MARIE..... </p>
        <lb/>
        <p> Ici, nous avouons très humblement que notre aphorisme se trouve en défaut à l’endroit de la pauvre folle ; mais nous nous permettrons aussi de faire remarquer que nous n’avons jamais eu l’intention de donner cet aphorisme comme une règle générale. </p>
        <lb/>
        <p> Au surplus, il n’y a pas de règle sans exception. </p>
        <lb/>
        <p> Et l’exception prouve la règle. </p>
        <lb/>
        <p> FIN. </p>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
