<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Les Primeurs de la vie, ou Bonheurs, joies et douleurs de la jeunesse, par Mme la Ctesse de Bassanville,... (1854) </title>
        <author from="1802" key="" name="Bassanville, Anaïs de" sex="female" to="1884"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="P.-C. Lehuby" where=""/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1854"/>
        <date type="issued" when="1854"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>littérature jeunesse</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Les Primeurs de la vie, ou Bonheurs, joies et douleurs de la jeunesse, par Mme la Ctesse de Bassanville,... (1854)"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
        <div type="dedication">
          <salute> /A Mademoiselle/ / /BLANCHE DE VALDENUIT./ / / /Je vous dédie ce modeste ouvrage, ma chère Blanche ; acceptez, je vous prie, ce souvenir d’une amitié sincère et d’une estime profonde ; car en parlant vertu, devoir et honneur, je pensais à vous, et je désirais donner à mon œuvre le reflet de ces qualités solides qui vous font chérir de vos amis et estimer de tout le monde./ /A vous de cœur./ / /Csse DE BASSANVILLE./ </salute>
        </div>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="AVANT-PROPOS." type="preface">
        <p> AVANT-PROPOS.  « Les primeurs de la vie,  » Jusque dans nos vieux jours,  » A notre âme ravie  » Se rappellent toujours. »  FRÉDÉRIC DE COURCY.  En mettant sous vos yeux, mes jeunes lecteurs, des événements imprévus venant marquer de leur sceau les divers débuts dans la vie des héros que j’ai choisis pour vous être donnés comme exemple, je n’ai fait qu’ouvrir devant moi le grand livre de l’expérience ; — tout ce que je vous ai dit est vrai ; et ce ne sont pas, hélas ! les tableaux les plus tristes que j’ai offerts à vos yeux innocents. — « Nul défaut ne saurait être petit, » disait un ancien philosophe ; —il en est de même de nos actions ; nulle ne saurait être faite à la légère, même celles qui nous paraissent devoir être le plus indifférentes.  Écoutez donc pour vous servir d’expérience les douces leçons de votre mère, puisez vos forces dans les saintes joies de la famille, et à l’abri des dures leçons de l’adversité, vous marcherez sans danger au combat sous ce bouclier sacré.  La vie, hélas ! se partage en deux moitiés : — l’une pleine d’espérances qui ne doivent pas se réaliser, — l’autre livrée aux regrets du bonheur que nous n’avons pas su apprécier alors qu’il était en notre possession. — Mais ce qui nous a trouvés indifférents à une époque qui n’est plus prend sa magie dans le passé, car l’espérance et le souvenir ont le même charme et le même prestige — : l’éloignement. —Je ne veux pas dire pourtant que la jeunesse n’ait pas ses peines, et peines d’autant plus vives qu’elle sent toujours les avoir méritées, car sa conscience est un juge impartial et intègre qui lui dit encore la vérité ; peines aussi qui lui semblent d’autant plus amères, qu’elle se croit en droit de demander beaucoup à la vie ; et cela parce qu’elle prend ses désirs pour des promesses, ses espérances pour une dette contractée par Dieu envers elle, dette qui devra lui être remboursée tôt ou tard !...  Mais vous avez tant de force en vous, mes jeunes amis, que vos peines elles-mêmes ont encore du charme et de la poésie, et que vivre seulement est sentir pour vous du bonheur. En un mot, vous êtes à l’âge où l’on a le plus de noblesse et de grandeur, à l’âge où les croyances sont vives et la foi ardente, à l’âge enfin où, avec une bonne conduite, le bonheur présent est complet et l’avenir peut conduire à tout.  Conservez donc bien précieusement, et le plus longtemps qu’il vous sera possible, cette fleur divine appelée jeunesse. Rejetez bien loin de vous celte plaie du siècle qui tend à vieillir même l’enfance. Étrange aveuglement que de vouloir ainsi user sa vie ! que de secouer l’arbre en fleurs pour lui faireporter plus tôt des fruits sans saveur, surtout quand ces fleurs sont si fraîches et si parfumées, et surtout quand, d’elles-mêmes, elles doivent tomber si vite !  Effeuillez donc brin à brin, et en leur donnant à toutes un souvenir d’amour et de regret, ces fleurs de votre bouquet de jeunesse, dont les primeurs sont si douces, et dont quelquefois les fruits mûrs sont si amers ! Semez pour l’avenir, chaque jour l’amène avec lui ; et faites ainsi que dans votre vieillesse vous retrouviez encore quelques rameaux fleuris à la couronne que vous auront tressée et vos vertus et vos bienfaits. </p>
      </div>
      <div title="LA PREMIÈRE COMMUNION OU LA VISION DU CŒUR." type="chapter">
        <p> LA PREMIÈRE COMMUNION OU LA VISION DU CŒUR.  histoire véritable.  LA PREMIÈRE COMMUNION.  J’avais été engagée par une jeune femme de mes amies à venir passer quelques jours avec elle à la campagne, et ce petit voyage avait pour but, beaucoup moins de me faire respirer l’air pur et frais des champs, que de me procurer la douce joie d’assister à la première communion de sa fille, charmante enfant que j’aimais comme si elle eût été mienne. Aussi avais-je répondu avec empressement à cette invitation.  La veille de ce grand jour, qui unit la créature à Dieu, non-seulement la pieuse enfant, qui se disposait à le célébrer avec toutes les joies de son âme, mais nous autres aussi, nous étions plongés dans un dè ces doux recueillements qui semblent vous détacher de la terre et vous élever vers la divine patrie promise aux cœurs vertueux, et tout naturellement notre conversation suivait le cours de nos pensées. Les douceurs de la religion, les consolations sans bornes qu’elle apporte toujours et à toutes choses, tel en était le fond, brodé plus ou moins bien par plus ou moins d’élégance et d’imagination, mais invariablement conservé et agrandi par l’expérience de chacun.  — Quant à moi, dit tout à coup une bonne et aimable dame qui n’avait point encore parlé, j’ai eu sous les yeux une preuve convaincante que la religion sincère, la religion de l’âme, est un moyen infaillible pour conserver la vertu et atteindre au bonheur dans la place, même la plus éloignée de ces deux choses, où la Providence ait pu nous mettre, et cela, malgré toutes les embûches que puisse tendre l’esprit du mal ; et, si vous le voulez, je vais vous en raconter la curieuse histoire, histoire que je puis vous certifier véritable en tous points, —  La perspective d’entendre conter une histoire plaît toujours, surtout quand on la dit curieuse ; aussi nous acceptâmes avec empressement la proposition qui nous était faite, et, entourant la dame, nous écoutâmes en silence ce qui suit :  « C’était vers 1809, à peu près ; dans un pauvre village de la Basse-Bretagne, sur le bord de la mer, vivait un humble ménage de marins : Parnek, le mari, conduisait une barque de pêcheurs, et sa femme, Yvonne, travaillait au varech, petite plante maritime que les laborieux habitants des côtes ramassent sur les rochers, à la marée basse, et qui sert, soit à fumer les terres, soit à donner une soude très-utile aux arts et que l’on en obtient par la combustion. Le travail de ce modeste ménage balançait sa misère et le faisait vivre, sinon heureux, du moins tranquille, quand une forte levée d’hommes, dans laquelle fut : compris le pauvre Parnek, vint enlever à Yvonne et son bonheur et son appui, la laissant sans argent, sans ressource, avec une petite fille de cinq ans à nourrir.  A ces paroles Marie anne et tremblante tomba à génoux devant les Protecteurs et ne sachant lequel d’entre-eux elle devait remercier.  Nous remerciâmes vivement l’aimable dame qui nous avait raconté cette touchante histoire. Notre jeune première communiante surtout en paraissait fort émue, et sa mère, qui s’en aperçut, lui dit en la pressant tendrement sur son cœur :  — Tu le vois, mon enfant, la piété que l’on apporte dans le jour solennel où l’on s’unit à Dieu, a une influence sans bornes sur toute notre vie ; recueille-toi donc, ma fille, élève ton âme vers le ciel pour obtenir de lui la protection qu’il a accordée à l’humble et pieuse fille de la pauvre et modeste Yvonne. </p>
      </div>
      <div title="LA PREMIÈRE PIÈCE D’OR OU LA CHARITÉ PORTE BONHEUR," type="chapter">
        <p> LA PREMIÈRE PIÈCE D’OR OU LA CHARITÉ PORTE BONHEUR,  LA PREMIÈRE PIÈCE D’OR.  A un quart de lieue de Fontainebleau, et donnant en partie sur la forêt qui entoure, comme d’une riche ceinture de reine, l’antique palais si plein d’historiques souvenirs, on aperçoit une magnifique propriété dont la belle avenue, en terrasse et plantée de tilleuls, conduit à un château d’une magnifique apparence : de grandes nappes d’eau servent de réservoir à des canaux qui se promènent dans tous les sens au milieu de ce domaine vraiment seigneurial. Le parc, d’une étendue immense, change d’aspect à chaque pas : ici c’est un jardin anglais, là un verger, là-bas de petites îles qui nagent comme des nids de cygnes à la surface d’une eau mourante ; puis des collines artificielles, des grottes charmantes, des allées pleines d’ombre et de mystère, des cabanes en coquillages au bord des pelouses vertes et fraîches. Enfin cette demeure quasi-royale semblait le paradis terrestre en miniature.  Un matin que la fraîche rosée perlait encore les herbes de ses brillantes gouttelettes si semblables à des pierreries, que les oiseaux à leur réveil chantaient leur hymne d’amour au Créateur, deux jeunes et jolies filles, de quatorze à quinze ans à peine, descendaient en sautillant sur la pointe du pied, comme pour éviter de mouiller leurs coquettes pantoufles, les marches du perron placé devant le château, tout en livrant au vent leurs cheveux à peine rattachés et leur petite bouche rieuse et vermeille.  — Décidément Lia, fit celle qui semblait avoir dû prendre l’initiative de cette sortie matinale, tu vois que tu as bien fait de suivre mon conseil ; mademoiselle Mullois, notre vénérable gouvernante, dort encore du sommeil de l’innocence, et au moins nous pouvons respirer, tout à notre aise, le grand air, sans entendre à chaque instant une voix nazillarde qui nous crie : « — Mademoiselle, tenez-vous donc plus droite ; « — Mademoiselle, relevez donc vos cheveux ; « — Mademoiselle, ne sautez donc pas comme un garçon, » et autres gentillesses de ce genre. Aussi je veux en prendre à mon aise ce matin.  Et tout en parlant ainsi, la mutine enfant bondissait, comme une jeune biche effarouchée, à travers les pelouses et même les fleurs qui se rencontraient sur son passage ; tandis que sa compagne la suivait, bien moins pour imiter son exemple que pour l’engager, au contraire, à rentrer au bercail. Mais, tout en courant et en jouant, car à son tour Lia avait fini par sembler prendre plaisir à leur escapade, nos deux jeunes filles arrivèrent jusqu’à l’avenue s’élevant en terrasse sur la route qui conduit à Fontainebleau, et là, essoufflées et le front ruisselant de sueur, elles se laissèrent tomber sur un banc pour se reposer un instant à leur aise. Durant ce temps nous allons faire connaissance avec elles.  Non-seulement nos gentilles amies étaient sœurs, mais encore elles étaient jumelles, et pourtant il régnait entre elles une dissemblance complète. Lia, blonde, pâle, faible et douce, semblait une fleur charmante que le moindre souffle du zéphire peut briser ; tandis que Valentine, au contraire, était forte, brune et jouissait d’une santé qui paraissait la mettre à l’abri de tous les orages. La même différence existait dans leur caractère : ainsi, autant Lia était bonne, soumise et dévouée ; autant Valentine montrait d’orgueil, d’égoïsme et d’insubordination. Mais pour mieux les connaître, écoutons leur conversation, car maintenant qu’elles ont repris haleine elles laissent déborder leurs pensées. C’est encore Valentine qui commence à parler :  — Est-ce que tu es satisfaite de ce que ma tante nous a donné hier pour le jour de notre naissance ? fit-elle en avançant sa petite bouche de cerise de la façon du monde la plus dédaigneuse.  — Mais, oui, j’en suis enchantée ! s’écria Lia, dont les yeux brillèrent de plaisir ; c’est ma première pièce d’or, et je l’aime, pour sa primeur, comme un enfant chéri. Aussi, vois, ma sœur, elle ne m’a pas quittée depuis hier, la mignonne, elle a dormi sous mon oreiller, et maintenant la voici dans ma poche.  Et en achevant ces paroles, Lia prit entre ses doigts blancs et effilés et fit scintiller au soleil les reflets d’une petite pièce d’or toute neuve.  Valentine haussa légèrement les épaules.  — Que tu es enfant, ma pauvre sœur ! laissa-t-elle échapper de ses lèvres ; un rien te plaît, un rien t’amuse... je suis curieuse de savoir comment tu peux être aussi contente d’une misérable petite monnaie, nous à qui rien n’est refusé. Notre père est si riche !...  — Tu as raison, Valentine, notre bon père va au-devant de tous nos désirs ; pourtant il nous refuse une chose, et cette chose est de l’argent, et c’est peut-être parce que ma petite pièce d’or est du fruit défendu que je l’aime autant, ajouta-t-elle avec un fin sourire.  — Cela est pourtant vrai ! fit Valentine plus gravement, après avoir gardé quelques instants le silence ; et je ne m’explique pas, continua-t-elle, pourquoi papa, qui est si généreux, ne nous donne jamais d’argent. Le comprends-tu, toi ma sœur ?  — Eh ! mon Dieu, ce mystère est bien simple à découvrir, dit Lia avec un joyeux éclat de rire. Il n’y a qu’à écouter ce que nous dit notre bon père à chaque instant : — « Vous êtes encore trop jeunes pour connaître le prix de l’argent, mes chères filles, c’est pour cela que je ne veux pas mettre entre vos mains, avant que vous ne sachiez vous en bien servir, cette arme à deux tranchants, qui peut faire ou tant de bien, ou tant de mal. — » Ne cherche donc pas des hiéroglyphes là-dessous, ma pauvre Valentine, et prends tout simplement les mots pour ce qu’ils sont et pour ce qu’ils disent. Mais, ajouta-t-elle plus mystérieusement, ma petite pièce d’or a déjà reçu une destination charmante.  — Laquelle ?.. ne veux-tu pas me le dire ?.. fit curieusement Valentine.  — Mais si, vraiment ! répondit Lia avec gaîté : écoute ; j’ai vu cet hiver, dans un bal, une délicieuse guirlande portée par mademoiselle du Lédar ; j’en ai demandé une semblable, et mon père a fait la sourde oreille ; eh bien ! ma chère petite pièce entendra mieux que papa, et dans quinze jours, pour la grande fête qui sera donnée au château, tu me verras coiffée comme mademoiselle du Lédar.  En entendant ces paroles, les yeux de Valentine jetèrent des éclairs, ses joues devinrent pourpres, et frappant joyeusement ses petites mains l’une contre l’autre, elle s’écria aussitôt :  — Et moi aussi, Lia, j’achèterai la même guirlande.. Quel bonheur !.. comme nous serons jolies toutes les deux !.. et que nos cousines seront contrariées !..  A peine achevait-elle ces mots, que Lia lui mit vivement la main sur la bouche, en lui disant tout bas et avec inquiétude :  — Chut... chut... tais-toi... il me semble que j’entends parler à côté de nous...  Et les deux sœurs, se serrant l’une contre l’autre, gardèrent le plus profond silence.  — Dieu le veut sans doute, mon enfant ! disait une voix qui semblait fort émue, et il faut savoir « se résigner à ses décrets divins.  — Mais, pourtant, grand-papa, il ne peut pas vouloir que vous mouriez de faim, ici, loin de toute âme généreuse.. répliqua une voix enfantine d’un petit ton mutin ; et vous voilà aussi pâle que ma pauvre maman, quand on l’a emportée de chez nous pour ne plus nous la ramener ! — puis on entendit des sanglots.  Lia émue, et comprenant que c’était des malheureux et non des malfaiteurs qui se trouvaient près d’elles, s’élance du banc où elle était assise, et malgré Valentine, qui cherchait à la retenir, elle pntr’ouvre les branches des tilleuls dont l’épais feuillage lui cachait la route, et, se penchant résolument sur le bord de la terrasse, elle aperçut un vieillard dont les boucles de cheveux blancs re tombaient sur les épaules, et qui, pâle et débile, pour ne pas tomber, s’appuyait d’une main sur un gros bâton, et de l’autre sur les épaules d’un petit garçon d’une dizaine d’années, dont la figure était couverte de larmes. Tous deux semblaient bien pauvres et bien malheureux.  Oubliant ses projets et l’importance de la elle fait un eigne à l’enffant et lui jette sans regret sa pièce d’or dans la main.  A cette vue, le cœur de Lia se serre douloureusement, et oubliant et ses projets et l’importance de la somme qu’elle donnait ainsi, elle fait un signe à l’enfant et lui jette sans regret sa pièce d’or dans la main.  Ebloui d’une telle générosité, le vieillard la combla de bénédictions.  — Qui que vous soyez, s’écria-t-il en levant les yeux vers le ciel, je supplie Dieu de vous récompenser pour la bonne action que vous venez de faire ; car votre don nous sauve la vie, à mon petit fils et à moi, puisqu’il nous donne le moyen d’arriver à Paris, où nous devons trouver de l’ouvrage.. — Puis il ajouta, en voyant la charmante figure de la jeune fille, qui, ainsi encadrée par les branches fleuries du tilleul, semblait presque une apparition surnaturelle : —Mais qu’avez-vous besoin de mes prières ?... n’êtes-vous point un des anges que le bon Dieu envoie pour me secourir ?  En entendant ces paroles, Lia se retira vivement.  — Eh bien !tu as, en vérité, fait une merveille ! lui dit sèchement Valentine : donner une pièce d’or au premier vagabond que tu rencontres !... Certes, papa a raison en te refusant de l’argent, car, avec ta stupide générosité, sa fortune n’y suffirait pas pour enrichir tous les passants.  — J’avoue, fit Lia en baissant la tête et comme honteuse de sa bonté, que la somme était forte ; mais je n’avais rien autre à donner, et si tu avais vu comme moi la vénérable figure du vieillard et la douce figure de l’enfant, à qui mon aumône sauvait la vie, tu te serais laissé entraîner comme moi à l’élan de ton cœur, et tu n’aurais pas calculé, non plus, de combien de pièces d’argent se compose une pièce d’or.  — Vraiment, ma sœur, tu parles comme un livre, s’écria Valentine, mécontente de la leçon qui lui était donnée.. mais en même temps, ajouta-t-elle avec un sourire narquois, tu fais preuve d’une philosophie fort grande, car il faut que tu dises adieu à la guirlande qui devait te rendre si jolie ; et tu n’as pas l’air de te le rappeler non plus.  — Pour cela, tu as raison, fit Lia en partant d’un franc éclat de rire, voilà ma guirlande restée pour orner le pays des chimères : et pourtant je ne lui envoie pas le moindre regret... Je mettrai tout simplement ou un ruban ou des fleurs naturelles dans mes cheveux, et si je suis moins jolie que toi je ne serai pas moins joyeuse.  — Non pas, mon enfant, dit une voix qui sortait d’un bosquet près duquel se trouvaient assises le deux jeunes filles, tu ne seras pas moins jolie que ta sœur, car tu auras la même guirlande qu’elle.  Et nos deux amies virent s’entr’ouvrir une touffe de feuillage, pour donner passage à M. Bonnet, leur père. Il semblait avoir entendu toute leur conversation, car il pressa tendrement Lia sur son cœur, et jeta un sévère regard à Valentine, mais sans lui adresser aucun reproche, et aussi sans lui faire aucune caresse,  Au bout de quelques instants, pourtant, il dit à Lia, et cela d’une façon si paternellement bonne qu’il n’y avait aucun mécontentement dans ses paroles :  — Je suis de l’avis de ta sœur, ma fille, tu as disposé bien légèrement d’une somme très-forte ; car une pièce d’or est quelquefois une fortune !.. — Et comme il vit un sourire sur les lèvres de Lia, il reprit plus gravement : — Oui, mon enfant, c’est la vérité que je dis là.. Tiens, regarde ce château, ces prés, ce parc magnifique, cette demeure en un mot que l’on dit princière.. Eh bien ! tout cela sort d’une pièce d’or !..  — O mon père !.. s’écrièrent en même temps les deux jeunes filles, ce que vous dites est impossible...  — Rien n’est impossible avec une bonne conduite, du travail et de l’ordre, interrompit M. Bonnet en regardant ses enfants avec une noble fierté, et pour vous faire mieux comprendre mes paroles en y apportant une preuve à l’appui, ce soir, je vous raconterai l’historique de ma fortune si laborieusement acquise : tu verras, Lia, que je ne traitais pas une pièce d’or aussi légèrement que tu viens de le faire, ajouta-t-il avec un doux sourire. Mais pourtant, reprit-il, —et en parlant ainsi il jeta sur Valentine un regard empreint de mécontentement, — je préfère la charité exagérée qui part d’une belle âme, à la raison n’ayant pour source que l’égoïsme et la sécheresse du cœur.  Tout en devisant ainsi, M. Bonnet et ses enfants, qui avaient continué leur promenade, se trouvèrent en face de la grille qui séparait l’avenue de la grande route, et là ils virent le vieillard et son jeune guide cheminant avec peine, quoique le bonheur fût empreint sur leurs traits.  — Je veux achever l’œuvre que tu as si bien commencée, ma fille, dit l’heureux père à Lia, en lui montrant ses protégés ; va les chercher, conduis-les aux communs du château, et là, fais-les héberger jusqu’à demain, ils reprendront ainsi des forces pour continuer leur route.  M. Bonnet avait à peine fini de parler, que la jeune fille, comme une sylphide légère, s’était vivement élancée vers les deux malheureux ; tandis que Valentine, honteuse et embarrassée, ne sachant que faire ni quelle contenance avoir, restait les yeux baissés auprès de son père. M. Bonnet, pensant que la leçon devait avoir porté ses fruits, feignit de ne pas s’apercevoir de sa gène, et lui parlant de choses tout-à-fait indifférentes et en dehors de la position du moment, rentra au château avec elle. Lia vint bientôt les y rejoindre, et, les yeux remplis de larmes causées par une douce émotion, elle leur raconta la surprise et le bonheur de ses chers protégés quand ils s’étaient vus ainsi commensaux de la maison.  Cette journée si bien commencée par l’une de nos héroïnes, s’écoula pour toutes les deux aussi tranquillement que celles qui l’avaient précédée : le travail, la lecture, la musique, la promenade vinrent à leur tour, et ce ne fut qu’après le dîner que, réunis ensemble au salon, elles purent obtenir de leur père l’histoire qu’il leur avait promise, quoique leur curiosité eût été assez vivement piquée pour leur donner, durant les heures d’étude, mille distractions dont leur grave gouvernante, mademoiselle Mullois, les avait très-sévèrement réprimandées.  M. Bonnet s’exécuta de la meilleure grâce du monde, et leur raconta ce qui suit :  « Je n’ai pas toujours été riche, mes enfants, il s’en faut ! Je suis le fils d’un pauvre paysan de l’Auvergne, et l’aîné de douze frères et sœurs ; c’est assez vous dire quelle misère regnait chez nous ; aussi, j’avais à peine atteint ma douzième année, quand mon père me donna une marmotte, sa bénédiction, et me mettant un écu dans la main, me dit gravement ces paroles :  — Vous voyez donc bien, ajouta M. Bonnet avec un doux et paternel sourire, que c’est d’une pièce d’or que sortent et ce château et nos richesses, et qu’il ne faut pas disposer légèrement d’une somme qui peut produire d’aussi grandes choses.  Lia et Valentine remercièrent avec effusion leur bon père pour l’intéressante histoire qu’il venait de leur raconter ; histoire qui les avait d’autant plus attachées encore, qu’il en était lui-même le héros ; et comme la soirée s’était fort avancée durant cette causerie, chacun bientôt regagna sa chambre, et peu de temps après le château tout entier fut plongé dans cette obscurité qui est le précurseur du repos.  Pendant que tout cela se passait au salon, le vieillard et son jeune guide, bien soignés par les domestiques, suivant les ordres que leur avait donnés leur jeune maîtresse, avaient été mis, pour y passer la nuit, dans une chambre inhabitée ordinairement, et située au-dessus d’une grange immense. Déjà la nuit était avancée, et tous deux, s’étant couchés de très-bonne heure, se disposaient à se lever dans le désir de reprendre leur voyage pédestre, afin d’éviter la chaleur du jour, quand tout à coup ils crurent distinguer un mélange de voix confuses montant de la grange jusqu’à eux.  Le vieillard, inquiet de ce que ce pouvait être, se coucha par terre ; et mettant son oreille sur le plancher, il resta immobile, tout en faisant signe à son petit compagnon d’être attentif comme lui.  Plusieurs personnes paraissaient former un conciliabule, et les paroles furent bientôt assez distinctes pour qu’ils pussent parfaitement entendre ce qui se disait.  — Tout dort, murmura sourdement une voix ; le moment est favorable pour mettre notre projet à exécution.  — Il n’y a pas assez longtemps que la dernière lumière est éteinte, reprit une autre ; je crois qu’il serait prudent d’attendre encore.  — Eh bien, soit, attendons,.. dirent plusiéurs voix en même temps ;—mais es-tu bien sûr de l’endroit où M. Bonnet a mis la grosse somme qu’il a rapportée de Paris ?... demanda une autre voix... c’est qu’il y a du beurre dedans, mes enfants : deux ou trois cent mille francs, n’est-ce pas ?...  — Pardieu, si j’en suis sûr !... je l’ai guetté du haut de l’arbre durant toute la nuit dernière ; y croyait qu’y n’y avait que des oiseaux dans la forêt, il a laissé sa fenêtre ouverte ; aussi j’ai compté les billets doux, et j’ai assisté à leur enterrement.  Un éclat de rire général accueillit cette ignoble plaisanterie.  — Mais c’est pas tout de rire, fit une autre voix, il faut bien prendre nos mesures pour que notre entreprise ne puisse pas échouer ; c’est toi, Brûle-Tison, qui dois mettre le feu à l’aile habitée par le patron et sa famille ; — toi, Grimpe-Toujours, qui dois monter à la cachette des billets doux de madame La Banque.  — Et puis, comme il n’y a que les morts qui ne parlent pas, fit une voix avinée, en joignant à ses horribles paroles un éclat de rire féroce, ce sera nous trois, Têtede-Mort, File-Doux et moi, qui pendant vos expéditions nous chargerons d’envoyer ad patres les maîtres et les valets, qui font tous dodo comme des innocents.  Le vieux mendiant et son jeune enfant retenaient leur haleine ; l’épouvante et l’horreur avaient glacé leur âme... Tout à coup le vieillard fit un signe, et son petit compagnon se courba près de lui.  — Petit-Pierre, murmura-t-il, n’y a-t-il donc pas un moyen de sauver nos bienfaiteurs ?...  L’enfant levait les yeux vers le ciel, comme pour reconnaître son impuissance, quand tout à coup sa figure brilla d’un vif éclat ; une inspiration divine venait de l’éclairer...  — Fiez-vous à moi, fit-il ; je me charge d’aller prévenir les habitants du château du danger qui les menace.  — Que Dieu te conduise, enfant ! dit le vieillard attendri, en voyant Petit-Pierre ramper sur le ventre et s’élancer par la fenêtre comme un jeune chat sauvage.  Une fois dans le parc, l’enfant se glissa sur le gazon, de même qu’un serpent ; et, moitié courant, moitié se cachant, il parvint ainsi, sans avoir été ni aperçu ni entendu par les scélérats complotant leur crime, jusqu’au corps de logis habité par les domestiques. Il les réveilla, leur apprit ce qui se tramait contre eux ; et quelques instants après, tous, mais gardant le plus profond silence, étaient sur pied.  M. Bonnet, que l’un d’eux était allé prévenir, accourut les rejoindre, leur distribua des armes, et leur indiqua les divers postes qu’ils devaient occuper.  Cinq minutes étaient à peine écoulées depuis que ces mesures avaient été prises, quand un léger bruit se fit entendre ; puis on put distinguer les pas d’une personne qui s’avançait avec précaution et mystère, et, dans l’ombre, un individu qui déposait un paquet de sarments, auquel il se préparait à mettre le feu.  Trois coups de fusil partirent ensemble, et cet homme tomba sans pousser un soupir. Presque au même instant, et sur un signal donné, toutes les fenêtres du château se trouvèrent illuminées, et l’on aperçut quatre misérables, qui, se voyant découverts, se ruaient avec fureur contre les habitants du castel. Armés jusqu’aux dents, ceux-ci n’eurent pas de peine à les repousser ; et trois déjà étaient étendus par terre, quand le quatrième, qui n’avait reçu aucune blessure, s’élança, un poignard à la main, vers la chambre occupée par les filles du maître du logis.  A cette vue, un cri d’effroi s’échappa de toutes les poitrines, et l’on allait s’élancer à sa poursuite, quand une détonation terrible se fit entendre, et on aperçut accourir le vieillard, portant entre ses bras Valentine évanouie ; Lia et mademoiselle Mullois le suivaient, en le comblant d’actions de grâces.  D’abord on s’empressa auprès de la jeune malade ; puis, quand elle eut repris ses sens, et que chacun fut plus calme, Lia raconta qu’au moment où sa gouvernante et sa sœur, réveillées par le bruit, se disposaient à aller rejoindre leur père, un brigand entra dans la chambre, et s’élançait vers Valentine pour la frapper d’un poignard qu’il tenait à la main, quand le vieillard, qui l’avait suivi, lui cassa la tète d’un coup de pistolet, et les sauva ainsi de la mort.  M. Bonnet, après avoir témoigné toute sa reconnaissance au bon vieillard, voulut le garder auprès de lui comme intendant du château : en outre, il désira se charger de l’éducation et de l’avenir de Petit-Pierre. Et quand le souvenir de cette horrible nuit leur revenait à la mémoire, l’excellent père disait toujours en souriant :  N’avais-je pas raison, mes enfants, quand je prétendais qu’une pièce d’or était un trésor ? J’y ai trouvé une fortune, Valentine la vie, et nos sauveurs le bonheur ! Bénissons donc le bon Dieu, qui permet que du mal découle souvent un très-grand bien. </p>
      </div>
      <div title="LA PREMIÈRE MONTRE OU DEVOUEMENT ET RECONNAISSANCE." type="chapter">
        <p> LA PREMIÈRE MONTRE OU DEVOUEMENT ET RECONNAISSANCE.  LA PREMIÈRE MONTRE.  L’obscurité commençait à couvrir Fournassey, joli petit village des environs de Saint-Germain, malgré la lune qui se levait à la surface des eaux, teintes encore des derniers feux d’un beau soleil couchant : c’était l’heure de la veillée pour ceux qui se reposent, dans le plaisir, des travaux du jour ; mais l’heure du sommeil pour les villageois, les enfants et les vieillards. Sous la clarté douteuse d’un ciel étoilé, les tilleuls et les odorants acacias entremêlaient leur feuillage, et formaient une masse sombre et parfumée. Les chaumières disparaissaient derrière les touffes pressées de ces beaux arbres en fleurs ; en un mot, Fournassey ressemblait à un bouquet oublié sur le gazon.  Depuis longtemps déjà nul bruit ne troublait plus le calme profond des champs, lorsque le galop de deux chevaux résonna soudain sur le pavé de l’unique rue qui traversait ce gentil village. C’était un jeune homme, suivi d’un petit laquais, qui tous deux parcouraient avec rapidité cette espèce de route sinueuse qui devait sans doute les conduire au but de leur voyage.  Tout autre que notre jeune inconnu, se laissant subjuguer par la douceur de la brise et la poésie du paysage, eût converti sa course en une rêveuse promenade ; mais, à la façon presque convulsive dont celui-ci aiguillonnait son cheval, on pouvait deviner aisément qu’il avait hâte d’arriver au terme de sa course. Aussi en un instant nos cavaliers eurent-ils franchi la rue montueuse du village, puis, après quelques détours, ils s’arrêtèrent enfin devant la grille d’une superbe maison de campagne. Le petit laquais y sonna discrètement ; mais presque au même instant, et comme s’il eût été placé là en vedette, un vieux serviteur vint ouvrir.  A cette vue notre jeune voyageur parut éprouver une vive contrariété.  — Mon oncle est-il déjà couché, que vous puissiez venir ainsi à ma rencontre, Germain ? demanda-t-il avec inquiétude.  — M. le baron n’est pas jeune, et de plus il est souffrant, répondit Germain en secouant la tête d’un air chagrin ; et vous ne devriez pas oublier ces deux choses-là, Monsieur Lionel.  Regardez un peu quelle heure s’est d’un geste gentilesse, elle sous les yeux une délicieuse petite montre  — Et ma sœur ? est-elle couchée aussi ?... fit Lionel en dissimulant la mauvaise humeur que venait de faire naître en lui la brève mais mordante leçon que lui avait donnée Germain.  — Mademoiselle vous attend, répondit celui-ci, et c’est pour lui faire plaisir que je suis venu ainsi au-devant de vous.  Dans ces quelques mots échangés entre le vieux serviteur et le jeune homme, un observateur eût deviné facilement une hostilité sourde, mais profonde. Aussi la conversation s’interrompit-elle aussitôt ; Lionel, laissant son cheval à son domestique, marcha vivement vers la maison, et, en évitant de faire le moindre bruit, monta rapidement l’escalier qui le conduisait à la chambre de sa sœur. A peine la porte en fut-elle ouverte, qu’une jeune et jolie fille se jeta à son cou.  — Vous voilà donc enfin, méchant garçon ! s’écria-t-elle ; regardez un peu quelle heure il est. Et d’un geste rempli de grâce et de gentillesse, tout en secouant tristement la tête, elle lui mit sous les yeux une délicieuse petite montre qu’elle portait attachée à sa ceinture.  — Bientôt minuit !... s’exclama Lionel avec douleur... Et mon oncle est furieux contre moi, n’est-ce pas ?... Puis tout à coup, et comme s’il eût été honteux de montrer ainsi son inquiétude à sa sœur, il reprit avec un sourire : — Mais qui donc t’a fait le joli présent de cette montre charmante ?... C’est un prince pour le moins, car elle est, Dieu me pardonne, enrichie de diamants ; allons, raconte-moi tout cela, ma petite Bérangère.  Bérangère regarda son frère avec tristesse.  — L’histoire de ma montre et celle de la colère de mon oncle sont trop liées ensemble pour que je puisse les séparer. Écoute-moi donc bien attentivement, mon pauvre Lionel, car tout ton avenir est entre tes mains.  Lionel frappa du pied avec colère en entendant ces paroles ; mais Bérangère l’attira vers elle, et, le faisant asseoir à ses côtés, elle lui dit avec une sévérité et une raison au-dessus de son âge :  —Ce n’est pas avec ces petites façons d’enfant gâté que tu répareras tes fautes, mon frère, mais en devenant un homme sérieux, et surtout en t’éloignant des amis qui te perdent. Tu as bientôt vingt-deux ans ; il est temps, il me semble, de songer et surtout d’agir avec sagesse. Je te le répète encore, écoute-moi bien attentivement, pour savoir ce qui te menace.  Et vaincu par cette réflexion sensée, notre jeune fou se résigna à entendre le récit de sa sœur. Voici ce qu’elle lui raconta :  « J’étais hier toute seule dans ma chambre, occupée à étudier mon piano, quand mon oncle me fit dire de descendre auprès de lui. J’obéis aussitôt. Mais quand j’entrai dans le petit salon où il se tient ordinairement, il cacha précipitamment dans le tiroir de son bureau une lettre qu’il froissait entre ses mains, et je demeurai frappée de terreur en voyant l’air de mécontentement et de douleur qui régnait sur sa figure. Sans doute il s’aperçut de mon impression, car il essaya un sourire, et, me tendant la main, il me dit avec bonté :  En écoutant sa sœur, l’émotion de Lionel avait été des plus vives, et sans doute pour la cacher il avait laissé tomber sa tête entre ses mains ; mais quand elle eut fini sa narration, Bérangère, inquiète de lui voir prolonger son silence, s’écria avec douleur :  — Tu me le promets, mon frère, tu ne joueras plus, n’est-ce pas ?...  En s’entendant interpellé ainsi, Lionel leva vivement la tête, et honteux de voir ses sottises dévoilées aux yeux de sa sœur qu’il regardait encore comme une enfant, il répondit avec embarras :  — Tu ne peux comprendre ma conduite, ma pauvre Bérangère !... Ainsi épargne-moi tes conseils. On a des amis... on va avec eux... on est entraîné... On a peur, si l’on ne fait pas comme ils font, de passer pour un hypocrite... pour un sot...  — Comment ! c’est par une mauvaise honte que l’on se perd ?... s’écria Bérangère avec un étonnement mêlé de mépris... Mais sais-tu comment cette honte s’appelle, Lionel ?... elle s’appelle lâcheté !...  — Oh ! ma sœur, tais-toi, s’écria à son tour le jeune homme en relevant la tête comme le cheval à qui une main rude fait sentir le mors qui le blesse, tais-toi, ou tu ne me reverras plus...  -— Il est de mon devoir de te montrer la route où tu marches, et le chemin qui te conduit à ta perte, fit la jeune fille avec dignité, et quoi qu’il puisse en advenir je remplirai ce devoir... Mais, ajouta-t-elle avec émotion, en te perdant, tu me perds aussi, mon frère ; songes-y, c’est au nom de notre mère que je t’implore !... Rappelle-toi les paroles de notre oncle : — « Si Lionel joue encore, aussitôt je te marie,.. » — Et à qui me mariera-t-il, mon Dieu !  Lionel se prit à sourire, et serrant sa sœur entre ses bras :  — Je suis vaincu, ma Bérangère, fit-il les yeux pleins de larmes, car je devine ta bonne pensée sous cette plaisanterie. Ce n’est pas le mari, mais la donation entière de la fortune qui t’effraie. Ton cœur généreux m’a tracé mon devoir... et me voici corrigé pour toujours.. Demain mon oncle me donnera, ainsi qu’il l’a dit, de, l’argent pour payer ma troisième inscription ; mais cette troisième sera la première, je lui en ferai l’aveu, et le premier jour que je viendrai je la lui remettrai acquittée... Seras-tu contente de moi, ma sœur ?...  — Oh ! oui, mon Lionel ! s’écria la jeune fille toute joyeuse... mais maintenant bonsoir, ami... il se fait tard... Adieu.  — Adieu, et dors heureuse, mon bon ange, car tu le mérites, ma sœur. En achevant ces derniers mots, Lionel s’éloigna.  Peu de jours après l’entrevue dont nous venons de vous donner les moindres détails, le vicomte de Gurgy et l’aimable et bonne Bérangère, sa nièce, quittèrent la campagne pour venir passer quelques jours à Paris, sous le prétexte d’importantes affaires à arranger : — sa présence était nécessaire en ce lieu,—avait dit le vicomte ; et pourtant, malgré toute la confiance qu’il inspirait à notre jeune amie, elle sentait instinctivement que la véritable raison de ce prompt départ devait être une surveillance plus active sur le pauvre Lionel ; aussi Bérangère était-elle inquiète et troublée, et malgré la promesse formelle qu’elle avait reçue du coupable, il lui était impossible de dompter ce qu’elle regardait alors comme un pressentiment funeste.  Elle resta tout le premier jour de leur arrivée dans l’attente de la visite de son frère : — Lionel ne vint pas. — Heureusement M. de Gurgy ne parut pas s’apercevoir de cette absence, car non-seulement il fut lui-même hors de la maison une grande partie de la journée ; mais encore rien, sur sa figure, ne laissait lire ni le chagrin ni la colère. Le dîner fut donc aussi gai que si aucun de nos héros n’eussent eu une préoccupation poignante, et le soir, après avoir fait un peu de musique à son oncle, comme depuis leur réconciliation elle en avait pris l’habitude, Bérangère rentra dans sa chambre bien convaincue que ses craintes étaient chimériques, et que son oncle était occupé de toute autre chose que de s’inquiéter des actions de Lionel. Elle dormit donc avec un grand calme toute la nuit, et ce fut gaie et souriante qu’elle arriva rejoindre son oncle au moment du déjeuner.  Celui-ci lui fit le plus tendre accueil, puis tous deux s’étant assis, il lui parla de choses diverses, n’ayant aucun rapport ni à elle ni à son frère ; mais tout à coup prenant un air grave et sérieux, il lui dit :  — Écoute-moi, Bérangère, demain j’ai à dîner et mon notaire, homme de grand sens, et M. le marquis de Prosny, homme d’une grande noblesse. Fais-toi bien belle ; car je désire que tu leur plaises à tous deux. »  En entendant ces paroles, dont elle devina instinctivement le sens, Bérangère se sentit froid au cœur, et, laissant échapper la fourchette qu’elle tenait entre ses doigts, elle joignit les mains en jetant un regard suppliant sur son oncle.  M. de Gurgy ne parut pas s’apercevoir de la muette prière qui lui était adressée. Alors la pauvre enfant prit résolument le courage d’entrer sans reculer au cœur de la question :  — J’ai cru que vous aviez pardonné à Lionel, dit-elle d’une voix aussi ferme que cela lui fut possible ; et, vous le savez mieux que moi, mon cher oncle, un gentilhomme n’a que sa parole. »  Ce fut au tour du vicomte de rester interdit en entendant parler ainsi une jeune fille si timide toujours, si soumise jusque là, même à ses moindres caprices. Aussi répondit-il vivement :  — Votre leçon est mal adressée, Bérangère ; envoyez-la à votre frère, qui a grand besoin d’en profiter, je vous assure !... »  La pauvre enfant eut le cœur saisi en entendant son oncle lui parler aussi durement qu’il le faisait par le passé ; mais elle espéra avoir détourné l’orage qui menaçait son protégé, et elle accepta courageusement cette douleur. Alors, voulant connaître toute la vérité, elle lui demanda s’il avait vu Lionel.  — Non, je ne l’ai pas vu, et n’ai pas le moindre désir de le voir ! s’écria le vicomte en laissant échapper sa colère,... un paresseux,... un joueur,... qui déshonore mon nom,... et qui ferait passer après ma mort toute ma fortune entre les mains des usuriers,... des taverniers,... des marchands de chevaux et autres mauvais génies qui perdent les fils de famille !... Non !... mille fois non !... je ne l’ai pas vu... et je ne veux plus le revoir de ma vie !...  — Mon bon oncle, fit doucement Bérangère en voyant le vicomte plus calme après cette explosion, comment savez-vous que Lionel a manqué à la promesse qu’il nous a faite à tous deux ?  — Des amis m’en ont prévenu.  — Mais ces amis peuvent sinon vous tromper, au moins se tromper eux-mêmes... »  D’abord le vicomte garda le silence au lieu de répondre à Bérangère ; puis il parut accorder quelque confiance aux dernières paroles qu’elle avait prononcées, car il lui dit tout à coup :  — Tu as raison, mon enfant, quand on veut juger sans appel, il faut être impartial et accueillir toute preuve en faveur de l’innocence de celui qu’on croit coupable. Écris donc à Lionel qu’il vienne dîner aujourd’hui avec nous, qu’il m’apporte acquittée l’inscription pour laquelle il m’a demandé l’argent qu’il s’est engagé, sur l’honneur, à employer à cet usage ; alors j’avoue mes torts envers lui... et je lui rends toute ma tendresse. »  Le vicomte parlait encore quand un domestique entra et remit à Bérangère une lettre qui venait d’être apportée pour elle. Elle l’ouvrit avec indifférence, croyant à quelque invitation ou autre banalité d’usage ; mais à peine y eut-elle jeté les yeux qu’elle p��lit affreusement et la cacha avec terreur dans son sein.  — Qu’est-ce donc que ce papier ? demanda M. de Gurgy, à qui rien de tout cela n’avait échappé.  — Ce n’est qu’une lettre fort insignifiante, mon oncle, quelqu’un qui quête pour les malheureux du quartier,... —fit Bérangère en rougissant de son mensonge et baissant les yeux comme pour le cacher ;... puis, quelques minutes après, elle demanda à son oncle la permission de quitter la table.  — Bérangère aussi me tromperait-elle ?... se demanda, en la voyant sortir, le vicomte tristement préoccupé de cet incident, si léger en apparence. Je le saurai, et alors ni elle ni son frère ne seront plus rien pour moi ;... je les abandonnerai... et les oublierai,... les ingrats !... »  Pendant que son oncle se livrait ainsi à ces tris-les et injurieuses pensées pour elle, la pauvre Bérangère était rentrée précipitamment dans sa chambre, et là, après avoir mis avec vivacité le verrou qui l’enfermait loin de tous, elle se précipita à genoux et éclata en déchirants sanglots ; puis, un peu plus calme, après s’être livrée sans lutte à sa violente douleur, elle essuya ses yeux pour lire encore la lettre terrible qui venait de lui apporter un nouveau malheur. Voici ce qu’elle contenait :  « Je suis un misérable, qui ne mérite ni pardon,  » ni pitié ; malgré les promesses que je t’ai faites,  » ma sœur, j’ai joué l’argent que j’avais juré à mon  » oncle d’employer à prendre mon inscription. Et  » le ciel est juste, j’ai tout perdu, et plus encore  » même que je n’avais, c’est-à-dire mon honneur  » s’est englouti dans ce gouffre immonde que l’on  » appelle le JEU. Mes funestes habitudes... les perfides  » conseils d’odieux amis, plus perfides encore !  » ont triomphé des bonnes résolutions que j’avais  » prises ; et aujourd’hui que je vois mon crime, et  » qu’il me fait horreur, il est trop tard pour revenir  »... Je suis perdu !... Adieu, adieu, ma sœur...  » Ta généreuse tendresse ne m’avait inspiré que le  » repentir ; maintenant, je connais la honte et le  » remords. »  — Que faire pour le sauver ?... » s’écria la malheureuse enfant. Pour s’inspirer elle éleva les yeux vers le ciel et pria, et peu à peu elle reprit espérance ; car Dieu a gardé l’espérance dans sa main pour la répandre sur les êtres souffrants qui l’implorent. Elle l’implora avec ferveur, et le Tout-Puissant lui envoya une goutte de cette rosée céleste qui releva son âme abattue. — Elle songea alors qu’un peu d’argent pouvait les sortir de peine. Mais où en prendre ?... En demander à son oncle était chose impossible. Comme toutes ces pensées agitaient douloureusement Bérangère, elle mit la main sur son cœur pour en modérer les battements, qui l’oppressaient et la faisaient souffrir ; alors elle sentit sous ses doigts un objet qu’elle prit machinalement : — c’était sa montre... — Elle la regarda dans le premier moment sans la voir ; mais peu à peu une idée, d’abord fugitive, devint bientôt plus lucide, et fit jaillir un éclair de bonheur de ses yeux.  — Tu es belle..., tu es ornée de pierreries..., tu vas sauver mon frère, ma charmante petite montre, — s’écria-t-elle en la couvrant de baisers.  Puis la réalité cruelle arrêta ce transport. Elle n’avait pas songé à ces mille nécessités de la civilisation qui jettent, à chaque instant, une foule de petits embarras à travers les plus grands désespoirs !...  — Mais, mon Dieu ! à qui dois-je m’adresser pour la vendre, cette montre ?... Je ne peux pas sortir seule..., et je ne veux mettre personne dans mon secret... Mon Dieu !... mon Dieu !... prenez-moi en pitié..... inspirez-moi pour que je puisse sauver Lionel !... »  Sans doute le Ciel accueillit sa prière ; car aussitôt ses yeux brillèrent d’une force et d’une résolution soudaine ; et après avoir cherché à rendre à sa figure le calme qui lui était habituel, elle appela Germain.  — Mon vieil ami, lui dit-elle en s’avançant vers lui avec la câlinerie la plus charmante, vous pouvez me rendre le plus grand de tous les services... le voulez-vous ?...  — Si je veux vous servir, vous, ma bien-aimée Bérangère, fit le vieux serviteur, dont le visage s’illumina aussitôt d’un éclair de bonheur, pouvez-vous me le demander ? vous qui me soignez comme si j’étais votre père... vous si... »  La jeune fille l’interrompit en lui mettant doucement la main sur la bouche.  — Eh bien ! fit-elle, vous pouvez me récompenser aujourd’hui de ma tendresse et de mon respect pour vous, mon bon et vieil ami.  — Parlez, mon enfant, que dois-je faire ?... je suis prêt. »  A ce moment, notre héroïne hésita à parler ; mais chassant aussitôt son embarras, elle dit vivement :  — Il faut, mon bon Germain, aller vendre ma montre, et cela tout de suite. »  Le vieux serviteur la regarda comme s’il n’eût pas bien compris ces paroles ; mais Bérangère les répéta d’une façon plus impérative. Seulement elle ajouta, et alors sa voix tremblait, et ses yeux étaient humides comme si les larmes s’y pressaient malgré elle :  — Et de plus, si vous m’aimez, Germain, il faut, quoi qu’il arrive, garder le secret le plus profond sur cette action ; jurez-le-moi, mon pauvre ami, mon repos et mon bonheur dépendent de votre silence. »  L’honnête serviteur voulut faire alors quelques questions à sa jeune maîtresse ; mais elle se refusa à y répondre, et lui répéta si souvent et avec une conviction si grande que son bonheur était attaché à cette action, que moitié convaincu, moitié subjugué, le brave homme consentit à se charger de la mission mystérieuse que Bérangère lui avait destinée.  Aussitôt que Germain, emportant le précieux bijou, fut sorti de sa chambre, Bérangère écrivit à Lionel afin de lui dire, suivant les ordres de son oncle, qu’il était attendu pour dîner ; mais comme elle voulait porter sa missive au vicomte et la lui soumettre, afin d’éviter à ses yeux tous soupçons de connivence entre elle et son frère, elle ne fit pas la plus légère allusion à la douleur nouvelle dont il venait de la frapper.  Six heures avaient à peine fini de sonner, et le domestique, ponctuel, comme on l’est toujours dans les maisons où règne l’ordre, ouvrait déjà la porte du salon pour annoncer que le dîner était servi, quand Lionel, les traits altérés, l’œil hagard, la toilette en désordre, entra précipitamment. Il s’avançait vers son oncle pour lui parler, sans doute ; mais, plus prompte que la pensée, Bérangère s’élança vers lui et, lui faisant un signe rapide :  — Ne dis rien à mon oncle, murmura-t-elle de façon que lui seul pût l’entendre, et regarde à table sous ta serviette.  — Eh, mon Dieu ! Lionel, demandait en même temps M. de Gurgy d’une voix sévère, pourquoi cette tenue, cette figure bouleversée ?... Est-ce donc la joie de m’apprendre vos succès, et l’empressement de m’apporter votre inscription acquittée qui cause tout ceci ?...  Heureusement l’annonce du dîner, prononcée à haute voix par le domestique, vint sauver au pauvre Lionel l’embarras de répondre sur-le-champ. Il s’inclina donc simplement et, voulant dissimuler son inquiétude, il offrit le bras à son oncle pour passer à la salle à manger, puis en s’asseyant à sa place, il releva vivement sa serviette, ainsi que sa sœur lui avait ordonné, et voyant un papier il le prit. C’était son inscription acquittée. Alors, comme pour répondre à la demande qui lui avait été adressée, il la remit à son oncle en tournant les yeux vers Bérangère voulant la remercier par son regard ; mais que de reconnaissance et de promesses ce regard renfermait !...  M. de Gurgy ne vit pas ou feignit de ne pas voir la petite comédie muette qui se jouait devant lui ; il félicita son neveu de la victoire qu’il venait de remporter sur lui-même, et lui traça en caractères de feu le danger qu’il aurait encouru s’il s’était laissé entraîner par la passion funeste du jeu, comme sa conduite, jusque là, avait pu le faire craindre.  En écoutant son oncle parler ainsi, le pauvre Lionel était au supplice !... Les reproches, même les les plus violents, lui eussent paru moins durs à essuyer, que de s’entendre féliciter sur des succès qu’il n’avait point obtenus... sur une victoire qu’il n’avait pas remportée... Aussi, les yeux baissés, il écoutait son oncle comme un coupable entend prononcer son arrêt par son juge. Bérangère partageait la douleur et l’embarras de son frère, et le vicomte, entraîné sans doute par son sujet, en tirait sans cesse des conséquences nouvelles, quand tout à coup un grand bruit vint l’interrompre et un domestique, pâle et tremblant, se précipita dans le salon en s’écriant :  — Monsieur !... Monsieur !... on vient pour arrêter Germain !...  — Pour arrêter Germain !... s’écrièrent en même temps M. de Gurgy, Lionel et Bérangère ; mais sous quel prétexte, grand Dieu !...  — Sous prétexte de vol.., Monsieur... fit le pauvre garçon en joignant les mains avec stupéfaction.  — De vol !... s’exclamèrent encore et le vicomte et Lionel, tandis que Bérangère, pressentant la vérité sans pourtant la comprendre, se sentait mourir d’effroi, et fermait les yeux pour ne pas voir le danger qui menaçait ou son fidèle confident ou son frère.  —Mais qui vient arrêter Germain ?... demanda M. de Gurgy qui avait repris un peu de calme.  — C’est un homme de la police, Monsieur ?  — Eh bien, priez cet homme de vouloir bien entrer ici pour me parler. —  Le domestique sortit, et, quelques instants après, un homme d’assez mauvaise mine, tenant Germain par le bras, entra dans le salon.  — De quoi accusez-vous mon vieux serviteur, Monsieur ? lui demanda gravement le vicomte.  — Je dis qu’il a volé,... et il ne le nie pas ;... ainsi son affaire est claire, répondit le nouveau venu avec un rire méchant.  — Germain avoue avoir volé !... s’écria le vicomte.  — Je ne dis pas qu’il avoue,... interrompit l’homme de la police ; je dis seulement qu’il ne nie pas,... voilà tout....  — Et que l’accusez-vous d’avoir volé,... je vous prie ?...  — Rien que ça,... excusez !... — et l’inconnu sortit de sa poche la montre de Bérangère : — voilà ce qu’il a été vendre chez un marchand ; le marchand, pour se mettre en règle, est venu le dénoncer au commissaire de police, et le commissaire de police m’envoie pour l’arrêter s’il ne veut pas me dire d’où lui vient le bijou, et comme il n’a pas voulu parler, je l’empoigne, ce n’est pas plus malin que ça,... et je remmène,... adieu... —  Et comme l’inconnu allait entraîner Germain, Bérangère s’avança avec dignité devant lui :  — Cet homme est innocent, dit-elle d’une voix brève ; la montre est à moi, et c’est moi qui l’ai chargé de la vendre !... —  Ce fut au tour de Lionel à comprendre le mystère de sacrifice et de douleur qui se déroulait devant lui : il frémit jusqu’au fond de l’âme ; mais il voulut, avant de prendre un parti, attendre la fin de tout ceci, afin de savoir, non pour lui, mais pour sa sœur, ce qu’il devait dire. Il ne resta pas longtemps dans son indécision, car il vit son oncle bondir de fureur, s’élancer sur Bérangère, et, la faisant ployer à genoux devant lui, s’écrier d’une voix rude et vibrante  — Malheureuse ! qui abusez de mes bienfaits pour suborner mes serviteurs !... qu’avez-vous fait de cet argent ?... Diles-le, ou je vous chasse à jamais de ma présence !...  — Chassez-moi, mon oncle, vous en êtes le maître ;... mais vous ne m’arracherez pas mon secret,... répondit Bérangère en se relevant froidement et marchant à grands pas vers la porte.  — Arrête-toi, Bérangère ! s’écria Lionel, qui s’élança vers sa sœur et l’entraîna rapidement devant le vicomte stupéfait ; et vous, mon oncle, ouvrez-lui vos bras, ajouta-t-il, car elle ne m��rite que votre amour, et c’est un ange que Dieu vous a envoyé pour vous bénir. — Et sans qu’il fut possible à sa sœur de l’interrompre, le coupable Lionel avoua et son crime, et l’action courageuse et noble par laquelle la généreuse enfant l’avait sauvé.  — Maintenant, adieu, mon bien cher oncle ;... adieu, ma noble sœur... Je fuis cette maison que je ne suis pas digne d’habiter, s’écria le pauvre jeune homme en tendant les mains à Bérangère et éclatant en déchirants sanglots. —  M. de Gurgy comprit alors que le repentir du coupable était sincère.  — Je te pardonne encore, Lionel, lui dit-il ; mais vois à quels dangers nous entraînent nos fautes... Pour te sauver, un vieux et honorable serviteur a été accusé de vol !... Ta sœur, à son tour, a failli être chassée de chez moi !... Ne l’oublie jamais, et sois honnête homme, car, tu le verras uu jour, c’est la seule route qui conduit au bonheur !... —  Puis attirant à lui Bérangère, il la serra tendrement sur son cœur en lui glissant doucement dans l’oreille :  — Je savais tout,... c’est une leçon que j’ai voulu donner à ton frère ; pardonne-moi, mon enfant !...  — Oh ! merci, mon père,... merci, ma sœur... Plus de jeu,... plus de faux amis,... s’exclama joyeusement Lionel ; vous me l’avez fait comprendre tous deux, le bonheur est près de vous, aussi c’est près de vous toujours que je veux vivre désormais. </p>
      </div>
      <div title="LE PREMIER AMI OU LE PROTECTEUR D’UN GRAND HOMME." type="chapter">
        <p> LE PREMIER AMI OU LE PROTECTEUR D’UN GRAND HOMME.  LE PREMIER AMI.  « L’amitié est le sentiment des grandes âmes ;  » c’est une bienveillance réciproque, une union  » de biens et de maux qui fait le charme et le bonheur  » de la vie. »  « Paré des mains de la nature,  » Son visage brille sans fard ;  » Ses yeux charment sans imposture,  » Son front s’épanouit sans art ;  » Sur ses lèvres, avec les grâces,  » Siège l’utile vérité..... »  Un franc et joyeux éclat de rire vint interrompre René dans sa pompeuse tirade ; aussi en prit-il un accès de violente humeur, et secouant la tète, il se prit à dire fort brusquement :  — Il est tout simple qu’on se moque d’une chose que l’on ne sait pas comprendre, et j’avoue mon tort, de parler ainsi d’un noble et grand sentiment devant un fou tel que toi, Marcel.  — Merci du compliment ! fit Marcel en continuant à rire. Puis il reprit plus sérieusement : Crois-moi, René, je saurais être au besoin un ami tout aussi solide que tu le serais, j’en suis convaincu, toi-même ; seulement nous possédons tous les deux de bien différents caractères : tu parles beaucoup de tes sentiments, et moi je cherche seulement à les prouver. Lequel vaut mieux, je te le demande ?  — Ni l’un ni l’autre, dit à travers une bouffée de fumée de cigarre un jeune homme qui n’avait point encore parlé, et qui, étendu nonchalamment dans un grand fauteuil, les pieds sur les chenets, regardait d’un certain air de pitié les deux amis.  — Ni l’un ni l’autre, je vous le répète, car dans le siècle où nous sommes, l’amitié n’existe plus que pour les sots ou pour les dupes, ce qui, à mon avis, est à peu près la même chose.  . — Oh ! Léon, pouvez-vous blasphémer ainsi ?—s’écrièrent en même temps René et Marcel. scandalisés de cette affreuse hérésie ; tandis qu’un homme à cheveux blancs, à figure vénérable, qui composait, avec les trois jeunes gens, le quatuor réuni dans un élégant petit salon, et devisant après le déjeuner, se prit à lever les épaules moitié avec dédain, moitié avec douleur.  — Et quel âge avez-vous, s’il vous plaît, Monsieur le désillusionné ? demanda-t-il à Léon.  Celui-ci se sentit rougir ; et pour dissimuler son embarras, il répondit d’un petit ton fort dégagé :  — J’ai dix-huit ans, Monsieur le baron, mais j’ai déjà visité toutes les cours étrangères.  — Autrefois on croyait que les voyages formaient la jeunesse, il paraît qu’ils la déforment aujourd’hui, fit le baron en souriant ; car vous y avez perdu en route, mon pauvre enfant, le don le plus précieux qu’ait pu nous accorder le Ciel, la confiance dans l’amitié. —  Léon fit un petit mouvement d’épaule fort significatif, quoique dissimulé. Le baron s’en aperçut pourtant, et bien loin de s’en blesser, il reprit toujours avec la même bonhomie :  — Vous accusez mes cheveux blancs de radotage, peut-être, et mon esprit de positivisme, nouveau mot bien ronflant créé pour vous déshériter de toute poésie ; et cela parce que je me contente, au lieu de courir comme vous les grands chemins, de rester tout bonnement un gentilhomme campagnard, c’est-à-dire faisant valoir mes terres. Mais je n’ai pas toujours été ainsi, je vous prie de le croire : j’ai vu le monde de tous les pays ; et si vous voulez que je vous dise à quoi peut servir l’amitié, je vais vous raconter le touchant dévouement du premier ami qu’a eu un de nos plus grands hommes du siècle ; histoire, à mon avis, bien plus concluante pour nous faire juger l’importance de cette affection divine que Dieu a mise dans le cœur, afin de nous aider à supporter les malheurs de la vie, que tous les portraits qui en ont été faits, soit en vers, soit en prose. —  Non-seulement Léon, mais aussi ses jeunes compagnons, acceptèrent avec empressement cette offre agréable, et chacun ayant allumé un cigare et s’étant installé dans un moelleux fauteuil, le baron raconta ce qui suit :  « Par un triste jour d’automne, où le brouillard enveloppait presque la terre comme dans son dernier linceul, une femme noble et belle, mais ayant passé la première jeunesse, était assise devant un métier à broder, placé tout à côté d’une des immenses fenêtres éclairant de la pâle lueur du jour un antique salon, salle de réception sans doute, d’un château bien plus antique encore. Tout à coup elle lève ses yeux qui étaient fixés sur son métier, tandis qu’un doux sourire illumine son visage : c’est que la porte en s’ouvrant vient de livrer passage à un jeune garçon de quatorze à quinze ans, à la figure intelligente et méditative, au superbe regard, et que cet enfant est son fils bien-aimé.  ous emmenez Ralph, au moins, n’est-ce pas, Georges ?...  la mère inquiète ait voulu l’associer à son enfant.  « Et la noble dame reprit aussitôt le chemin de son antique demeure : Hélas ! elle la trouva veuve toujours de celui qui devait en relever encore et le nom et les armes. Alors son désespoir ne connut plus de bornes, et, seule avec la bonne May Gray, la nourrice de son bien-aimé Georges, brave Écossaise qui l’avait tant de fois bercé au récit des sombres ballades du pays, récits qui exaltèrent, sinon firent éclore en notre héros ce caractère audacieux et entreprenant dont sont empreintes toutes les phases de sa trop courte existence, elle s’enferma dans son oratoire ; voulant passer en prière tout le temps qui pourrait s’écouler encore avant qu’elle eût le bonheur de recevoir quelques nouvelles de son enfant. Mais ses forces étaient épuisées, et elle tomba dans un long évanouissement.  « Elle en fut tirée par les aboiements d’un chien.  Quand Georges rouvrit les yeux il était couvert de douces larmes et son fidèle compagnon  « Alors il raconta que, surpris par un épais brouillard, il s’était égaré dans les montagnes, et qu’il ignorait comment il tomba les pieds embarrassés dans les bruyères et roula dans un précipice.  Quand le baron eut achevé son récit, il y eut d’abord un hourra de remerciements ; puis Léon, ayant secoué la cendre de son cigare et sans doute son émotion avec elle, se prit à dire en souriant :  — Votre histoire est charmante, Monsieur, cela ne fait pas le moindre doute, mais elle ne prouve rien.  — Comment ! elle ne prouve rien !... s’écria le baron ; elle prouve tout, au contraire, il me semble... Byron ne doit-il pas la vie à son ami ?...  — D’accord !... mais cet ami était un chien, et je n’ai jamais douté des... chiens, je vous prie de le croire !...  — Ah ! Monsieur ne doute que des hommes, interrompit vivement le baron ; voici qui est flatteur pour l’espèce humaine !... Puis il reprit plus gravement, en regardant Léon avec une bienveillance toute paternelle :  — Ne jouez donc pas ainsi avec la désillusion, mon jeune ami ;... prenez la vie comme elle doit être à votre âge, c’est-à-dire pleine de confiance, d’espérance et de joie ; conservez le plus que vous pourrez cette fleur divine appelée jeunesse, et rejetez loin de vous cette plaie du siècle qui tend à vieillir même l’enfance. Étrange aveuglement que d’escompter ainsi l’avenir ! que de secouer l’arbre en fleur pour lui faire porter plus vite des fruits sans saveur, surtout quand ces fleurs sont si fraîches et si parfumées, et surtout quand d’elles-mêmes elles doivent tomber si vite !... Apportez aux autres ce que vous voulez recevoir d’eux ;... aimez les hommes si vous voulez qu’ils vous aiment !... Enfin je vous dirai, comme l’Évangile : « Faites à autrui Ce que vous voudriez qui vous fût fait ! » — Mais, grand Dieu ! s’écria le baron en riant, je commence par vous donner un triste exemple dans mes paroles, puisque je m’aperçois que je vous fais un sermon, et que j’ai toujours détesté en recevoir. —  Cette dernière partie du discours du baron fit revenir le sourire sur toutes les lèvres, et peu de temps après on se sépara en se promettant de se revoir.  Peu de jours s’étaient écoulés depuis le dejeuner auquel avaient assisté nos amis, et le jeune comte de Gransseuil, que nous avons vu figurer sous le nom de Léon dans la discussion qui s’était élevée sur l’amitié, était tristement assis contre la fenêtre d’une belle et vaste chambre à coucher de l’hôtel des Princes, tandis que son regard morne errait avec découragement sur le monde qui se pressait dans la. rue de Richelieu.  — Et personne, murmurait-il faiblement, per sonne peur me donner un conseil, pour me servir d’appui au besoin ! mon Dieu, que l’isolement est une triste chose !.. —  Tout-à-coup il tressaillit... ouvrit vivement sa fenêtre... fit un signe à un jeune homme qui passait sur le trottoir, referma la fenêtre et se laissa tomber en poussant un soupir d’allégement sur la chaise où il semblait si découragé peu de minutes auparavant. — Quelques instants après, la porte en s’ouvrant livra passage à Marcel.  Les deux jeunes gens échangèrent d’abord les phrases ordinaires d’une politesse affectueuse, puis Marcel se prit à dire :  — Vous avez donc besoin de moi, Léon, que vous m’ayez si gracieusement appelé ? me voici tout prêt à vous servir.  — J’ai toujours besoin de vous voir, Marcel, dit le jeune comte en dissimulant son embarras sous un sourire, et j’ai profité de la bonne occasion qui vous faisait passer sous ma fenêtre pour vous obliger à me rendre une visite : me trouvez-vous trop indiscret ?... —  Marcel sourit à son tour, puis il dit avec une aimable bonhomie :  — Allons, soyez plus franc, vous vouliez me voir pour me parler de votre aventure du foyer de l’Opéra.  — Vous la connaissez donc ? s’exclama le jeune de Gransseuil.  — Parbleu ! qui ne la connaît pas ?  — Ah ! et qu’en dit-on ?  — Mais beaucoup de bien et beaucoup de mal, comme cela se fait ordinairement pour tout ce qui est public.  — Et quel est votre avis, Marcel ?..  — Mon avis est qu’un duel est toujours une terrible chose !.. et si j’avais un ami qui se trouvât dans votre position, je ferais tout au monde pour que cela pût s’arranger.  Léon se leva vivement et marcha à grands pas autour de la chambre.  — René est bien heureux d’avoir un ami tel que vous, dit-il tout à coup en s’arrêtant devant Marcel.  —Celui-ci le regarda avec surprise, puis il lui répondit simplement :  — René est si bon, si généreux, si dévoué, que tout le monde l’aime ! Et je fais comme tout le monde : ce n’est donc pas bonheur, mais justice.  — Oui,... oui,... je me rappelle, murmura Léon d’un air pensif : — « Donnez aux autres ce que vous voulez recevoir d’eux, — » c’est ce que m’a dit votre aimable oncle le baron,-n’est-ce pas ?...  — Le pauvre garçon a besoin de moi, et il n’ose pas m’en faire l’aveu, pensa Marcel ; il craint que je ne lui fasse payer son égoïsme... Pourquoi ?... Je lui donnerai une bien meilleure leçon en le servant ; —et le brave garçon offrit franchement la main à Léon en lui disant :  — Vous êtes presque étranger à Paris, mon cher Léon ; et comme dans l’affaire malheureuse où vous vous trouvez engagé il n’est pas plus permis d’être imprudent que d’être pusillanime, nous consulterons mon oncle, si vous le voulez bien, et vous me chargerez de vos pleins pouvoirs.  — Vous, Marcel !... s’écria Léon ; oh ! non, je ne veux pas abuser de votre bonté qui vous entraîne. On ne peut accepter un pareil service que d’un ami ;... et... je n’en ai pas,... ajouta-t-il tristement.  — Hier, peut-être, vous n’en aviez pas ;... mais aujourd’hui je suis le vôtre !... fit Marcel en serrant avec affection la main du jeune comte, dont il s’était emparé.  — Vous ?... oh ! merci !... s’écria celui-ci tout ému, et répondant à l’affectueuse étreinte ;... et, je le sens, vous pouvez compter sur moi pour la vie !...  — Bravo !... bravo !... fit une voix joyeuse qui retentit tout à coup derrière les deux jeunes gens ; et je vois que vous commencez à comprendre que l’amitié n’est pas seulen ent réservée pour les chiens...  — Un éclat de rire qui accompagnait ces paroles trouva de l’écho dans nos jeunes amis ; ils avaient reconnu le baron, et lui demandèrent avec empressement quel heureux hasard le conduisait ainsi auprès d’eux.  — Et vous avez parbleu raison en pensant que c’est tout simplement le hasard qui me fait vous rendre visite, dit celui-ci après avoir accepté le fauteuil que lui offrait le comte ; je courais après Marcel, à qui j’avais besoin de parler ; on me dit qu’il vient d’entrer à l’hôtel des Princes, je suppose qu’il est chez vous, et j’arrive au moment où...  — Vous arrivez au moment où l’on a besoin de vous, cher oncle,— interrompit Marcel en souriant ; puis reprenant un air plus grave, il raconta au baron la position embarrassante dans laquelle se trouvait placé son nouvel ami, lui demandant pour celui-ci et conseil et appui dans cette occurrence difficile.  L’excellent homme accorda l’un et l’autre du fond du cœur, se fit répéter tous les moindres détails de la triste affaire qui était si inopément venu atteindre le pauvre Léon, le blâma de ses torts ; mais lui promit de faire tous ses efforts pour le sortir de peine.  La position honorable du baron, l’estime dont il jouissait, relevèrent aux yeux du monde le jeune homme dont il se déclarait le protecteur ; aussi les choses, s’arrangèrent-elles à la satisfaction de tous ; et Léon, ayant appris par expérience combien l’amitié est utile aux hommes, se promit de se rendre digne toujours des amis qu’il venait de trouver si heureusement dans ses peines, et de se conduire de façon à en acquérir de nouveaux, c’est-à-dire de mettre en pratique la maxime du sage baron : —« Accordez aux autres ce que vous voulez obtenir d’eux. — » </p>
      </div>
      <div title="LA PREMIÈRE COURONNE OU L’IMAGINATION ET LA SAGESSE." type="chapter">
        <p> LA PREMIÈRE COURONNE OU L’IMAGINATION ET LA SAGESSE.  LA PREMIÈRE COURONNE. </p>
        <div title="PAUL CHAUVET AM.LAUVERNY." type="chapter">
          <p> PAUL CHAUVET AM.LAUVERNY. </p>
          <p> « Monsieur, </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <p> Au dessous est le lavoir autour duquel les lavandières rédigent la gazette de l’endroit a coups de langue et de bavoir. </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <p> « Vous avez dû savoir par Roger, que j’ai remporté le grand prix de littérature, c’était ma première couronne ! Jugez, Monsieur, si j’ai dû être heureux et fier de la conquérir ! et mon pauvre père était aussi heureux que moi, je vous l’assure, car lorsque je fus appelé, que les fanfares brillantes acclamèrent mon nom, des larmes d’orgueil, des larmes de joie couvraient sa figure, et inondèrent mon front quand je vins cacher dans ses bras le bonheur de mon triomphe. </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <p> « — Emparez-vous de ces papiers, lui dit-il ; là sans doute est le mot de l’énigme. Quand le mal est connu, la guérison est bien plus probable. Aussitôt que vous les aurez, écrivez-moi, et je reviendrai. — </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
        </div>
        <div title="M. LAUVERNY A PAUL CHAUVERNY." type="chapter">
          <p> M. LAUVERNY A PAUL CHAUVERNY. </p>
          <p> « J’ai reçu votre lettre et votre œuvre, mon cher enfant : pardonnez-moi la familiarité de ce titre ; mais le droit de haute et basse justice que vous m’y donnez sur vous-même m’y autorise, je le crois. Je les ai lus avec intérêt, et je viens vous dire en toute franchise mon sentiment sur toutes deux. Votre œuvre est bien. Votre lettre est folle !... Laissez-moi vous expliquer la portée que je donne à ces deux mots-là. </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <p> Un jour, par une belle soirée d’automne le brave fermier était assis sous la treille Michel était à ses côtés..... </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <p> — Mais je m’aperçois que ma plume vient de commettre une indiscrétion et vous apprendre que c’est moi qui suis le héros de cette ridicule histoire. Eh bien ! je ne le renierai pas, mon cher Paul, et vous comprendrez bien mieux ainsi comment je suis instruit des faits que je vous raconte. — Mais nous retournerons, si vous le voulez bien, à mon récit, qui, je l’espère, ne vous intéressera pas moins maintenant que vous connaissez Michel. </p>
          <p> « Ainsi que l’avait fort bien dit le docteur, je fus promptement hors d’affaire, et, après avoir acquitté toutes mes dettes, mon père voulut me ramener avec lui, ce que j’acceptai avec le plus grand plaisir. En arrivant devant notre maisonnette, en revoyant mes sœurs, leur jardin si coquet, leur sourire si affectueux, je sentis des larmes de joie s’échapper de mes yeux, et ce fut du plus profond de mon cœur que je remerciai Dieu de m’avoir rendu ce bonheur doux et paisible dont j’avais cherché si follement à m’exiler. </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
        </div>
        <div title="PAUL CHAUVERT A M. LAUVERNY." type="chapter">
          <p> PAUL CHAUVERT A M. LAUVERNY. </p>
          <p> « Monsieur, </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <p> » Ma mère prit alors votre lettre et, la parcourant rapidement du regard, elle s’arrêta à un passage qu’elle me montra avec le doigt. — « Dans les actions  » importantes de la vie, disiez-vous, les demi-mesures  » sont une chose funeste ; elles vous donnent  » autant de douleur qu’une résolution franche  » et courageuse, et ne vous laissent aucune consolation  » après elles. »— Monsieur Lauverny a raison, mon enfant, ajouta-t-elle, tu souffriras beaucoup moins quand tu seras franchement décidé à nous quitter. — Le sang-froid qu’elle avait affecté ne résista pas contre ces paroles, et la pauvre femme éclata en sanglots en me serrant convulsivement sur son cœur comme pour m’enchaîner auprès d’elle. </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
        </div>
      </div>
      <div title="LE PREMIER SECRET OU LES DANGERS DE LA CURIOSITÉ." type="chapter">
        <p> LE PREMIER SECRET OU LES DANGERS DE LA CURIOSITÉ.  LE PREMIER SECRET.  Valentine de Vaudoncourt avait été privée par la mort, dès l’âge le plus tendre, des soins et de la sollicitude de sa mère. Fille unique du comte de Vaudoncourt, ancien général sous la Restauration, maître d’une belle fortune, elle était le but de toutes les pensées de bonheur qu’il rêvait dans ce monde, et elle avait dix-huit ans lorsque l’affaiblissement de sa santé décida le général à l’enlever aux plaisirs de Paris, au bien-être de leur intérieur, pour la conduire sous le ciel bienfaisant de la Provence. Les conseils des gens de l’art se trouvaient unanimes. Valentine semblait alors une plante trop fragile, trop délicate, pour nos latitudes froides et humides, il lui fallait les tièdes haleines du midi.  Notre héroïne réunissait en elle tous les charmes de son age, et la douceur de son caractère, la timidité de son maintien venaient augmenter encore sa grâce naturelle. En un mot, la Providence s’était plu à parer son cœur de toutes les qualités les plus aimables, et le physique répondait au moral. Ce n’était point une de ces poupées de salon dont tous les effets, tous les mouvements sont calculés ; mais elle avait en elle quelque chose de simple, de frais, de modeste, de pur comme ses dix-huit ans, qui charmait et entraînait vers elle. L’éclat de ses grands yeux, bleus comme l’azur du ciel, était tempéré par de longs cils noirs, ses traits réguliers rappelaient les vierges de Raphaël, son sourire celui des anges, en un mot, elle eût été parfaite, si un défaut malheureux n’était venu porter son ombre au milieu de toutes ces lumières divines ; et ce défaut était l’indiscrétion. Elle commettait parfois des légèretés, des inconséquences de paroles que son repentir lui faisait pardonner, mais qui n’en laissaient pas moins leurs traces funestes.  Hélas ! ajoutait-il, on ne rencontre que trop souvent dans le monde de ces gens, bavards impitoyables, allant de cercle en cercle, répétant tout ce qu’ils voient, tout ce qu’ils entendent ; parlant le plus volontiers de ce qu’ils ne connaissent pas, jugeant, critiquant tout sans avoir jamais rien vu, rien étudié, et jetant inconsidérément, sur le tapis de la causerie légère, un mot, une phrase, calomnie ou malheur, mensonge ou vérité, d’où dépend, quelquefois, le repos ou le bonheur d’une famille tout entière !...  Ce fut par une de ces matinées d’octobre si belles qu’elles semblent défier les mauvais jours que le général et sa fille arrivèrent à Toulon ; mais laissons Valentine nous raconter elle-même ce qu’elle appelle ses impressions de voyages, journal qu’elle s’amuse à écrire afin de fixer ses souvenirs et conserver ses impressions, dit-elle.  Toulon.  « Comme nous venions d’arriver à Toulon, l’escadre de la Méditerranée, commandée par le brave amiral Tréhouart, sortait de la rade pour se rendre dans le Levant. Mon père, qui voulut me faire voir manœuvrer une flotte de guerre, me conduisit sur la jetée, et le spectacle qui s’offrit à mes yeux me causa une impression qui ne s’effacera jamais de ma mémoire. A l’aspect de ces immenses citadelles flottantes qui venaient de s’ébranler à la voix d’un homme, et qui s’avançaient majestueusement dans l’espace, je me sentis transportée d’un noble orgueil et, dans un élan de pieuse reconnaissance, je remerciai Dieu d’avoir donné à sa créature, en compensation de sa faiblesse, cette puissance du génie qui asservit à ses desseins les éléments les plus rebelles et les forces inertes de la matière.  Lamalgue et les créneaux du petit Gibraltar, qui gardent encore l’empreinte des premiers boulets lancés par la main adolescente, mais déjà irrésistible, du jeune Bonaparte.  Il serait tombe sur la terre de toute sa hauteur, si sa femme ne lui eut ouvert les bras.....  Barcelonnette.  « Je reprends mon journal interrompu depuis bien longtemps ; mais il est difficile d’écrire quandon est toujours à courir et par monts et par vaux. Nous voici arrêtés pour quelques jours à Barcelonnette afin de nous reposer ; mon père craint que j’en aie besoin, et ce n’est heureusement qu’une mesure de prudence, car ma santé est redevenue aussi brillante que possible. Rappelons donc mes souvenirs.  » Cette ville doit son origine à Raymond IV, Comte de Provence, qui la fonda au commencement du XIII e siècle, pour opposer un rempart aux invasions du dauphin du Viennois, et qui lui donna le nom qu’elle porte, en souvenir de Barcelonne, où il avait passé les plus heureux jours de sa jeunesse.  Avignon.  « Nous voici maintenant à Avignon ! — Hier, le soleil allait se coucher, lorsqu’après avoir contourné une petite colline qui s’avance comme un promontoire dans le lit de la Durance, nous découvrîmes tout à coup cette ville charmante, assise sur la rive gauche du Rhône, dont elle semble de loin vouloir arrêter le cours : l’antique cité gauloise se dessinait crûment sur un ciel de feu, avec ses tours crénelées, les mille flèches de ses églises et les sombres mâchecoulis du château des papes, majestueuse forteresse qui semble posée comme une couronne murale sur le front de la cité souveraine. Ainsi, dès ce premier moment, le grand aspect d’Avignon répondait complètement à l’idée que je m’étais faite d’une ville qui, la rivale de Rome au moyen âge, fut, pendant le séjour des papes, la capitale du monde chrétien, le foyer des lumières et le centre de la politique européenne.  » Le nom d’Avignon, à ce que m’a dit mon père, composé de deux mots celtiques, signifie dominateur du fleuve. Cette ville était déjà grande et populeuse avant la conquête de Jules César ; elle s’était enrichie par son commerce avec Marseille, dont elle était l’entrepôt. Lors de la grande invasion des Barbares, elle subit diverses vicissitudes, et fut ravagée plusieurs fois si complétement, qu’à peine a-t-elle conservé quelques vestiges des nombreux monuments dont l’avaient embellie les Césars. Pendant deux siècles, Avignon fit partie du royaume de Bourgogne ; puis, après le démembrement de l’empire carlovingien, elle fut incorporée au comté de Provence ; mais au XII e siècle, lorsque éclata le soulèvement général des communes du Midi, cette importante cité fut une des premières à conquérir son indépendance. Elle se constitua en république, se fortifia contre ses ennemis du dehors, se créa des relations et des alliances, et osa tenir tète au roi de France Louis VIII, qui vint l’assiéger avec une armée de cinquante mille hommes. Les Avignonais se défendirent avec une intrépidité héroïque ! — Forcés de capituler après un siège de quatre mois, ils se virent enlever leurs armes, leurs institutions municipales, leurs libertés et leurs franchises ; et leur territoire fut, une seconde fois, réuni au comté de Provence.  Tarascon.  « Le bateau à vapeur qui nous conduisit d’Avignon à Tarascon était encombré de voyageurs ; chaque village du comtat était représenté dans cette foule par quelques-uns de leurs habitants ; toutes ces bonnes gens, hommes, femmes, enfants, vieillards, riaient, s’interpellaient et se bousculaient sur le pont avec la vivacité de leur nature méridionale ; quelques groupes moins agités, mais non moins bruyants, chantaient à pleine poitrine des cantiques en langue provençale. Je ne comprenais rien à tout ce tapage, qui me paraissait inusité, même en Provence, et j’en demandai la raison à une espèce de dame qui se trouvait assise à côté de moi ; mais je ne fus pas beaucoup plus savante quand elle m’eut répondu avec un accent des plus prononcés et un sourire fort humiliant pour mon amour-propre.  D’une main elle tenait une branche d’olivier de l’autre elle menait en laisse un énorme dragon  Marseille.  « Je ne dirai rien de cette ville, que même, sans l’avoir visitée, tout le monde connaît si bien. Nous y resterons quelques jours ; puis, avant de retourner à Paris, nous irons passer un mois aux îles d’Hyères, pour y terminer notre charmant voyage.  — J’ai trouvé ici une lettre de Madame de Serlay ; cette bonne Adrienne ! elle me parle de tout, hors de ce qui m’occupe si fort ! — Décidément, le forçat de Toulon est devenu le cauchemar de ma vie...  Hyères.  « Nous sommes arrivés enfin dans ce pays charmant ; mais charmant par sa seule nature, car il n’y a de remarquable à Hyères que les magnifiques jardins d’orangers, où le même arbre, s’embellissant des trésors du printemps et de l’automne, produit à la fois et des fruits, et des fleurs. Je ne connais pas d’expression qui puisse rendre l’enivrement qu’on éprouve quand on visite pour la première fois ces jardins enchanteurs !... Le parfum pénétrant des fleurs, l’éclat doré des fruits, la verdoyante splendeur du feuillage, la moite fraîcheur que les doux murmures d’innombrables ruisseaux entretiennent dans l’air, le bourdonnement harmonieux des abeilles, le gazouillement enchanteur des oiseaux qui peuplent et égaient ces dômes de verdure, et toutes ces senteurs, toutes ces nuances, tous ces murmures se fondent en une adoration profonde envers le Créateur dont la main bienfaisante nous a donné toutes ces merveilles, si au-dessus, mille fois, des plus grands chefs-d’œuvre dont s’enorgueillissent les hommes.  Des semaines, des mois, s’écoulèrent pourtant encore avant le retour de Valentine et de son père dans l’aristocratique hôtel qu’ils habitaient à Paris. Au moment de quitter Hyères, le général avait fait la rencontre d’un jeune secrétaire d’ambassade, Léon d’Albigny, fils d’un de ses amis d’enfance, et auquel, dans le fond de son cœur, il caressait la pensée intime de confier le bonheur de sa fille. Il se sentait vieillir, le pauvre père. Et l’avenir de son enfant chérie occupait et ses veilles et ses rêves.  — Aujourd’hui ou demain, disait-il quelquefois à Valentine, Dieu peut me rappeler à lui, et je ne partirai tranquille que si quelqu’un me remplace auprès de toi. —  Valentine riait et pleurait tout à la fois en entendant ces paroles de son père et lui fermait la bouche par un baiser : mais la pensée n’en restait pas moins au fond du cœur du tendre père.  Léon d’Albigny allait à Florence, et par ses instances il entraîna avec lui le général et sa charmante fille. Le séjour de l’Italie vint fortifier encore la santé si bien rétablie de notre jeune héroïne ; et la magnificence des arts qui lui apparurent dans tonte leur sublime inspiration firent développer son esprit, ornèrent son imagination et élevèrent son âme ; et les églises de Rome, les fresques de Florence, les palais de Venise lui laissèrent une impression si vive qu’elle n’osa même pas la confier au papier en continuant le journal qu’elle avait commencé en Provence.  Léon d’Albigny, d’ailleurs, avait en lui tout ce qui peut plaire et attacher ; âgé de vingt-cinq ans à peine, son allure était noble et aisée tout à la fois, et ses grands yeux noirs reflétaient une âme pure et droite qui pouvait promettre le bonheur à la femme choisie par lui pour être sa compagne.  Dès ce moment, le jeune secrétaire d’ambassade se vit reçu dans l’intimité du général et de sa fille, et quand le mariage fut complètement décidé, tous trois reprirent leur vol vers Paris, afin d’en hâter l’exécution.  A peine arrivée dans notre brillante capitale, Valentine voulut revoir ses jeunes amies, d’abord pour leur faire part de sa prochaine union, puis aussi pour leur distribuer les petites curiosités qu’elle leur avait rapportées de son bien long voyage. Adrienne de Serlay fut la mieux partagée dans le choix de ces cadeaux divers, et ce fut aussi par elle que Valentine se promit de commencer sa tournée.  Cette jeune et charmante femme, mariée depuis quelque temps seulement, avait été sa plus intime amie au couvent du Sacré-Cœur où toutes deux avaient été élevées ; compagne de tous ses plaisirs, elle était aussi la confidente de toutes ses petites peines ; en un mot, jeunes filles, elles s’aimaient comme de tendres sœurs. Nous devons avouer pourtant que cette fois, dans l’empressement de Valentine de revoir Adrienne, la curiosité surpassait encore tout autre sentiment. Depuis sa visite au bagne de Toulon, notre héroïne avait toujours présentes à la mémoire les quelques paroles mystérieuses échappées au galérien qui lui avait vendu les jolis petits ouvrages, produit de son industrie ; et, malgré toutes les distractions qu’elle avait rencontrées sur sa route, ce souvenir l’avait poursuivie avec une ténacité désespérante, car elle ne savait quel sens donner aux paroles prononcées par le forçat, ni à quelle conjecture s’arrêter pour établir un lien quelconque entre ce condamné criminel et sa jeune et pure amie.  En effet, il eût été difficile au plus habile de trouver une relation, un rapprochement entre l’existence dégradée d’un galérien et la position et la vie tout aristocratique d’Adrienne de Serlay.  Maintes fois le général avait surpris Valentine en proie à cette préoccupation ; mais, quand elle voulait le questionner sur l’impression que lui avait causée à lui-même la scène étrange du bagne, le vieux soldat l’arrêtait avec sévérité, et lui rappelait toute l’indiscrétion qu’il pouvait y avoir à vouloir extorquer un secret à une amie. Malgré la raison, la curiosité était la plus forte, et, maintenant qu’elle allait revoir Adrienne, le moment lui parut arrivé enfin d’éclaircir ce mystère.  Un matin, accompagnée d’une vieille gouvernante, notre jeune héroïne se présenta chez madame de Serlay. Le premier moment fut donné tout entier au bonheur de se revoir, et les deux amies ne se lassaient pas de se le dire.  — Que te voilà belle et vermeille, Valentine ! s’écriait Adrienne en redoublant de caresses, et que j’éprouve de plaisir de te revoir !  — Eh moi, amie ! interrompait Valentine, il me semble que ta présence éclaircit mon avenir encore !... C’est bien long un voyage de trois mois, n’est-ce pas ?...  — Trois mois, dites-vous ? vilaine ingrate ! il y en a cinq, et cinq mois éternels encore !... Mais te voilà ! le passé est oublié, et pardonné aussi... Maintenant parle-moi de toi ; mon Dieu ! que tu dois avoir de choses à me raconter !...  — Oh oui ! j’ai bien des choses à te dire !... fit Valentine avec importance ; mais n’osant pas encore se risquer à parler de ce qui la préoccupait uniquement, et qui lui semblait, maintenant qu’elle était en présence de son amie, bien difficile à demander ! Et d’abord je veux t’offrir quelques petits souvenirs de mon voyage, en attendant mon cadeau de noces ; car moi aussi je me marie, Madame !...  — Ce dont je te fais mon bien sincère compliment ! interrompit Adrienne en embrassant de nouveau Valentine ; car pour mon compte je désirais depuis longtemps cette union si bien assortie, ajouta la jeune femme ; aussi je suis vraiment heureuse de la voir s’accomplir. Depuis longtemps d’ailleurs jeconsidérais M. Léon d’Albigny comme faisant partie de ta famille ; c’est un homme charmant, distingué par les qualités les plus précieuses, ce qui me donne la certitude que ton bonheur est assuré. Mais voyons donc les petites merveilles que tu m’apportes, et dont j’étais reconnaissante d’avance, puisque je me suis occupée pour vous, Mesdemoiselles, des toilettes du retour ; Alexandrine et madame de Baisieux se sont distinguées, c’est tout dire, et jamais tu n’as pu rêver de chapeau si coquet, de robe si gracieuse ; enfin ce sont les vraies modes du jour. Elles n’ont pas été te chercher, ingrate ! dans tes courses vagabondes ; car loin de Paris, ce théâtre de la frivolité et du goût, elles fussent arrivées peut-être, mais le trajet eût pu en ternir la fraîcheur, et, en un mot, comme le fidèle pigeon de la fable, elles t’ont attendue au retour.  — Oh ! voyons cela !... voyons cela !... s’écria Valentine en frappant joyeusement ses petites mains l’une contre l’autre. Mais d’abord il faut que je te remercie du bonheur que j’éprouve à te retrouver aussi bonne, aussi affectueuse que lorsque je t’ai quittée ; pourtant on dit que l’absence est funeste à l’amitié.  — Ce sont les indifférents qui font courir ce bruit-là, fit gaiment madame de Serlay en se levant pour sonner sa femme de chambre. — Celle-ci se rendit aussitôt aux ordres de sa maîtresse, et bientôt, suivant l’ordre qu’elle en avait reçu, étala sous les yeux de Valentine ravie des toilettes si légères qu’on eût pu les croire l’ouvrage de quelque fée protectrice.  Notre jeune amie ne se lassait pas d’admirer ces choses charmantes, et surtout de remercier Adrienne des soins qu’elle avait pris.  — Bien pour mes soins, dit en riant l’aimable femme, car je n’y suis que pour cela, et c’est à ton père qu’appartient tout le reste, puisque c’est lui qui a pensé à m’écrire avant ton retour pour que je te fisse préparer cette foule de jolies choses. Je me suis acquittée de ma commission à ta guise, je le vois ; tout est donc pour le mieux, ma très-chère ! —  Quand Valentine fut lasse de tourner et de retourner ses chapeaux et ses robes, afin de les admirer dans tous les sens, elle se prit à dire à Adrienne, et cela moitié en riant, moitié en rougissant, car elle sentait instinctivement qu’elle commettait une vilaine action, et c’était bien mal remercier son amie de ses peines !... Mais le mauvais instinct l’emporta malgré elle, ou du moins elle le pensait ainsi pour s’excuser devant sa conscience !  — Oh ! moi, je ne suis pas si brillante que toi dans mes emplettes ! voici tout simplement un flacon et un petit panier en coco que j’ai achetés à quelqu’un de ta connaissance ; — et Valentine accentuait ces paroles d’un sourire fort significatif.  — A quelqu’un de ma connaissance !... et à qui donc, je te prie ? — fit Adrienne avec surprise et gaîté tout à la fois.  — A qui ?... tu vas le savoir ;... et, comme je suis très-curieuse de connaître le mot de l’énigme, je vais te parler sans charade. Je visitais avec mon père le bagne de Toulon, moitié pour voir ce triste séjour, mais plus encore pour rapporter à Paris quelques souvenirs de l’industrie de ces malheureux galériens, et je m’arrêtai naturellement devant la boutique qui me paraissait réunir le plus de merveilles ; tout en achetant, tout en regardant, je ne sais comment, je ne sais pourquoi, ton nom s’est échappé de mes lèvres. Madame de Serlay !... s’écrie avec stupeur et attendrissement l’homme au bonnet rouge ;... et à cet endroit coup de théâtre imprévu... Mais tu ne m’écoutes pas !... tu pâlis !... ta femme de chambre Denise chancelle !... qu’ai-je fait ?... qu’ai-je dit ?...—  En effet, madame de Serlay était émue et tremblante, et Denise, la malheureuse fille, occupée, pendant toute la conversation des deux amies, à ranger dans des cartons les toilettes qu’Adrienne venait de montrer à Valentine, en entendant la dernière partie du discours de la jeune voyageuse, s’était redressée comme un spectre, et venait de tomber évanouie sur le parquet en jetant un cri déchirant.  —OValentine !... Valentine !... qu’as-tu fait ?... s’écria la jeune femme en lançant un regard de douloureux reproche à son amie atterrée ; vois comme tu fais payer cher ta curiosité indiscrète,.. et jouis de ton ouvrage !...  Sans répondre à ces paroles trop méritées, Valentine s’empresse d’aider Adrienne dans les soins qu’elle donne à la jeune fille évanouie, et ne sent son cœur soulagé que lorsqu’un léger soupir et une faible couleur répandue sur les joues annoncent le retour de la pauvre Denise à la vie. Mais lorsque celle-ci ouvre les yeux, qu’elle aperçoit Valentine qui la soutient encore, elle la repousse avec horreur, et se cache la tête entre ses mains en murmurant à travers les plus douloureux sanglots :  — O mon père !... mon pauvre père !... un galérien !... le bagne !... je suis la fille d’un forçat !...  Valentine a tout compris !... et le mal qu’elle a fait... et l’indiscrétion qu’elle a commise ; car, pour secourir Denise, plusieurs domestiques s’empressaient dans l’appartement, et tous ont entendu ces paroles fatales... Atterrée,... elle sent avec effroi la portée du mystère terrible que son indiscrète curiosité vient de dévoiler à tous ; elle a perdu une jeune fille honnête, pure et sage, pour le seul plaisir de connaître un secret !... La douleur de Denise l’éclairé... et le remords déchire son âme !... Mais que faire ? et comment réparer sa faute irréparable ?...  Quand Denise fut plus calme, sa maîtresse l’engagea doucement à aller prendre un peu de repos, et les deux amies restèrent seules. Alors madame de Serlay raconta à Valentine qu’elle, mais elle seule et son mari connaissaient la triste histoire de la pauvre fille qu’elle avait prise à son service, histoire que voici en peu de mots.  « Son père, honnête et brave charpentier d’un petit pays situé aux environs d’une terre appartenant à M. de Serlay, avait pour unique défaut une tête trop vive, surtout après le repas. Le soir d’une fête, par une fatalité terrible, à la suite d’une rixe où il était l’offensé, il tua son adversaire. Les témoins l’accablèrent, les preuves ne parlaient que trop haut contre lui, et il fut condamné à cinq ans de travaux forcés. Le malheureux avait une fille, bonne et douce enfant, que la condamnation de son père allait laisser sans secours et sans asile. A ce moment-là, justement, madame de Serlay avait besoin d’une femme de chambre pour emmener à Paris, et le bon curé Michaud, apôtre protecteur de la contrée, lui parla de la triste Denise à qui il avait donné l’hospitalité au presbytère, en attendant de pouvoir la placer, chose bien difficile, vu les cruelles circonstances qui déshonoraient la pauvre enfant. «  Madame de Serlay était bonne, son mari bienfaisant, et tous deux furent touchés du malheur de la jeune fille ; d’ailleurs ils devaient s’éloigner du pays, ils pensèrent qu’à Paris tout le monde ignorerait cette fatale aventure ; et, forts de la recommandation du brave curé, ils attachèrent Denise à leur maison, ce dont ils eurent lieu de se louer, car la pauvre enfant paya la générosité de ses maîtres par un dévouement complet, par une affection sans bornes.  — Et pourvu, maintenant, ajouta Adrienne, que la pauvre malheureuse ne souffre pas de ta terrible indiscrétion, Valentine.  Hélas ! madame de Serlay n’avait que trop cruellement raison...  Une fois son secret connu, l’infortunée Denise se vit en butte au mépris cruel des autres domestiques ; abandonnée par tous et même insultée par plusieurs, qui l’appelaient en ricanant la fille du forçat, elle se décida à quitter le doux service de la maison hospitalière de madame de Serlay. La curiosité de Valentine venait de porter ses fruits amers en troublant, peut-être pour toujours, le repos d’une pauvre fille honnête et pure. Jusque là Denise avait caché dans les replis de sa pensée, enseveli au plus profond de son cœur, ce secret plein de honte et de déshonneur pour elle. Nul ne pouvait le soupçonner, le lire sur sa douce figure, où semblaient respirer le calme et le bonheur ! Mais sous ce masque trompeur sa douleur n’en était pas moins cruelle ! son désespoir moins violent ! Quand elle se trouvait seule, elle donnait un libre cours à ses larmes. Ses yeux laissaient échapper des torrents de pleurs, en un mot son cœur débordait sous le poids de son affreux désespoir ! Mais quand elle retournait auprès de sa maîtresse, quand elle se voyait entourée par tant de considération et d’amitié, sa reconnaissance était la plus forte, et sa chaste figure n’en exprimait que le bonheur ! Ne fallait-il pas dissimuler son affreux secret, pour elle d’abord. mais aussi pour ses généreux maîtres ?...  Un affreux pressentiment, pourtant, l’agitait sans cesse ; il lui semblait, dans ces moments d’angoisse, qu’une voix cruelle, inexorable comme la fatale destinée qui l’accablait, lui criait devant tous : —Pas de bonheur pour toi, pas de repos pour la fille du galérien !...— Et cette vision terrible, qui la nuit s’asseyait à son chevet, le jour partageait sa solitude, était une réalité aujourd’hui. La légèreté indiscrète de Valentine l’avait souffletée publiquement de cette vérité infamante, que la malheureuse enfant eut voulu se cacher à elle-même... Aussi son désespoir éteignant sa raison, un matin elle s’échappa de la maison hospitalière où elle avait été reçue, et personne ne put en retrouver les traces...  Adrienne et Valentine, douloureusement affectées de ce départ, firent inutilement les recherches, les plus actives, et la coupable indiscrète sentit un remords profond se fixer dans son cœur...  Quelque temps après cet événement, une réunion aussi brillante que choisie se pressait dans les salons du général comte de Vaudancourt ; parents et amis, tous voulaient assister à la signature du contrat de mariage de la belle Valentine et de M. Léon d’Albigny, le jeune attaché d’ambassade. La joie, le bonheur, le plaisir, embellissaient tous les visages ; chacun félicitait à l’envi le général sur le choix qu’il avait fait ; chacun présageait aux aimables fiancés le plus heureux avenir. Valentine recevait tous ces compliments avec modestie et reconnaissance. Le bon goût de sa parure, riche dans sa simplicité, faisait ressortir encore sa grâce et sa beauté. En un mot, elle était charmante !... Pourtant, un observateur attentif eût trouvé sur ses traits le reflet d’un chagrin ou d’un remords. En effet, au milieu de toutes ces joies, elle pensait à Denise...  Elle se demandait ce que la pauvre enfant était devenue,... si le chagrin ne l’avait pas conduite à la mort... Elle pleurait, avec les larmes de l’âme, sur le souvenir de la scène déchirante dont la maison de madame de Serlay avait été le théâtre par sa faute,... par son indiscrétion funeste ; et la douce figure de la pauvre Denise, comme un spectre terrible, lui semblait couvrir d’un linceul funèbre tout le bonheur que lui promettait son avenir !  M. d’Albigny, son fiancé, connaissait la faute et le chagrin de Valentine, et jusque là il s’était associé à elle, et pour les démarches, et pour les regrets ; mais, ce soir-là, il paraissait avoir tout à fait oublié cette peine, ou s’être complétement dérobé à une impression qui le gênait. Valentine remarquait cette indifférence avec une surprise douloureuse, et, malgré elle, des larmes d’inquiétude vinrent humecter ses yeux.  — Léon serait-il léger, se demandait-elle, et la douleur de celle qui va être sa compagne serait-elle déjà effacée de son cœur ?...  Tout à coup le général s’approcha d’elle et l’arracha à ses tristes réflexions.  — Viens, ma fille, lui dit-il, viens admirer les jolies parures, les toilettes merveilleuses que renferme ta corbeille de noces ; la jeune fille qui doit être ta femme de chambre t’attend dans ton boudoir, afin de ne la remettre qu’à toi seule ! Elle obéit, en cela, aux ordres de ton nouveau maître. —  Valentine, heureuse d’être distraite de ses tristes pensées, se prit à sourire et suivit son père ; mais tout à coup elle s’arrête comme frappée de la foudre ; elle se croit le jouet d’une hallucination,... d’un rêve... Mais non,... c’est bien elle,... c’est Denise qui est devant ses yeux... A cette vue, la joie s’infiltre dans son âme, la certitude du bonheur s’empare de tous ses sens, car Denise ne peut être là, ne peut venir chez elle que pour lui pardonner, que pour lui dire que le passé n’existe plus pour elle.  Valentine s’avance alors rapidement, et tend une main tremblante à la jeune fille ; mais celle-ci s’incline respectueusement, et, offrant un papier à la belle fiancée, elle lui dit d’une voix tremblante d’émotion :  — De tous les dons précieux que M. Léon d’Albigny a réunis dans cette corbeille, il m’a assuré qu’il n’en sera pas de plus agréable pour vous, Mademoiselle, que celui que renferme ce papier. Agréez-le donc comme un gage de bonheur pour vous, qui méritez si bien d’être heureuse ; et pour moi, à qui le Ciel veut bien encore accorder de beaux jours. —  En entendant ces mots, Valentine s’empare vivement du papier qui lui était offert, elle l’ouvre, et à peine l’a-t-elle parcouru, qu’un cri de joie s’échappe de son cœur ; puis elle le relit encore, pour bien s’assurer de la réalité de cette douce surprise... C’est la grâce du père de Denise, du forçat de Toulon !... Dans l’attendrissement de son bonheur, Valentine ouvre les bras à la pauvre fille dont elle vient de sauver le seul appui ; mais Denise se jette à ses genoux, qu’elle couvre de baisers et de larmes, et toutes deux, en voyant entrer celui d’où découle cette grâce, le noble cœur qui leur a ménagé cette douce surprise, elles veulent l’associer à leur joie, et lui faire comprendre ce qu’il a fait pour elles.  Ces premiers épanchements de bonheur terminés, Valentine, avant de rentrer au salon, où l’attendait la société joyeuse, tendit la main à Denise.  — Désormais, vous ne me quitterez plus, lui dit-elle avec une grâce charmante, je succède à ma bonne Adrienne, et j’en prends et toutes les charges, et tous les droits. C’est donc à moi seule que vous obéirez maintenant.  — Hélas ! Mademoiselle, ce bonheur n’est pas fait pour moi, répondit la pauvre fille avec résignation... Dieu le veut ainsi, que son saint nom soit béni ! Je pars demain pour Toulon, afin de rejoindre mon père, et de lui apprendre moi-même son heureuse délivrance ; de là nous passerons tous les deux en Algérie, où M. d’Albigny, pour ne pas laisser sa bienfaisante action incomplète, a obtenu pour nous une concession importante dans les environs de Blidah. Là, nous vivrons inconnus, ignorés... Le monde n’est pas indulgent pour un nom déshonoré !... Je ne l’ai que trop appris, hélas !... Et, sous un autre ciel, tous deux nous oublierons, lui ses souffrances cruelles, et moi mes espérances bien chères !...  Le lendemain, Valentine épousa en grande pompe son noble et bienfaisant fiancé.  Peu de temps après, si un touriste, parcourant l’aristocratique promenade de Florence, sentait ses regards sympathiquement attirés par une élégante calèche où l’on admire une jolie femme aux cheveux blonds comme de mûrs épis, à la taille frêle comme une liane, la figure ombragée par de légères boucles tombant en spirales, et assise auprès d’un beau jeune homme à la noire chevelure, à la figure franche et ouverte ; il voit sans doute M. d’Albigny et sa jeune compagne C’est un ménage modèle, le plus joli couple possible, la Providence du malheur, la consolation de ceux qui souffrent, et, dit-on surtout, la prudence et la discrétion sur la terre. </p>
      </div>
      <div title="LA PREMIÈRE PARTIE DE CHASSE. OU ÉTOURDERIE ET REPENTIR." type="chapter">
        <p> LA PREMIÈRE PARTIE DE CHASSE. OU ÉTOURDERIE ET REPENTIR.  LA PREMIÈRE PARTIE DE CHASSE.  Dans ma jeunesse, il y a bien longtemps de cela ! mais on aime toujours à se rappeler les doux loisirs de son enfance ; dans ma jeunesse donc, nous allions passer l’automne en famille, mes frères, mes sœurs et moi, chez une vieille tante, sœur de notre grand’mère, qui habitait un antique et immense château situé aux environs du mont d’Or, magnifique pays où les montagnes se lient les unes aux autres, puis où l’on trouve des lacs, des cascades et des ruines, le tout orné ou couvert de ces beaux sapins qui font rêver aux glaciales forêts du Nord.  Le château de notre tante était un vieux manoir du temps au moins du saint roi Louis IX et qui avait su conserver tout le caractère gothique de cette époque, il n’y manquait pas un créneau ! Ses murs, taillés en pointes de diamants, semblaient aussi solides qu’ils pouvaient le paraître le premier jour qu’ils avaient été bâtis ; quant au toit pointu qui surmontait l’édifice, il datait évidemment du siècle de François I er , comme l’indiquaient les cheminées de briques à écusson qu’on avait élevées au-dessus. Mais c’était l’intérieur qu’il fallait voir ! Je me rappelle surtout un vaste salon où se faisaient chaque soir nos veillées ; ses murailles tendues en brocatelle d’un vert triste et foncé, les rideaux et les meubles pareils, tout cela était mortellement sombre. Puis la cheminée de la hauteur d’un homme, dont la tablette était soutenue de chaque côté par deux Templiers en pied qui lui servaient de pilastres et dont les figures atroces nous faisaient frissonner, mes sœurs et moi, lorsque nous nous trouvions seules dans cette pièce immense ; car pour mes frères, en véritables collégiens qu’ils étaient, ils se riaient de nos terreurs, et cela avec une si grande exagération de bravoure, que, depuis, la mauvaise pensée que tout ce bruit cachait aussi un peu de malaise, sinon de peur de leur part, m’a souvent passé par l’esprit.  Mais à cela près de la frayeur que nous inspirait le vieux castel de notre vénérable tante, nous y passions fort joyeusement notre temps ! Le parc était immense et rempli des fleurs les plus belles, des fruits les plus exquis, dont nous pouvions disposer à notre aise ; puis la châtelaine était si bonne et sa vieille gouvernante, madame Germain, l’aidait si bien à nous gâter, que notre séjour dans ce château était vraiment, pour nous, l’époque de l’année la plus heureuse !  Tous les soirs, après la joyeuse récréation qui suivait le diner, nous nous réunissions dans le sombre salon des Templiers ; on faisait un feu immense dans la colossale cheminée soutenue par ces chevaliers belliqueux, et là, rangés autour d’une table, les jeunes filles avec leur ouvrage, les jeunes garçons avec un dessin ou toute autre occupation ; d’abord nous écoutions en silence une lecture pieuse que la bonne madame Germain nous faisait à haute voix ; puis ensuite, soit notre vénérable tante, femme d’esprit encore et d’une conversation charmante, ou quelques-uns de ses vieux amis, qui venaient passer la soirée avec nous, racontaient des histoires pour terminer la veillée ; et comme elles étaient toujours aussi intéressantes qu’instructives, petit à petit nous oubliions nos ouvrages, puis ouvrant de grands yeux pour mieux entendre, nous rapprochions doucement nos chaises du narrateur, dans la crainte de perdre, par la distance, quelques-unes de ses paroles.  Un soir que nous étions rangés comme de coutume autour de la table du salon aux brocatelles, mon frère Georges, l’aîné de tous — il avait seize ans — qui ne s’était pas joint à nous pendant nos joyeux ébats de l’après-diner, entra bruyamment pour nous rejoindre en tenant un élégant fusil de chasse entre les mains : c’était un charmant cadeau que venait de lui faire notre excellente tante, dont il était de plus le filleul.  — Ah ! ah ! mon jeune ami, je vois que vous vous disposez à aller faire vos premières armes contre les très-inoffensifs lièvres de nos contrées, dit, en le voyant, le bon vieux curé du village, commensal journalier du château.  — Contre les lièvres !... fit Georges d’un air dédaigneux, vous vous trompez, monsieur l’abbé, je ne me dérangerais pas pour si peu ; mais je suis engagé par M. le marquis de Germond, notre voisin, à venir me joindre à la troupe de chasseurs qui se réunit demain chez lui, afin de poursuivre un sanglier des plus voleurs !  — Mais c’est la première fois que vous chasserez, il me semble ?... demanda le vieux prêtre d’un air inquiet, comme s’il eût répondu à une triste pensée secrète.  — Oui, Monsieur, c’est la première fois, mais qu’importe !... Je sais tenir un fusil, il me semble... et je suis d’une certaine force au pistolet, — reprit Georges en se rengorgeant d’un air tout à fait capable.  — Pauvre orgueilleux !... fit alors le curé avec un triste sourire ; puis il ajouta plus sévèrement : Vous demandez qu’importe !... enfant !... Mais il importe non-seulement pour votre existence, mais encore pour celle de vos semblables !... Oh ! c’est un bien cruel jeu que la chasse ! Croyez-moi !... n’y allez jamais légèrement, et surtout jamais n’y manquez de prudence ; car vous pourriez vous y créer des remords éternels !... Écoutez-moi, c’est à mon tour de raconter une histoire. Eh bien ! je vais vous dire pourquoi j’ai embrassé le sacerdoce, pourquoi je suis prêtre enfin,... et vous verrez que c’est ma première partie de chasse qui a décidé de ma vie entière...  « J’étais jeune comme vous, mon enfant, et je ne connaissais guère alors que mon village, lorsqu’un ami de ma famille parla de m’emmener faire avec lui un voyage en Suisse où l’appelaient des affaires de succession. Un voyage en Suisse était alors un grand voyage ; mais on pensa qu’avant de me lâcher dans la vie, il ne serait pas mal de me faire un peu courir le monde. Aussi, malgré le désespoir de ma mère, mon père, après force recommandations, me confia à son obligeant ami.  Comme il commençait à gravir l’aiguille du Lerchmfalke, il aperçut à cent pas deux Chamois occupes à brouter.....  — mais toujours est-il qu’il y arriva, et qu’une fois sur le sommet de la montagne, il s’escrima si bravement avec sa hache, qu’au bout d’une heure il avait entassé autour de lui un immense abattis de sapins. Cela fait, il tira un briquet de sa poche, mit le feu au bûcher, et s’enfuit à toutes jambes.  « — Une chasse !... m’écriai-je en rougissant moitié de bonheur, moitié d’embarras, car, ainsi que vous, Georges, c’était mon début dans cette sorte de petite guerre.  Voila l’endroit ou nous devons attendre pour nous embusquer à notre aise  Georges lui serra affectueusement la main pour le remercier de son intéressant récit ; puis souriant à son tour :  — Je profiterai, dit-il, de votre exemple, et je renonce à mes projets pour demain, du moins en nombreuse compagnie ; car je prierai Justin, le garde-chasse, de me donner une leçon, afin de vous envoyer un lièvre, comme ambassadeur, pour vous témoigner toute ma reconnaissance.  Le curé accepta avec émotion la promesse qui lui était faite ; ce qu’il désirait avant tout, c’était d’éloigner Georges de ces parties si dangereuses pour un chasseur inexpérimenté ; et le lendemain matin, à peine fit-il jour, que mon frère, accompagné du garde-chasse du château, partait résolûment pour battre la campagne. La pluie tombait par raffales, le vent grondait avec force ; et pourtant il s’en allait le nez en l’air, sifflant au vent comme pour le narguer. Et ce fut bien autre chose quand il revint portant triomphalement le lièvre qu’il avait promis et qu’il avait tué lui-même, à ce que nous assura aussi Justin ; mais cela avec un sourire qui nous laissa quelque doute sur la véracité du fait. Pourtant il y eut fête complète au château pour célébrer la gloire du conquérant en herbe, et grâce au bon curé, cette première partie de chasse ne nous apporta à tous que du plaisir </p>
      </div>
      <div title="LE PREMIER BAL OU LES DANGERS D’UNE MAUVAISE ÉDUCATION." type="chapter">
        <p> LE PREMIER BAL OU LES DANGERS D’UNE MAUVAISE ÉDUCATION.  LE PREMIER BAL.  C’était un soir d’hiver. Le salon de M. Gallois, avoué, était éclairé comme pour un bal, et un buffet élégamment servi venait confirmer ce que l’éclairage ne faisait qu’indiquer seulement. Pourtant il était dix heures, et personne n’était encore arrivé.  Madame Gallois, maîtresse de la maison, femme d’une quarantaine d’années, de bonne mine, de bonne tournure et d’une parure fort simple, allait et venait d’un air affairé, comme pour s’assurer de la complète exécution de ses ordres, tandis qu’une jeune fille assise devant le piano répétait nonchalamment quelques contredanses. De temps en temps elle laissait échapper un léger bâillement, et à chaque fois qu’elle retournait un des feuillets de la musique placée devant elle, elle jetait un regard dédaigneux dans le salon et murmurait, d’un air de princesse mal élevée, ces mots malsonnants :  — Quel ennui !... mon Dieu, quel ennui !...  Cette jeune fille était habillée d’une façon remarquable, en ce sens qu’elle joignait, à la toilette la plus simple, les bijoux les plus riches ; bijoux complétement en opposition avec une personne de son âge, et par leur antiquité, et par leur valeur.  C’était une jeune fille de seize ans. —Elle portait une robe de mousseline blanche tout unie, sans garniture ni broderie, le corsage fait modestement à la vierge, les manches descendant au coude, absolument comme l’eût portée une modeste pensionnaire sortant à peine du couvent ; seulement une fleur naturelle ornait ses beaux cheveux noirs relevés avec grâce, et pour compléter cette toilette plus que simple, notre jeune héroïne portait au cou une rivière de brillants, digne de payer la rançon d’une reine ; et enfin elle avait, attaché à son bras gauche, un bracelet dont l’unique diamant, monté avec la plus extrême simplicité, eût fait la fortune d’une honnête famille. — On l’estimait valoir cinquante mille francs au moins.  Cette toilette, dans son contraste bizarre, était le reflet complet du caractère de celle qui l’avait choisie. Orgueilleuse et simple, timide et hardie, véritable opposition dans ses qualités comme dans ses défauts, mais par-dessus tout cela fière d’une immense fortune dont la mort de ses parents l’avait rendue l’unique possesseur : telle était Germaine Sauny.  Du reste, si l’on pouvait trouver à critiquer dans la toilette de Germaine, il eût été difficile d’en faire autant pour sa personne.  Elle était admirablement belle ! car elle l’était à la fois de cette beauté qui vient de l’exacte pureté des lignes, et de cette beauté qui tient de la fraîcheur et de la physionomie ; pourtant un observateur eût découvert dans l’ensemble de son visage quelque chose de relevé et d’intelligent sans doute, mais aussi de résolu et d’entier : signe qui toujours, et à juste titre, effraie les gens sensés qui s’alarment de la liberté d’esprit à laquelle prétendent certaines femmes.  Cependant les exclamations de notre jeune amie, dites d’abord d’une voix étouffée, s’étaient peu à peu, et sans qu’elle s’en fût aperçue, élevées à un diapason tel qu’elles frappèrent l’oreille de madame Gallois. Celle-ci s’arrêta d’abord au milieu du salon, puis s’approchant du piano :  — Tu t’ennuies, ma pauvre Germaine ! dit-elle d’un ton doux et indulgent, mais qui n’avait rien de cette tendresse alarmée qui fait reconnaître une mère à sa première parole.  — Moi ?... fit Germaine en rougissant d’avoir été ainsi surprise ; non vraiment.  — Que disais-tu donc alors !... que mes méchantes oreilles ont si mal entendu tes paroles ?...—  Germaine se prit à sourire pour cacher un mouvement d’humeur.  — Je m’impatientais, dit-elle, contre un passage de cette contredanse que je ne puis jouer en mesure, et que j’ai déjà recommencé plus de dix fois.  — Ce n’est pas cela, mon enfant, fit l’excellente femme avec indulgence, tu joues supérieurement et cette musique et beaucoup d’autres plus difficiles encore ! mais tu es blessée de faire ici tes débuts dans le monde ; en un mot, il t’est désagréable que le premier bal où tu dois paraître soit, tout modestement, un bal donné par un avoué...  — Oh ! Madame..... Madame..... interrompit la jeune fille en se levant vivement et jetant ses deux bras autour du cou de madame Gallois, vous me croyez donc bien ingrate, que vous me supposez de pareils sentiments ?...  — Ingrate ! ma bonne Germaine, interrompit l’excellente femme en scellant ses paroles par un doux baiser, non certes, je ne te crois pas atteinte de cet odieux vice du cœur ;... mais tu vis trop dans le pays des chimères, et malgré tout notre désir de te voir heureuse, ton tuteur et moi, soit notre faute, soit la tienne, nos efforts n’aboutissent à rien.  Germaine baissa tristement la tête sans répondre ; alors madame Gallois l’attira sur une causeuse, et là, moitié triste, moitié riant de l’embarras de sa pupille, elle lui dit en l’embrassant :  — Allons, mon enfant, dis-moi franchement ce qui t’ennuie, et nous verrons à t’amuser une autre fois.  La jeune fille détourna la tète sans répondre. Alors madame Gallois reprit plus sévèrement :  — Vous ne voulez pas parler, Germaine ? eh bien, je vais le faire pour vous : Vous êtes orpheline, et c’est là un bien grand malheur ! je le sais, car quelque affection que des étrangers aient pour nous, rien ne remplace une mère !... Mais il y a pour vous un plus grand malheur encore... c’est que de fausses amies vous ont gâté, sinon le cœur, je me plais à le croire, au moins l’esprit, en vous disant sans cesse que l’argent est le premier des mérites de ce monde... Vous êtes riche... fort riche même ; et à travers ce prisme vous rêvez le succès, la domination, la puissance peut-être. Par vous, les gens ne sont pas estimés ce qu’ils valent pour eux-mêmes, mais ce que vaut leur fortune ou leur noblesse ; en un mot, vous êtes humiliée que votre père vous ait donné pour tuteur M. Gallois, honnête homme c’est vrai, mais tout modestement un avoué à la Cour, au lieu de M. le duc D*** ou M. X... riche banquier de Paris.  En entendant les dures vérités que lui disait sa tutrice, Germaine devint rouge jusqu’au blanc des yeux, et elle comprimait ses lèvres tremblantes, pendant que de grosses larmes s’échappaient de ses paupières pour glisser rapidement le long de ses joues. Alors l’excellente femme, croyant au regret et non à la honte d’être devinée ainsi, eut pitié de la douleur de sa pupille ; et l’attirant sur son cœur afin d’effacer ses pleurs sous ses baisers, elle lui dit doucement :  — Pardonne-moi, ma pauvre enfant, le chagrin que je te cause, mais c’est pour ton bien que je t’éclaire... La modestie et la simplicité sont les premières vertus des femmes... Prends garde surtout que ta vanité te soit funeste... Ce que je te demande avant tout, c’est ton bonheur.  Madame Gallois fut interrompue par l’annonce de plusieurs de ses invités, et une heure s’était écoulée à peine, depuis la petite scène d’intérieur à laquelle nous venons de vous faire assister, que le salon, qui était alors froid et désert, offrait l’aspect le plus charmant et le plus animé. Germaine elle-même semblait avoir oublié que son premier bal n’était point à la Cour, et paraissait se livrer si entièrement au plaisir, que sa bonne tutrice avait cessé toute surveillance sur elle, quand un bruit étrange qui se fit entendre tout à coup arrêta les joyeux élans et répandit l’inquiétude la plus vive parmi les assistants. — Ce bruit était une querelle. —Madame Gallois quitta aussitôt le petit salon de jeu où elle s’était refugiée avec quelques dames de ses amies, afin de laisser plus de place aux danseuses, et accourut pour s’enquérir du motif qui pouvait avoir entraîné un incident aussi étrange. Et elle n’eut pas plus tôt jeté un coup d’œil rapide sur le groupe d’où partait ce scandale qu’elle devina ou du moins pressentit la vérité.  Germaine était assise sur une chaise, pâle et tremblante, les yeux baissés, les lèvres frémissantes, les joues couvertes de larmes, et effeuillant, d’une façon convulsive, le bouquet qu’elle tenait dans les mains, tandis que deux jeunes gens placés devant elle se défiaient de la parole et du regard.  — Eh ! mon Dieu ! qu’est-il donc arrivé ?..... quelle maladresse as-tu commise ?... demanda madame Gallois, en dissimulant sous un sourire le vif mécontentement quelle éprouvait.  En l’entendant parler ainsi, la pauvre jeune fille jeta sur elle un regard suppliant.  — J’ai fait une erreur dans l’engagement de mes contredanses, répondit-elle en balbutiant ; alors chacun de ces Messieurs prétend que je lui dois celle-ci et exige que je la lui donne.  — Voilà bien certainement une querelle qui n’est pas digne de courtois chevaliers comme vous, messieurs, fit la maîtresse de maison, espérant calmer par une plaisanterie la colère qu’elle voyait luire dans le regard des deux adversaires.— Exiger d’une dame... fi donc !... mais c’est un crime qui demande pénitence... Que le plus coupable de vous s’exécute... Voici ma main, je ferai vis-à-vis à Germaine.  Les deux jeunes gens saluèrent respectueusement madame Gallois et s’avançaient en même temps pour lui offrir d’être son cavalier, quand Germaine poussa un grand cri et tomba évanouie sur sa chaise.  Chacun alors s’élança vers la malade, s’empressa autour d’elle, et, quand elle eut repris ses sens, l’interrogea sur ce qui l’avait ainsi troublée ; mais Germaine prétexta la fatigue, la danse, l’émotion que lui avait causée la légère discussion de ses danseurs ; puis après avoir jeté autour du salon un regard de désespoir et de terreur, elle supplia madame Gallois de la laisser rentrer dans sa chambre.  L’excellente femme y consentit avec d’autant plus de plaisir qu’elle espérait encore pouvoir ranimer la gaîté et l’entrain de son bal ; mais c’était à tort, car le coup avait porté : aussi peu à peu chacun s’esquiva-t-il sans bruit ; et quand, une heure après, minuit vint à sonner, ces salons, tout à l’heure si joyeux, étaient complètement déserts. Alors, aussitôt qu’elle se vit libre, madame Gallois songea à sa pupille, et pressentant qu’elle pouvait avoir besoin d’elle, elle s’empressa d’aller la trouver ; mais à peine eut-elle ouvert la porte de la chambre, qu’elle resta terrifiée d’inquiétude et de surprise  Germaine, à genoux devant une image du Christ, se tordait les bras dans le paroxysme du plus violent désespoir ; et le contraste de cette charmante retraite si calme, si élégante et si coquette, faisait bien mieux ressortir encore l’intensité de la douleur de celle qui l’habitait.  Ainsi, dans la blanche alcôve où veille une douce lumière, la tenture de velours gros bleu qui l’enveloppe semble un cadre préparé pour faire paraître plus blanche encore la blancheur aérienne de la fine mousseline qui s’épand en plis nombreux autour de la couche.  Au milieu de la chambre, une table couverte d’un riche tapis à frange d’or, table toute chargée de livres magnifiquement reliés, avec leurs fermoirs garnis de pierres précieuses. — Sur la cheminée sont les bronzes les plus achevés ; dessus, une riche glace de Venise ; en face, une console du temps de Louis XV, toute couverte de ces fantaisies ravissantes qui faisaient les délices de nos grand’mères ; puis, quelques sièges bas, soyeux, souples, roulant lourdement sur un tapis moelleux ; tandis qu’au plafond pend, à sa chaîne dorée, la lampe d’albâtre qui éclaire cet étroit et somptueux réduit.  Quel pouvait donc être le sujet du désespoir de cette jeune fille, qui, sans avoir un regard pour toutes ces richesses, veillait ainsi, absorbée dans la plus profonde douleur ?...  Le bruit qu’avait fait la porte en s’ouvrant ne fut même pas entendu de Germaine, et madame Gallois put s’avancer vers elle sans que le moindre mouvement de la pauvre affligée vînt montrer qu’elle sentait une personne amie auprès d’elle.  M. Gallois, tuteur de notre héroïne, ne l’avait pas élevée en Bartolo de comédie, et il ne s’était point borné à lui faire donner cette instruction dangereuse qui fait de beaucoup de jeunes filles des peintres médiocres ou des musiciennes prétentieuses, quand elle ne les pousse pas jusqu’à écrire leurs impressions de cœur, assaisonnées de rêves creux de leur esprit ; mais il avait veillé sur l’éducation morale de cette enfant, et, après lui avoir fait enseigner cette noble pudeur, ce sévère respect d’elle-même qui est le premier charme d’une femme ; lui avoir bien appris que la vertu est la reine de l’âme, il avait cherché à lui faire inculquer aussi une grande fermeté de caractère : malheureusement, l’excès de cette qualité poussée trop loin l’avait conduite à l’entêtement et à l’orgueil, qu’à l’endroit de ses richesses, ses compagnes de pension, envieuses d’elle sans doute, avaient fait naître dans son cœur ; tout cela pouvait détruire en partie, ou du moins couvrir d’un nuage sombre le bel avenir de bonheur que la Providence généreuse semblait avoir préparé pour Germaine.  — Qu’as-tu, ma bien chère enfant ?... fit madame Gallois en mettant doucement sa main sur la tête de la pauvre désolée. Mais celle-ci, au lieu de répondre, laissa redoubler ses sanglots.  — C’est donc une chose bien grave et bien mystérieuse qui te fait pleurer ainsi ? puisque tu n’oses pas même me la dire, reprit l’excellente femme, en commençant à pressentir un malheur.  — Mon Dieu !..... mon Dieu ! ayez pitié de moi !... s’écria Germaine pour toute réponse.  — Voyons, Germaine... voyons, mon enfant, du courage !..... fit madame Gallois, sérieusement inquiète et attirant la jeune fille sur son cœur. — Tu as fait une grande faute ce soir... Mais tout est réparable, crois-moi. C’est ton entrée dans le monde, et le monde sera indulgent. Tu manques d’expérience... Eh bien ! la sottise que tu as faite ce soir te servira de leçon... Tu sauras que, dans la bonne compagnie, la politesse oblige à traiter également tout le monde... Reçu dans votre salon, chacun a le même droit à votre politesse... Et, je l’ai deviné, n’est-ce pas, la querelle qui s’est élevée ce soir, entre ce jeune clerc de notaire et un bel officier de hussards, provient de ce que tu as oublié l’invitation du futur tabellion pour accepter celle du gentil cavalier ? —  L’indulgence toute maternelle qui régnait dans les paroles de l’excellente femme aurait dû calmer, sinon apaiser tout à coup la douleur de Germaine ; mais elle n’en resta pas moins intense, et ce fut en se jetant de nouveau à genoux devant le Christ que la malheureuse enfant s’écria :  — Mais vous ne connaissez pas toute l’étendue de mon crime, Madame ; je suis cause que tous deux vont se battre demain matin !...  — Se battre !.. tu en es sûre, Germaine !.. s’écria à son tour madame Gallois en se levant pâle et tremblante, et serrant de ses mains le bras de Germaine comme pour la forcer à se rétracter.  — Hélas ! oui, Madame, je n’en suis que trop sûre, fit la pauvre enfant avec douleur ; j’ai entendu le rendez-vous qu’ils ont pris tout bas, quand vous leur avez offert de danser avec eux et qu’ils se sont inclinés devant vous.  — O malheur !.. malheur !... murmura sourdement madame Gallois... mais, ma pauvre enfant, ne sais-tu pas que s’ils donnent suite à leur odieux projet, tu es perdue pour jamais !...  — Ce n’est pas pour moi, mais pour eux que je m’afflige... dit avec dignité Germaine. Mon sot orgeuil est puni.. je le mérite.... Dieu est juste ; mais être cause de la mort d’un homme !.. se sentir le remords d’un assassin !.. ô ma mère !.. ma mère !.. Je ne survivrai pas à cette affreuse douleur... — Puis surmontant cet accès de désespoir, — Prions, Madame, dit-elle, prions ; la prière n’est-elle pas le seul refuge du condamné ?  — Oh ! tu as raison, Germaine, s’écria madame Gallois ; il y a un baume dans la prière... c’est le tertre vert où l’on s’assied après une route fatigante, et où l’on se repose ; c’est le ruisseau que l’on trouve au milieu des sables du désert et où l’on se rafraîchit ; prions, ma fille, Dieu aura pitié de nous. —  Et toutes deux élevèrent leurs mains et leurs cœurs vers le Christ divin mort pour nous sauver, afin d’implorer son secours. Plus calme effectivement après cette pieuse action, Germaine consentit à se jeter sur son lit, et madame Gallois lui ayant promis d’envoyer, avec le jour, son tuteur chez les deux adversaires pour chercher à arranger les choses, rentra dans son appartement.  Mais, malgré tous ses efforts, le sommeil ne vint pas un seul instant fermer les paupières gonflées de larmes de la triste côupable ; elle entendit, toute la nuit, le vent et la pluie battre à ses fenêtres, tandis que ses pensées déchiraient son cœur ; aussi le matin quand elle se leva, la nature sombre, échevelée, glaciale, lui semblait porter le deuil de son âme.....  Une lettre adressée par Germaine à une de ses amies peu de temps après cette triste scène, nous apprendra quel en fut le dénouement.  Plus d’une année s’était écoulée depuis que cette lettre avait été écrite, quand, par une belle matinée du mois de juillet, un jeune homme et une jeune femme descendaient lentement le sentier embaumé qui conduit dans la vallée délicieuse de Campan, ce paradis terrestre si voisin de Bagnères. Tous deux se traînaient en silence, et, pour un observateur intelligent, leurs figures pâles et étiolées eussent plutôt montré de l’ennui que de la souffrance.  — Voulez-vous que nous nous reposions un moment ici ?... fit tout à coup la jeune femme en se laissant tomber avec nonchalance sur un tertre moussu ; il me serait impossible de marcher plus longtemps encore !... En vérité, Jules, vous me ferez mourir avec votre amour extravagant pour la promenade !...  — Voulez-vous que nous nous reposions un moment ici ?... fit tout-à-coup la jeune femme.....  Le jeune homme fit un mouvement d’épaules fort significatif.  — Reposons-nous si cela vous plaît, — dit-il en marchant encore quelques pas pour trouver une place convenable à s’asseoir ; puis, une fois qu’il l’eut rencontrée, il se coucha nonchalamment à son tour, et, ainsi que sa jeune compagne, retomba dans ce silence qui est causé bien moins par la rêverie que par le découragement et l’apathie.  — En vérité, dit-il au bout de quelques instants, et un long bâillement précéda ses paroles, les médecins sont d’infâmes menteurs quand ils vous assurent que l’air pur de ces montagnes, que ces riantes vallées, que ce beau soleil, vous donnent la santé et la joie, qu’ils vous rendent la jeunesse et le bonheur ;... car, malgré mon amour extravagant pour ces lieux, je suis toujours aussi triste, aussi malade que je l’étais à mon arrivée ici, et vous, vous l’êtes encore un peu plus, il me semble, Germaine ?...  — Que voulez-vous faire à cela, Jules ? murmura Germaine en laissant échapper un soupir, nous sommes condamnés par le sort,... il faut donc se soumettre et attendre ;... d’ailleurs ma vie est si triste, que mourir ne m’effraie pas, je vous assure !...  — Vous êtes, je vous le jure, aussi gaie qu’un fossoyeur,... ma très-chère ! s’écria Jules en se relevant et venant se placer devant sa femme ; et si votre existence-est triste, à qui en est la faute, je vous le demande ?... Est-ce moi qui suis venu détruire votre santé quand vous étiez dans toute la force de l’existence ?... qui ai pris votre jeunesse au moment où elle voyait fleurir à peine son vingt-cinquième printemps ?... qui vous ai enlevé le travail, cet enfant béni du Ciel ?... Dites, Madame, est-ce à moi que vous devez votre malheur ?...  — Toujours des reproches, mon Dieu ! murmura la jeune femme en laissant tomber sa tète sur sa poitrine avec découragement ; j’ai fait pourtant tout ce que j’ai pu pour réparer le malheur que j’ai causé !... Vous n’êtes pas juste, Jules !...  — Vous m’avez apporté votre fortune ;... c’est cela que vous voulez dire, Madame, et vous croyez avec de l’or avoir payé les dons heureux que vous m’avez ravis !... Détrompez-vous ;... car vous n’avez fait peut-être qu’aggraver mes maux encore, en ajoutant à mes penchants tous les défauts de la richesse oisive !... et c’est votre affreux orgueil qui nous a perdus tous les deux !...  Comme Germaine se redressait pour répondre à son mari, elle resta saisie de surprise en voyant apparaître à quelques pas d’elle un étranger d’une figure vénérable et douce, dont l’habillement sévère annonçait un ecclésiastique, et qui, par le rapprochement où il était d’eux, avait dû entendre toute la conversation qui venait d’avoir lieu entre elle et Jules. Elle baissa les yeux avec embarras, et M. Lefort fit un profond salut pour cacher le sien. L’étranger y répondit de la façon la plus courtoise.  — Que je suis heureux de vous rencontrer ! dit-il sans paraître s’apercevoir de la honte que sa présence avait apportée à ses auditeurs ; car vous voudrez bien venir m’aider, j’en suis certain, à donner des secours à une pauvre femme qui se meurt tout à côté d’ici ?... Vous êtes jeunes, vous êtes forts ; n’est-ce pas pour servir vos semblables que Dieu vous a donné la force et la jeunesse ?...  Et, tout en parlant ainsi, il s’empara, avec un sourire, du bras de Germaine pour l’aider à se relever.  — Nous sommes jeunes, mais malades, Monsieur, et pourtant complétement à votre service, fit Jules entraîné par l’accent paternel du vieillard, et nous serons toujours heureux si nous pouvons vous aider à répandre vos bonnes œuvres...  — Mes bonnes œuvres ne sont que des bonnes paroles, interrompit avec son doux sourire le vieillard ; car je suis un pauvre curé des environs, à qui le bon Dieu n’a donné que le désir d’être utile. Mais croyez-le, mes enfants, pour les malheureux, une main amie dans la douleur vaut souvent une main dorée... Allons, venez vite, ajouta-t-il en montrant le chemin, il ne faut jamais laisser attendre le malade à qui vous apportez des consolations, ces remèdes de l’âme !... et des tisanes !... — ajouta-t-il en sortant des paquets de sa poche.  Jules et Germaine, enchantés de la bonhomie touchante du pauvre curé et émus par ses paroles, le suivirent avec empressement. Quoiqu’il les fit grimper, à travers les montagnes, jusqu’à un petit village très-pittoresque, moitié français et moitié espagnol, et malgré la longueur de leur course, ni l’un ni l’autre ne se plaignirent de leur fatigue ; et ce fut les joues animées, les lèvres souriantes, qu’ils arrivèrent enfin au but de leur voyage. Le bon vieillard les regarda en les bénissant de son doux regard ; puis, leur désignant de la main une humble hutte :  — Finissons notre œuvre, dit-il ; — et ils entrèrent tous les trois auprès de la malade. L’aspect misérable de cette pauvre demeure, où s’entassaient pêle-mêle, et mourant presque de faim, des petits enfants demi-nus et quelques poules à peu près étiques, glaça douloureusement le cœur de Germaine, et sa pitié augmenta encore quand ses yeux, s’étant habitués à la vapeur sombre qui régnait dans ce bouge, lui permirent de découvrir sur un affreux grabat une pauvre femme jeune encore, mais si pâle, mais si maigre, mais si diaphane, qu’elle semblait une statue de pierre préparée pour orner un tombeau. Ses yeux seuls avaient conservé un peu de vie, et les tristes regards qu’elle jetait sur ses petits enfants montraient que le fil qui la liait encore à l’existence était la douleur.  — Me voici, Martha, dit doucement l’excellent curé en s’approchant de la malade, et je t’apporte des bonnes choses qui te feront grand bien, ma chère fille, j’en suis certain.  La malade secoua tristement la tète, comme pour faire comprendre que rien ne pouvait la soulager, car tout était fini pour elle.  — Puis, continua le vénérable vieillard, qui ne comprit que trop bien ce signe de son profond découragement, puis je t’ai amené des amis qui auront bien soin de tes enfants, si tu le veux !...  En entendant ces mots, la malade se souleva sur son grabat, et, joignant les mains avec une joie convulsive, elle s’écria :  — Merci, mon Dieu !... oh ! mon Dieu, merci !... Germaine et Jules, attendris par cet élan d’amour maternel, amour si tendre qu’il lutte même avec la mort, s’avancèrent à leur tour vers la pauvre Martha, et lui renouvelèrent la promesse que leur excellent guide venait de faire en leur nom ; puis, au moment de la quitter, Jules voulut laisser à la pauvre famille tout l’argent qu’il avait sur lui, tandis que sa jeune femme s’engageait à revenir le lendemain pour leur apporter des objets de première nécessité ; et ce fut gaîment et l’âme heureuse que, malgré le triste spectacle qu’ils venaient d’avoir sous les yeux, nos riches malades quittèrent la pauvre chaumière pour suivre le bon curé.  — Quel heureux hasard vous a mis sur notre route ! s’écria Jules vivement en offrant son bras au curé, comme pour lui apporter un appui.  — Il n’y a pas de hasard pour un chrétien, mon enfant !... et nous devons rapporter tout à Dieu, pour la majesté duquel un passereau qui tombe est l’égal d’un empire qui croule ; il a pensé, dans sa divine sagesse, que nous pouvions tous deux nous servir, et il m’a placé sur votre chemin, voilà tout, — fit simplement le bon vieillard en acceptant l’aide inutile qui lui était offerte et prenant la main de Germaine pour la soutenir à son tour, car le chemin qu’ils devaient suivre pour rentrer à la ville était roide et glissant. Puis, une fois arrivés, en se séparant, le curé et ses nouveaux amis se renouvelèrent avec joie la promesse de se revoir le lendemain matin pour remonter ensemble à la cabane de Martha.  Une fois seuls, nos jeunes époux firent mille projets pour leurs petits protégés, et, ainsi occupés, la soirée s’écoula si rapidement qu’ils n’eurent pas un moment pour songer à leurs souffrances ; aussi leur nuit fut-elle calme et paisible, et le lendemain matin ils se levèrent mourant de faim et se sentant gais et dispos ; ils déjeûnèrent donc au plus vite, afin d’avoir le temps d’aller courir le pays pour y acheter les objets qu’ils devaient apporter à la pauvre famille, et ils rentraient à peine quand le bon curé arriva. En les voyant, celui-ci leur tendit la main avec tendresse :  — Avouez, leur dit-il en riant, que je suis un excellent médecin ; car depuis longtemps, n’est-ce pas, vous ne vous êtes pas aussi bien portés qu‘aujourd’hui ?... Pour preuve, regardez-vous ;... — et, tout en parlant ainsi, il les entraîna en face d’une grande glace... Effectivement cette mate pâleur, qui la veille couvrait leurs traits, avait fait place à une teinte légèrement rosée ; leurs yeux étaient brillants, leur bouche joyeusement entr’ouverte : en un mot, la métamorphose était complète.  — C’est que j’ai su aller à la source du mal, ajouta l’honnête ecclésiastique avec affection ; vous étiez attaqués de l’ennui, cette lèpre odieuse du siècle !... et je vous ai apporté le remède que conseille notre grand et sublime saint Paul pour guérir toutes les plaies de l’âme : la charité !... Hier, enfants, continuait-il d’une voix plus douce encore, j’ai entendu vos plaintes,... j’ai gémi pour vous de vos sanglants reproches, et j’ai voulu, moi pauvre et obscur prêtre de village, vous apporter le bonheur, à vous les enfants heureux de Dieu suivant le monde, puisqu’il vous a donné les richesses. Pour cela, il me fallait d’abord étudier vos cœurs, et je vous ai conduits au grabat du pauvre. Vous avez été attendris,... vous étiez sauvés !... Aussi, suivez cette voie divine,... faites le bien pour employer vos richesses,... songez aux malheureux pour occuper votre temps,... et la force, la santé et le bonheur viendront vous payer de vos peines.  — Ah ! mon père, soyez béni ! car vous avez changé nos cœurs par votre éloquence, s’écrièrent Jules et Germaine avec attendrissement.  — Ce n’est pas moi qui parle bien, mes enfants, interrompit avec modestie le bon prêtre, ce sont les choses elles-mêmes qui sont éloquentes... On est toujours sûr d’être grandiose en obéissant à Dieu,... en imitant Jésus-Christ autant que notre nature infime nous le permet, aidés par la foi !... Mais voyez un peu, mes amis, ce que c’est que l’orgueil, fit-il tout-à-coup en laissant échapper un franc éclat de rire, vous vantez mon éloquence et vous me mettez en veine d’un sermon... Allons,... allons,... tentateurs !... les malheureux nous attendent, partons bien vite, nous prêcherons après..  Et le bon curé, suivi du jeune couple et d’un mulet chargé d’un énorme bagage, reprit gaîment la route de la charmante vallée de Campan. </p>
      </div>
      <div title="LES PREMIÈRES DOULEURS OU LES DÉBUTS DANS LA VIE." type="chapter">
        <p> LES PREMIÈRES DOULEURS OU LES DÉBUTS DANS LA VIE.  LES PREMIÈRES DOULEURS. </p>
        <div title="I." type="chapter">
          <p> I. </p>
          <p> Par une belle matinée de septembre, aux balsamiques et pénétrantes émanations, je suivais à pied la côte qui borde la Méditerranée, quelques lieues avant Toulon, m’arrêtant à chaque pas pour me confondre en extase devant la majesté de cette vaste plaine liquide, qui semble le miroir de Dieu sur la terre, et perdu, malgré moi, dans les mille pensées que faisait naître dans mon esprit et dans mon cœur cette mer superbe dont les vagues bordent tant de rivages. Tout à coup je découvris une petite cabane qu’abritait un toit de paille couvert de mousse et de fleurs, et près de laquelle une légère barque était amarrée. </p>
          <p> — Un pêcheur doit habiter là, me dis-je en sentant mon estomac réclamer sa pâture et mes jambes du repos ; l’hospitalité est familière à qui lutte tous les jours contre les éléments ; entrons. </p>
          <p> J’entrai en effet. </p>
          <p> Un vieillard, dont la tête vénérable conservait encore quelques rares cheveux blancs, était assis dans un coin et occupé à raccommoder des filets. Il était tellement absorbé par son travail qu’il ne m’entendit pas marcher vers lui, ce qui me permit de contempler à mon aise une belle et noble figure pour laquelle je me sentais saisi d’un saint respect. </p>
          <p> — La barque qui est amarrée à votre porte est sans doute à vous ? — lui demandai-je en le saluant. </p>
          <p> — Oui, Monsieur, — me répondit-il en levant lentement la tête et jetant sur moi un regard empreint de tant de dignité et de noblesse, que je crus aussitôt m’être trompé en supposant que le vieillard, que j’avais devant les yeux, était l’humble propriétaire de cette pauvre cabane. </p>
          <p> — Pardon... Monsieur, fis-je en balbutiant avec embarras, le jour est faible ici et je croyais parler au pêcheur, voulant faire une petite promenade sur la mer. — </p>
          <p> Le vieillard se prit à sourire, déposa ses filets, se leva, et après avoir regardé attentivement par la fenêtre durant quelques instants : </p>
          <p> — Vous aviez raison, en croyant vous adresser au pécheur, Monsieur, me dit-il, mais la promenade que vous désirez faire me semble fort aventurée ; car ce petit nuage qui s’avance là-bas à l’horizon n’annonce rien d’agréable ; pourtant si vous n’avez pas peur, eh bien, je vais tout préparer. </p>
          <p> — Non !... non !... m’écriai-je, plus désireux de Causer avec ce singulier pêcheur que curieux d’aller risquer quelque noyade ; bien que le ciel soit pur et la mer calme comme un miroir, puisque vous n’êtes pas sûr du temps, je renonce à ma promenade ; seulement, ajoutai-je en saluant derechef, je vous demanderai la permission de me reposer durant quelques instants dans votre gentille demeure. </p>
          <p> — A votre service, et je crois d’ailleurs que c’est le plus prudent... fit le pêcheur en m’offrant le meilleur siège de son logis ; puis devinant sans doute mon appétit, il dressa devant moi une petite table qu’il couvrit de fruits, de poissons et de coquillages. </p>
          <p> — Avec le repos l’appétit vient toujours, me dit-il d’un air de la plus aimable courtoisie ; permettez-moi donc de vous offrir les produits de ma pêche et de mon jardin. — </p>
          <p> J’acceptai avec empressement et reconnaissance, et je priai vainement mon hôte de me tenir compagnie dans mon frugal repas. </p>
          <p> — Non, me répondit-il, mes heures sont réglées et je crois qu’il est sage de ne jamais rien déranger ni dans la règle de sa conduite, ni dans celle de ses repas. </p>
          <p> — Mais, Monsieur, vous êtes philosophe en même temps que pécheur !... m’écriai-je en riant. </p>
          <p> — Non, mon jeune ami, fit-il de même, seulement je suis vieux et je me rappelle la leçon que m’a donnée la longue vie que je viens de parcourir. </p>
          <p> — Vie qui doit avoir été bien accidentée ?... fis-je avec curiosité. </p>
          <p> — Sans doute, dit le vieillard en poussant un soupir, comme s’il se fût répondu à lui-même, un homme de mon âge a vu tant de choses !... de si tristes !... de si glorieuses !... de si imprévues !... S’il est permis aux fous de douter de Dieu, ce n’est certainement pas à notre époque ! convenez-en, mon jeune ami ?... </p>
          <p> La douce familiarité dont avaient fini par être empreintes les dernières paroles du vieillard me donna plus de confiance pour risquer quelques questions afin de le mettre en humeur de causer sur lui-même. </p>
          <p> — Vous n’avez pas toujours été l’humble pêcheur de cette côte ? lui demandai-je tout à coup. </p>
          <p> — Non, fit-il en secouant doucement la tête, pourtant n’allez pas rêver quelque grandeur déchue cachée sous mes pauvres habits, ajouta-t-il avec son doux sourire ; si je n’étais pas un pêcheur, j’étais un paysan, et les deux se valent, n’est-ce pas ?... </p>
          <p> — Mais alors, dis-je, de plus en plus intrigué de ce que je regardais comme un mystère, comment se fait-il que vous ayez des manières si nobles, un langage aussi pur, tant de dignité en vous-même, pour tout dire en un mot ?... </p>
          <p> — Parce que j’ai beaucoup voyagé ; que j’ai vu beaucoup de gens, appris beaucoup de choses... et qu’enfin, malgré l’orgueil qui vous fait ainsi parler, jeûne homme, un fils de paysan peut avoir été doué par le Ciel d’aussi bons, d’aussi nobles instincts que l’enfant né sous les lambris dorés d’un palais. C’est l’éducation qui les développe ; car c’est elle qui fait l’homme et c’est l’étude qui l’ennoblit. — </p>
          <p> Je m’inclinai en silence. </p>
          <p> — Quel âge avez-vous ?... dis-je pour reprendre la conversation interrompue. </p>
          <p> — Soixante-quatre ans passés. </p>
          <p> — Soixante-quatre ans... m’écriai-je, je vous aurais cru bien plus âgé que cela, Monsieur... </p>
          <p> — C’est que j’ai beaucoup souffert !... fit le vieillard en levant vers le ciel un regard de douce résignation. Aussi, fatigué des hommes, j’ai bâti mon humble cabane dans ce lieu solitaire, j’y vis tranquille, attendant la mort comme la fin de mon exil sur cette terre où je vis seul ; car le temps dans sa marche terrible a tout emporté avec lui : la modeste chaumière où je suis né, la tombe de mes pères ; tout est rasé sous sa faux cruelle, tout, hors les œuvres de Dieu, qui restent debout, comme pour prouver éternellement à l’homme sa faiblesse et son néant devant le Créateur ! Hélas ! je n’ai retrouvé de mes premières amours que le ciel bleu du doux pays où je suis né, et les divines merveilles de la nature. </p>
          <p> — Vous êtes né sur ces bords ? demandai-je avec intérêt. </p>
          <p> — Pas précisément, répondit le vieillard ; pourtant c’est sur le sol de la Provence qu’a été mon premier berceau. Mais, je le vois, vous voulez connaître ma vie, eh bien, je vais vous en ouvrir un chapitre : c’est le premier et aussi le plus cher à mon cœur, puisque je vais vous parler de ma jeunesse !.. </p>
          <p> « Je suis né dans le premier mois de l’année 1790 ; époque fatale car déjà la tourmente révolutionnaire commençait à gronder sourdement sur notre beau pays de France ; mais encore calme et heureuse pour nous, puisque ces symptômes effrayants ne se faisaient pas sentir dans l’humble hameau où je reçus le jour. Quelques chaumières situées à mi-côte sur une colline toute plantée de vignes et d’oliviers le formaient tout entier, mais que sa position était charmante ! car la colline verdoyante qui lui servait de base et d’ornement s’étendait en pentes douces, en ondulations insensibles, entre la grande route de Nîmes qui en dessinait les angles et les accidents, et la jolie ville de Villeneuve dont elle domine les jardins aux blancs amandiers, les maisons aux toits bruns, les clochers aux noires nervures. En face, le Rhône étend ses deux grands bras, dont il étreint avec une tendresse perfide l’île de Barthelasse, véritable corbeille de verdure qui penche incessamment sur les eaux turbulentes ou rapides du fleuve la fine chevelure de ses saules ou la tête souple de ses peupliers. </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <p> — » Ah ! te voilà, petit Jean, fit le vieillard en m’attirant à lui et me faisant paternellement asseoir sur ses genoux : tu as donc été bien sage, mon enfant, pour que ta bonne mère t’ait ainsi conduit auprès de moi ? » En entendant ces paroles, ma mère devint rouge et embarrassée. </p>
          <p> — » Monsieur le Curé, balbutia-t-elle, Jean m’a suivie, et j’ai cru qu’il était plus prudent de lui faire tout connaître que de le laisser bavarder sur ce qu’il aurait pu découvrir. D’ailleurs, je lui ai dit que Dieu le punira bien fort s’il parle. — » A peine ma mère eut-elle prononcé ces premiers mots : Monsieur le Curé, que la mémoire me revint aussitôt. Je reconnus le pasteur de notre village, l’abbé Michel, que depuis longtemps en effet je n’avais pas vu, et cela tout naturellement, sans m’en expliquer la raison : l’heureuse enfance est si insoucieuse pour tout ce qui ne peut pas détruire ses jeux et ses plaisirs !... </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <p> « — N’étais-tu pas toujours aussi beau et aussi bien fait à mes yeux, mon pauvre Jean ? dit-elle ; qu’avais-tu besoin d’être de même pour eux ?... par vanité !... par orgueil !... Mais n’entends-tu donc pas le canon qui tonne sur le monde ?... ne sais-tu pas que les fils que l’on enlève ne renvoient que des crêpes funèbres à leurs mères au désespoir ?...OJean !... Jean !... pourquoi Dieu a-t-il donc voulu te montrer à tous comme je t’ai toujours vu, moi !... </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <p> En achevant ce triste récit, le vieillard laissa tomber sa tête entre ses mains et resta plongé dans une méditation profonde. </p>
          <p> — Combien je suis affligé, lui dis-je avec intérêt, d’avoir rappelé à votre souvenir ces premières douleurs de la vie qui se cicatrisent, c’est vrai, mais qui ne se guérissent jamais entièrement. — </p>
          <p> Le vieillard secoua la tête. </p>
          <p> — Ce n’est plus la douleur qui surgit de ces pensées lointaines, me répondit-il ; c’est une mélancolie douce, qui n’est pas sans charme, je vous assure. </p>
          <p> — Alors, fis-je avec empressement, vous ne me trouverez donc pas indiscret, si je sollicite de votre obligeance la suite de cette vie aventureuse qui vous a conduit où je vous trouve aujourd’hui ?— </p>
          <p> Le vieillard se prit à sourire. </p>
          <p> — La jeunesse est insatiable ! dit-il ; présentez-lui un vase pour se rafraîchir les lèvres, et elle le penchera aussitôt de façon à le vider entièrement y eût-il même de la lie tout au fond du verre. — </p>
          <p> Je me mis à sourire à mon tour. </p>
          <p> — Eh bien ! j’accepte la métaphore ! m’écriai-je, et je suis convaincu que votre existence est trop limpide, c’est-à-dire trop honorable et trop pure pour que je puisse risquer de trouver de la vase au fond de vos discours. </p>
          <p> — Vous avez raison, jeune homme, je peux, sans rougir, ouvrir le livre de ma vie ; et je le ferai de nouveau pour vous, puisque mes récits vous amusent ; mais ce ne sera pas aujourd’hui, ajouta-t-il en poussant un profond soupir, car voici l’heure où je vais prier là ; — et il me montra de la main, dans un jardin placé derrière sa maison, un petit tertre couvert de fleurs et surmonté d’une croix funéraire. </p>
          <p> Je me levai aussitôt, et, lui serrant affectueusement cette main sans oser lui faire une question qui pouvait rouvrir une plaie saignante : </p>
          <p> — Adieu, lui dis-je, à demain. — Et je quittai lentement, et le cœur rempli d’émotion, la cabane du pêcheur. </p>
        </div>
        <div title="II" type="chapter">
          <p> II </p>
          <p> Le lendemain, de très-bonne heure, j’arrivai à la maisonnette, où je devais entendre un intéressant récit. Le pêcheur et sa barque étaient absents ; en les attendant je me promenai impatiemment sur le bord de la mer pendant plusieurs heures qui me parurent des siècles ; enfin je les vis arriver. </p>
          <p> — Vous êtes plus qu’exact, me dit le bon vieillard en souriant. </p>
          <p> — Vous voulez dire que je suis curieux : eh bien ! soit... — fis-je en allant lui serrer la main. </p>
          <p> Nous entrâmes tous les deux dans la cabane, et, après avoir pris ensemble une légère collation, comme la veille, il commença le récit suivant : </p>
          <p> « Il est inutile que j’entre avec vous dans les détails trop connus de cette guerre célèbre où s’immortalisa l’armée française ; et je ne veux vous raconter que les tristes souvenirs de la malheureuse affaire où je fus fait prisonnier. </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <p> « En attendant ce moment heureux, je me vis installé au château ; le prince envoya une indemnité à Peterkoff, pour le payer de l’hospitalité que j’avais reçue chez lui, et je devins son hôte ! D’abord je fus embarrassé de la position que je devais prendre vis-à-vis d’un homme aussi haut placé sur l’échelle sociale que l’était le prince, et je me demandais avec inquiétude s’il faudrait me rendre à l’antichambre avec les valets, chose dont mon orgueil de Français se révoltait au fond de mon âme ! car loin de son pays, toute distance paraît facile à combler ; les rangs semblent aplanis, et le mérite seul fait, à ce que l’on pense, le plus ou moins d’élévation où l’on peut se permettre de monter ; mais heureusement je ne restai pas longtemps dans cette incertitude. </p>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
          <lb/>
        </div>
        <div title="III - ÉPILOGUE." type="chapter"><p> III  ÉPILOGUE. </p> ÉPILOGUE. <p> « Le prince mourut peu d’années après mon mariage ; Pierre fut attaché à un ambassadeur ; je restai donc seul à Saint-Pétersbourg, où ils avaient eu le soin de m’assurer une existence indépendante ; quand je dis seul, c’est loin d’eux que je sous-entends ; car j’avais auprès de moi ma femme, ma belle-mère et mon fils qui avait été nommé Pierre en souvenir du fils du prince, et jamais intérieur de famille ne fut plus heureux que le nôtre ! </p><lb/><lb/><lb/><p> Après avoir prononcé ces derniers mots, il tomba dans une méditation profonde, puis il reprit ainsi son récit : </p><p> « Pierre avait pris un passion démesurée pour la pêche et pour la promenade sur la mer ; et comme les plaisirs de mon fils étaient toujours les miens, chaque jour nous nous embarquions ensemble sur un léger canot qu’avait mis à notre disposition l’ami qui nous recevait chez lui ; le soir surtout nos promenades avaient un charme immense ! Tous deux, soulevés doucement par les vagues, nous parlions de celle qui nous avait si promptement quittés, et nous rêvions à notre prochain retour dans la patrie qui nous avait adoptés et aux amis qui nous désiraient, sans doute... </p><lb/><lb/><lb/><lb/><p> Ici le vieillard se recueillit un moment, essuya la sueur qui perlait sur son front, et après m’avoir regardé tristement, il continua ainsi : « Lorsque j’ouvris les yeux, mon fils était à mes cotés, mais pâle et livide. Il était mort !... mort !... comprenez-vous ?... et moi je vivais !... » </p><p> A ce moment, le faible tintement d’une cloche lointaine nous fut apporté par le vent ; le vieillard se leva aussitôt. </p><p> — Adieu, me dit-il, voici l’heure où je vais trouver mon fils ! </p><p> — Adieu, répondis-je, le cœur gonflé de larmes. Pauvre père, murmurai-je, qui n’a plus qu’une froide tombe pour consolation. </p><p> Le vieillard leva les yeux et la main vers le ciel. </p><p> — J’ai aussi la foi en Dieu, me dit-il, j’attends, et j’espère !... car je le sens, mon exil finira bientôt et nous nous rejoindrons alors pour ne nous quitter jamais !... </p><p> — O sainte religion, m’écriai-je, que tu es belle ! que tu es grande et que tu es consolante !... Et pressant les mains du vieillard entre les miennes, je m’éloignai aussitôt. </p><p> Un an après, des affaires m’appelèrent à Toulon, et je ne voulus pas m’éloigner de cette ville sans aller faire une visite à la cabane du vieux pécheur. Mais je ne trouvai plus que quelques pierres éparses, et au milieu de fleurs, de décombres et de ces plantes qui se glissent sur les ruines pour les enlacer de leurs replis tortueux, je vis deux modestes croix de bois à côté l’une de l’autre... Je levai alors les yeux vers le ciel, et du fond de mon âme je remerciai Dieu d’avoir réuni ce malheureux père aux chers objets de son amour !... </p></div>
      </div>
      <div title="LES PREMIERS DEVOIRS OU HEUREUX EFFETS DU BON EXEMPLE." type="chapter">
        <p> LES PREMIERS DEVOIRS OU HEUREUX EFFETS DU BON EXEMPLE.  LES PREMIERS DEVOIRS, </p>
        <div title="LOUISE DE CHAUNY A CLOTILDE DUPRÉ." type="chapter">
          <p> LOUISE DE CHAUNY A CLOTILDE DUPRÉ. </p>
          <p> Du château de Chauny. </p>
          <p> Enfin, me voici hors du couvent, ma bien-aimée Clotilde ! et ma première occupation, occupation et bien douce et bien chère, est de venir causer avec toi et te dire tout ce que mon cœur éprouve d’allégresse de ne plus se sentir oppressé entre les murs si froids et si tristes de notre prison, sainte et bien habitée, j’en conviens ; mais ce n’en était pas moins à mes yeux une prison. Et voilà pourquoi, méchante grondeuse, je n’avais ni force ni courage pour répondre à tes lettres si affectueuses et si bonnes. J’enviais ton sort, Clotilde : depuis six mois ta chaîne était rompue, tu t’étais envolée pour vivre au milieu des tiens, et, malgré toute ma tendresse, je ne te pardonnais pas tout ton bonheur ! puis aussi je me sentais comme le pauvre oiseau qui ne chante pas quand il est en cage, et j’attendais ma liberté pour renouer notre intimité si tendre et si vraie, puisqu’elle date de l’enfance. Le couvent s’est ouvert pour nous, que nous étions si jeunes encore ! </p>
          <p> Aujourd’hui, comme toi, j’en suis dehors ! alors je viens, le cœur contrit et repentant, te tendre une main amie ; et comme la colombe de l’arche, je tiens dans mon bec la branche d’olivier, doux symbole de paix et de bonheur. </p>
          <p> Je te connais trop bien, ma douce et bonne Clotilde, pour ne pas savoir que ton front va se dérider, ta bouche me sourire, et que sans aucune hésitation tu ouvriras les bras à ta repentante amie ; aussi, sans t’ennuyer plus longtemps de mes doléances et de mon repentir, je vais te faire la narration de mon odyssée, qui ne manque ni d’événements ni d’intérêt. </p>
          <p> Hier matin, madame la supérieure me fit dire de me présenter chez elle, et là je trouvai, fort respectueusement assise dans un coin, la vieille Gertrude, gouvernante de confiance du baron de Chauny, mon respectable grand-père. Pousser un cri de joie et m’élancer à son cou fut l’affaire d’un instant. </p>
          <p> Madame la supérieure se prit à sourire tristement. </p>
          <lb/>
          <p> Un peu honteuse d’avoir laissé voir ainsi le plaisir que j’éprouvais à sortir du couvent, où j’ai été pourtant si bien soignée et si aimée par toutes nos vertueuses dames, je pris la main de la supérieure, et, la portant à mes lèvres pour cacher la rougeur qui couvrait mon front : </p>
          <p> — Je ne suis point une ingrate, croyez-le, je vous en conjure, madame, dis-je en même temps ; et jamais, oh ! non, jamais je n’oublierai ni vos bontés ni vos conseils. </p>
          <p> — Que le Ciel les grave dans votre âme, car la sagesse c’est le bonheur ! — fit-elle en m’ouvrant tendrement les bras, où je me précipitai avec l’affection la plus respectueuse ; et, le croirais-tu, Clotilde, ce fut le cœur gros et les yeux remplis de larmes que je vis remplir le plus cher de mes vœux, </p>
          <p> — ma sortie du couvent. Faut-il donc payer toujours la joie par la douleur !... — </p>
          <p> Peu à peu le grand air dissipa cette impression fâcheuse ; et mon cœur avait repris toute son allégresse, quand je montai avec Gertrude dans le chemin de fer qui allait nous emporter pour ***, endroit où nous devions trouver les gens et la voiture de mon grand-père ; — car notre château de Chauny est fort loin de la grande route. </p>
          <p> Pendant notre voyage le ciel s’était obscurci, non-seulement par l’approche de la nuit, mais encore par la menace d’un orage ; et un bruit sourd commençait à se faire entendre, le vent à mugir et de larges gouttes à tomber, quand nous descendîmes à la station de ***. </p>
          <p> La voiture n’était pas encore arrivée, et nous commencions à nous inquiéter sérieusement de ce retard, ne voyant autour de nous aucun abri pour nous préserver, quand elle nous apparut enfin. Nous nous y précipitâmes avec empressement, et aussitôt, comme s’il eût attendu que nous fussions à couvert pour se déclarer, l’orage éclata dans toute sa force. Le ciel devint entièrement noir, et la foudre gronda bruyamment sur nos têtes. Emue, tremblante, je me cachai dans le sein de ma bonne Gertrude, qui priait Dieu avec ferveur, tout en interrompant ses patenôtres pour chercher à me donner du courage ; mais elle y perdait complètement sa peine, car rien ne me semble plus effrayant que le bruit dans l’ombre : quand le regard ne peut plus calculer le danger, le danger grandit démesurément, et l’imagination épouvantée bondit au-delà du possible. </p>
          <p> Ce fut donc glacées d’épouvante, et après des efforts inouïs, car les chevaux, effrayés eux-mêmes, se refusaient à marcher, que nous arrivâmes au château. Nous trouvâmes mon grand-père et tous les domestiques dans la plus vive inquiétude ; aussi je fus reçue par eux comme un enfant bien-aimé. On me porta dans ma chambre, dans laquelle avait été allumé un grand feu, quoique nous fussions au mois de mai ; mais on craignait sans doute que l’humidité n’y eût pénétré ; on me coucha, on me fit prendre un excellent potage, puis après avoir reçu un tendre baiser de mon cher grand-père, je m’endormis avec délices. </p>
          <p> Ce matin, dès cinq heures, je me suis éveillée. Alors sautant en bas de mon lit, je passai une robe de chambre, et, libre et joyeuse, je m’élançai dans le parc.OClotilde ! que c’était beau !.. L’orage avait balayé jusqu’au dernier nuage ; la voûte du ciel était tout entière d’un bleu calme et profond qui semble le regard de Dieu ; les fleurs, renouvelées et fertilisées par la pluie, embaumaient l’air des plus douces odeurs ; les moineaux, les fauvettes et les chardonnerets, célébrant leur joie d’avoir échappé à la tempête, faisaient de chaque branche un orchestre ; et les gouttes de pluie, que le soleil allumait pour les sécher, faisaient de chaque brin d’herbe une émeraude. </p>
          <p> Je courus, folle et joyeuse, au milieu de ce paradis enchanté ; puis, comme tout le monde dormait encore au château, je rentrai dans ma chambre, changeai ma chaussure imbibée de rosée, et ouvrant ma fenêtre, je m’y plaçai assise devant une petite table, et me mis à t’écrire.—Tu vois, ma Clotilde, combien j’ai eu raison de te dire que cette lettre était ma première action de liberté ; aussi je compte et sur un complet oubli de ma triste paresse, et sur une prompte réponse, où tu m’apprendras bien au long tout ce qui t’intéresse ; tu me diras s’il est encore question que monsieur ton père, l’honorable notaire du pays, te cède avec son étude, comme tu me le disais gaîment dans ta dernière lettre, bien ancienne de date ! car il y a au moins deux mois que je l’ai reçue. Mais je n’ai pas le droit de me plaindre du passé ; quant à l’avenir, il m’appartient, et je serai fort exigeante, tenez-le-vous pour dit, mademoiselle. </p>
          <p> Adieu, on m’appelle... mon grand-père est réveillé. Encore adieu, ma Clotilde, et à bientôt. </p>
        </div>
        <div title="LOUISE A CLOTILDE." type="chapter">
          <p> LOUISE A CLOTILDE. </p>
          <p> Je commencerai d’abord par vous offrir l’hommage de mes vœux respectueux pour le bonheur de votre union, madame, et, joignant à cela une très-profonde révérence pour votre illustre époux, je crois avoir assez bien rempli mon devoir pour pouvoir t’embrasser de tout mon cœur, malgré l’immense respect que je te porte. </p>
          <p> Te voilà donc la femme du notaire royal de ***. Allons ! ton père n’en a pas eu le démenti, et tu es restée attachée à l’étude comme le chat à la maison. Tout est bien qui finit bien, ai-je entendu dire à mon grand-père ; alors, Clotilde, sois heureuse, et ton père aura eu raison. </p>
          <p> Au reste, d’après tout ce que tu me dis de ton mari, et comme je te connais, il n’en peut pas être autrement. M. Maurisse est honorable, intelligent et bon ; tu es sage, prudente et douce : voilà bien certainement de quoi faire le plus heureux ménage du monde, et ce que de tout mon cœur je te souhaite. </p>
          <p> Tu vas, je le crains, me trouver bien phraseuse ce matin, chère Clotilde ; c’est que j’ai aussi un secret à te confier, et que je ne sais, en vérité, comment le tourner. Eh bien, j’ai fort envie de le commencer par la fin, et de te dire tout naïvement :—Et moi aussi je vais me marier !... </p>
          <p> Ouf !... c’est fait !... aussi maintenant je me sens beaucoup plus à l’aise, et je vais te raconter cela dans tous ses détails. </p>
          <p> Peu de temps après mon arrivée à Chauny, mon cher grand-père me fit entrer chez lui à l’issue du déjeuner, et après m’avoir prise sur ses genoux, et m’avoir embrassée tendrement : </p>
          <p> — Ma Louise, me dit-il avec une gravité douce et aimable, te voilà grande, te voilà belle ! — Un coup d’œil que je lançai dans une glace qui se trouvait placée justement en face de nous vint me confirmer ses paroles, et je me pris à sourire ; mon grand-père s’en aperçut. — Petite coquette, fit-il en me donnant une légère tape sur la joue, vous ne le savez que trop bien ! — Mais avec tout cela, ma fille, tu es riche, continua-t-il en reprenant sa gravité, et je songe à te marier. </p>
          <p> — Déjà ! m’écriai-je, à peine si j’entre dans la vie, et j’ai tant d’années encore devant moi ! </p>
          <p> En entendant ces paroles, mon grand-père me regarda avec un triste sourire ; puis il reprit d’une voix émue : </p>
          <p> — Oh ! oui, la vie doit être longue et belle pour toi, ma fille ; mais, hélas ! il n’en est pas ainsi pour moi, et je n’ai plus que quelques jours à vivre ; aussi je veux assurer ton bonheur avant d’aller rejoindre ceux qui t’ont confiée à ma tendresse ! </p>
          <p> Et comme il s’aperçut que mes yeux se remplissaient de larmes : </p>
          <p> —Voyons, Louise, causons un peu sérieusement, me dit-il en riant. — Je me fais bien vieux pour rester le tuteur d’une jeune fille et l’administrateur d’une fortune ; tu dois donc te marier, quand ce ne serait que pour me décharger de ces deux choses trop lourdes pour mes cheveux blancs. </p>
          <p> — Ah ! si c’est pour vous débarrasser de moi que vous voulez me donner un mari, je suis prête à vous obéir, — fis-je en riant à mon tour. </p>
          <p> — Eh bien ! alors puisque te voilà en si bonne disposition, reprit-il, je te conseille de te faire belle, car aujourd’hui même je te présente deux prétendus afin que tu puisses choisir. L’un est le baron Dornay, magistrat honorable et honoré de tous ceux qui le connaissent. L’autre, le comte de Mérandié, rempli d’esprit et de talents, dit-on ; tous deux sont possesseurs d’une belle fortune, tous deux me sont recommandés par de bons et vieux amis en qui j’ai toute confiance ; mais je t’avoue que, sans les avoir vus encore, mon cœur penche pour le premier, parce qu’il a une occupation grave, ce qui me semble une garantie de bonheur pour la femme qui doit s’unir à lui ; pourtant, je te le répète, tu es libre de choisir. </p>
          <p> Tu comprends, ma Clotilde, qu’après avoir reçu cette confidence de mon grand-père, je montai dans ma chambre fort préoccupée de ma toilette ?... J’essayai dix robes, vingt fichus, et je fis refaire si souvent ma coiffure, que mes cheveux étaient fort mal arrangés, et qu’à peine ma toilette était-elle achevée, quand on vint me prévenir de descendre au salon pour y recevoir nos hôtes. —Jamais je n’ai été aussi mal fagotée de ma vie ! — Aussi ce fut avec une fort maussade humeur que je me présentai devant ceux parmi lesquels je devais choisir mon futur seigneur et maître. </p>
          <p> Ces messieurs se levèrent à mon entrée : — l’un me salua avec une dignité grave et froide ; — l’autre trouva le moyen de me faire une plaisanterie aimable sur son arrivée peu opportune au château, plaisanterie qui dissipa, en me faisant sourire, les diables bleus qui s’étaient emparés de mon esprit, et me rendit toute ma gaieté et ma bonne humeur. — Celui-là était le comte. — La conversation devint alors générale et, grâce à lui, elle ne fut ni embarrassée ni stupide, comme elle doit l’être en pareille occasion. </p>
          <p> Enfin, que te dirai-je, ma bonne Clotilde, que tu n’aies deviné déjà sans doute ? — Ces messieurs restèrent plusieurs jours au château, et ce fut le comte de Mérandié qui emporta et ma parole et le consentement de mon grand-père. </p>
          <p> J’étais restée très-joyeuse de m’être aussi bien conduite dans une affaire de cette importance, quand une petite aventure, qui m’est arrivée hier, est venue légèrement assombrir mon ciel bleu. —Tu sais que je suis quelque peu superstisieuse, tu comprendras alors ma vive contrariété. </p>
          <p> Hier matin, je faisais ma promenade accoutumée, et je m’étais fort éloignée du château, quand je me vis prise par une pluie diluvienne. Je me mis d’abord à couvert sous les arbres ; mais, comme bientôt les feuilles, commençant à se mouiller, laissaient glisser les gouttes d��eau entre elles, je regardai autour de moi pour chercher un abri plus certain, et ce fut avec joie que j’avisai, dans une petite clairière, une maisonnette si couverte de guirlandes de verdure, qu’elle semblait un joli bouquet de fleurs. </p>
          <p> Je m’élançai dans cette direction, et au bout de quelques instants, ruisselante de pluie et de sueur, j’en ouvrais précipitamment la porte ; mais je restai saisie d’admiration en apercevant devant moi la plus charmante créature qui puisse se trouver sur la terre. C’était une jeune fille dont les veux bleus semblaient un reflet du ciel, et dont les cheveux, blonds comme de l’or pâle, étaient semés sur sa tête en une telle profusion, que son cou blanc et délié paraissait trop délicat pour les porter. Elle aussi, comme la maisonnette, était entièrement couverte de fleurs. — Elle se leva en me voyant : </p>
          <p> — Soyez la bienvenue dans notre humble demeure ! me dit-elle avec un doux sourire ; puis elle s’approcha de moi pour m’offrir un bouquet. </p>
          <p> — Je ne veux pas vous priver de ces fleurs charmantes, fis-je en les lui rendant, après en avoir respiré pendant quelques instants la suave odeur. </p>
          <p> — Ne craignez pas cela, me répondit-elle en secouant doucement la tète ; jamais je ne puis être privée de fleurs, car ce sont mes sœurs, et elles viennent à mon simple appel ! </p>
          <p> En l’entendant parler ainsi, je la regardai avec surprise : mais l’expression vague de ses yeux me fit comprendre qu’elle ne devait pas avoir toute sa raison. </p>
          <p> — Ah ! ce sont vos sœurs ? dis-je pour la suivre dans ces idées étranges. </p>
          <p> — Oui...et ce sont aussi mes institutrices, et elles m’apprennent ce que les hommes ne peuvent pas savoir, murmura-t-elle doucement. </p>
          <p> Je me sentis intéressée malgré moi par ces paroles étranges, et voulant chercher et mieux comprendre les pensées de cette bizarre créature : </p>
          <p> — Vous croyez donc, par exemple, fis-je en souriant, que les herbes et les fleurs ont le pouvoir de nous dévoiler l’avenir ? </p>
          <p> — Je crois, me dit-elle avec une certaine gravité, que les herbes et les fleurs, n’ayant point fait de mal comme en ont fait les hommes, sont plus dignes que nous que Dieu leur parle. A cause de leur innocence, elles savent beaucoup, et, moi qui ne vis qu’avec elles, elles ont fini par me dire quelques-uns de leurs secrets. </p>
          <p> — Voulez-vous les interroger pour moi ? demandai-je en me rapprochant de la charmante enfant ; — car, tu le sais, Clotilde, l’imagination est amie de l’avenir. </p>
          <p> — C’est inutile ! répondit-elle en secouant la tête avec découragement ; vous ne les écouteriez pas, et d’ailleurs elles m’ont déjà dit tout ce qu’elles pouvaient me dire sur vous, puisqu’elles m’ont appris qu’en choisissant l’esprit au lieu de la droiture, vous avez préféré prendre pour appui le malheur et les regrets. </p>
          <p> Comme j’allais la questionner afin d’éclaircir ce qu’il y avait d’obscur dans ses paroles, la porte, qui était restée ouverte, donna passage à un nouvel arrivant : c’était le bon Bernard, un des garde-chasses du château. Il me salua avec respect, puis il gronda sa fille, car cette charmante créature est sa fille, de ne m’avoir pas mieux fait les honneurs de son logis. </p>
          <p> — Pardonnez-lui, mademoiselle, me dit-il ; la pauvre enfant n’est pas dans son bon sens ; Dieu me l’a donnée ainsi, que sa volonté soit faite ! mais c’est une bien grande douleur pour moi. —Et, tout en parlant ainsi, le bon Bernard s’approcha d’elle, caressa doucement ses blonds cheveux ; puis, sur un signe qu’il lui fit, elle s’élança comme une biche légère, disparut dans une chambre voisine, et revint quelques instants après, apportant des gâteaux, de la crème et des fraises, qu’elle déposa devant moi sur la table. </p>
          <p> A cette vue, j’oubliai et les fleurs et mon destin, et après avoir engagé le bon Bernard et sa fille à partager ma collation, j’y fis honneur le plus agréablement du monde. Pendant ce temps, la pluie avait cessé ; alors, après avoir remercié mes hôtes, je me remis gaiement en route. </p>
          <p> Mais, malgré moi, et à chaque instant, la prédiction de la jolie fille me revient à la mémoire, et je me demande avec inquiétude si les fleurs auront tort ou raison. Tu vas rire de mon enfantillage, toi Clotilde, qui es si grave et si raisonnable ! et te dire que je suis au moins aussi folle que la charmante fille de la forêt..... Alors écris-moi bien vite pour m’envoyer un peu de ton bon sens ; car, tu le sais, j’en ai grand besoin ; mais, ce qui est inutile, c’est de m’envoyer ton souvenir, puisqu’il occupe toujours la meilleure partie de mon cœur. </p>
          <p> Adieu, Madame, je reprends mon respect au moment de quitter la plume, et cela pour vous montrer que je sais vivre. </p>
        </div>
        <div title="LOUISE A CLOTILDE." type="chapter">
          <p> LOUISE A CLOTILDE. </p>
          <p> Je suis aujourd’hui et mariée et comtesse !... à ton tour, Clotilde, de prendre le respect et de me faire la révérence, que je te rendrai du haut de ma grandeur ; car me voici une fort grande dame, je te prie de le croire !... </p>
          <p> Nous avons quitté Chauny le jour même de mon mariage, et nous sommes à Paris. Mon excellent grand-père nous a accompagnés dans la bruyante ville ; il est ravi d’avoir assuré mon bonheur ; —c’est ce qu’il me dit sans cesse, et ce que je crois, car M. de Mérandié a l’air d’être le plus charmant homme du monde, et avec lequel il est impossible qu’une femme ne se trouve pas heureuse. Il m’a fait les plus beaux cadeaux qui se puissent voir : diamants, cachemires, plumes, dentelles, j’ai de tout </p>
          <p> cela à profusion ; puis il ne pense uniquement qu’à mon plaisir. </p>
          <p> — Où irons-nous aujourd’hui, Louise ? — me demande-t-il chaque matin ; — et nous discutons gravement les promenades, les théâtres et les fêtes qui doivent nous attirer. — C’est un rêve qu’une vie semblable ! et un rêve de bonheur.... Oh ! que j’étais sotte de m’affecter de la prédiction folle de cette petite fille de la forêt ! </p>
          <p> Mon excellent grand-père a rendu à mon mari ses comptes de tutelle ; et celui-ci y a mis une délicatesse si parfaite, qu’il n’a pas même voulu les examiner. Tu comprends combien je me suis sentie touchée de ce procédé délicat, et comme le comte a su faire ainsi la conquête de mon vénérable aïeul ? Aussi sommes-nous tous, je te le répète, les êtres les plus heureux du monde ! </p>
          <p> Et toi, Clotilde, es-tu heureuse dans ton ménage ? Je l’espère, et aussi je le crois, car on dit que le bonheur rend égoïste, et vous l’êtes devenue, madame, puisque vous m’oubliez. C’est fort mal, cela, surtout quand je te donne de si bons exemples ! tu le vois, ingrate, malgré mes joies et mes plaisirs, je pense toujours à notre bonne amitié d’enfance, et je me sauve du monde pour venir causer avec toi. — Laquelle de nous deux sait le mieux aimer ? Demande-le à ta conscience... </p>
          <p> J’ai fait mettre hier à la diligence une petite caisse renfermant quelques souvenirs que je t’offre à l’occasion du plus beau jour de ma vie. N’est-ce pas ainsi qu’on nomme le jour du mariage ? — J’espère que tu seras contente de mon choix. Je n’ai pas même oublié M. Maurisse, avec lequel je veux faire ainsi connaissance... </p>
          <p> Mais on vient m’interrompre... c’est mon mari... Il faut que je te quitte ; car il veut m’emmener je ne sais où ; et, tu le sais, le premier devoir d’une femme est l’obéissance. — Adieu donc, amie, à peine si l’on me laisse le temps de t’embrasser comme je t’aime, c’est-à-dire de tout mon cœur. </p>
        </div>
        <div title="LOUISE A CLOTILDE." type="chapter">
          <p> LOUISE A CLOTILDE. </p>
          <p> Tu es fâchée contre moi, chère Clotilde, et tu as raison ! — Tu vois que je n’appelle pas les excuses à mon aide pour obtenir mon pardon ! — Pourtant ce n’est pas l’oubli qui a entraîné mon silence, crois-le bien, je t’en conjure ! c’est le manque de temps. La vie est si remplie à Paris !... Et ma nouvelle position m’entraîne dans un tourbillon si brillant et si rapide que je n’ai pas trouvé un instant pour venir te dire que je t’aimais toujours, ma bonne et douce Clotilde ! Tu m’as écrit pourtant de bien charmantes lettres ! — Que je suis coupable, mon Dieu ! Aussi est-ce le cœur déchiré de remords que je t’envoie ce billet pour te faire mes adieux, car je pars ; et il m’eût été trop cruel de quitter la France avec ton mécontentement. Dis-moi donc bien vite que tu me pardonnes, et donne-moi le plaisir de recevoir encore une chère lettre de toi avant mon départ. —Nous allons en Italie et en Grèce. C’est un voyage d’une année que mon mari me fait entreprendre. — Je t’écrirai de partout. Je m’y engage formellement. — Adieu, ma Clotilde ; malgré mon apparent oubli, crois bien que tu n’auras jamais de meilleure amie que moi. </p>
        </div>
        <div title="LOUISE A CLOTILDE." type="chapter">
          <p> LOUISE A CLOTILDE. </p>
          <p> Comment oserais-je te demander encore de l’affection, ma Clotilde — (car je ne veux pas croire à ton oubli, malgré les longues années qui se sont écoulées depuis que notre correspondance est brisée), — si le malheur n’était venu, de sa main terrible, détruire mes joies, mes illusions, mes espérances, et me donner le courage du désespoir qui fait tout braver, même l’humiliation, même l’oubli, cette mort du cœur mille fois plus cruelle que l’autre ! </p>
          <p> Tu ne l’as pas oubliée l’ingrate Louise, n’est-ce pas, Clotilde ?... Tu la crois encore dans l’enivrement du plaisir, et si tu la délaisses, tu penses que ce n’est que justice... Mais quand tu recevras ma lettre, quand tu verras la trace de mes larmes empreintes sur ce papier qui sollicite ton pardon, tu effaceras de ta mémoire ces années cruelles qui nous séparent, tu me tendras une main chérie, et tu enverras vers moi ton cœur généreux ! J’ai tant besoin de consolation, ma pauvre amie !... Écoute, et tu jugeras si j’ai assez souffert pour être absoute ! </p>
          <p> Depuis mon départ de Paris, c’est-à-dire depuis huit ans bientôt, tu n’as plus entendu parler de moi ; il est donc nécessaire que je remonte à cette époque. </p>
          <p> Tu sais comme j’étais heureuse alors !... et tu te rappelles sans doute avec quelles espérances joyeuses je quittais la France pour de nouveaux climats. </p>
          <p> Mon mari me fit visiter l’Italie et la Grèce, ainsi qu’il en avait formé le projet ; partout, comme à Paris, je fus entourée, recherchée, entraînée dans toutes les fêtes ; mais, hélas ! presque toujours j’y allais seule, car lorsque je priais le comte de m’y conduire, il le faisait de fort mauvaise grâce, et à peine arrivé me quittait sous le plus léger prétexte. Pensant que peut-être il se lassait des plaisirs du monde, je lui offris d’y renoncer aussi ; mais il se fâcha brutalement en entendant cette demande, et me contraignit, au contraire, de m’y montrer plus souvent que jamais. </p>
          <p> Dès. ce moment je pressentis le malheur ! tout ce qui m’avait paru jusque là un plaisir me devint un supplice, et je passais toutes les soirées, et quelquefois les journées entières, les cheveux parés de pierreries ou de fleurs, et le cœur gonflé de larmes. Quelle horrible vie, ma Clotilde !. Et pourtant le monde était devenu pour moi un refuge, car l’intérieur de notre maison était mille fois plus triste encore !... Le comte, souvent sombre et soucieux, plus souvent encore d’une humeur brusque et grondeuse, me faisait supporter cruellement ses inégalités d’humeur : d’abord il avait éloigné de moi mes deux petites filles, mes deux anges adorés ; et sous le prétexte que leur santé se trouverait mieux de l’air de la campagne que du séjour de la ville, il les avait reléguées avec leur gouvernante dans une petite maisonnette au milieu des bois. — Je m’échappais souvent pour aller les voir ; là était mon seul bonheur, mon unique consolation, et dans leurs douces caresses je retrempais mon âme et j’y puisais le courage pour continuer cette vie affreuse de luxe et de plaisir ne cachant que le désespoir !... </p>
          <p> Un jour, dans une conversation que j’entendis par hasard, j’appris le mot de cet énigme terrible ! Mon mari était joueur !... et il me contraignait à aller ainsi dans le monde pour cacher sa conduite non-seulement à mes yeux, car, hélas ! de moi il ne se souciait guère !... mais à ses amis et au grand nombre de Français dont nous étions entourés. </p>
          <p> Pendant quelque temps je continuai l’existence étrange qu’il m’avait faite ; mais peu à peu ma santé s’altéra de cette vie à double face, tellement qu’un jour je tombai sérieusement malade. Le médecin, me croyant perdue sans doute, n’imagina rien de mieux à m’ordonner que le changement d’air, et j’obtins du comte qu’il me fit transporter à la campagne auprès de mes enfants. Là je fus sinon heureuse, au moins tranquille. Mais, hélas ! cet apparent repos fut de courte durée ; car un matin, au lever du jour, mon mari arriva, la figure bouleversée, les habits en désordre, et sans nous rien dire, sans même embrasser ses enfants, il nous fit monter dans une chaise de poste, et nous quittâmes l’Italie. </p>
          <p> Notre retour en France ne fut pas heureux pour moi, et je n’arrivai que pour recevoir le dernier soupir de mon bien-aimé grand-père. Pourtant, à ce moment, le comte, sans doute pour soulager ma douleur, parut redevenir plus affectueux pour nous qu’il ne l’était depuis longtemps ; mais ce ne fut qu’un répit accordé à ma peine, et peu de mois s’étaient écoulés qu’il reprenait la même existence que par le passé. Seulement j’étais moins malheureuse : j’avais auprès de moi mes enfants !... </p>
          <p> Je songeais souvent à toi, ma bonne Clotilde, il m’eut été doux d’avoir de tes nouvelles. Mais qu’aurais-je pu te dire ? Te raconter des plaisirs et des joies, hélas ! bien loin de mon cœur, ou t’avouer la mauvaise conduite de mon mari... conduite que j’aurais voulu me cacher à moi-même... </p>
          <p> Voilà pourquoi je gardai si longtemps le silence, et pourquoi je me serais laissé toujours oublier sans doute, quand un accident affreux, qui est venu me frapper, m’a permis de chercher des consolations dans ton cœur. </p>
          <p> Un soir, que triste et pensive, et l’âme douloureusement émue du pressentiment vague d’un malheur nouveau, après avoir fait coucher mes petites filles, j’étais restée dans le salon, d’abord pour mettre ordre à quelques objets dérangés, puis, que sans m’en apercevoir je m’étais assise dans un fauteuil et m’étais laissé entraîner à une rêverie pénible ; j’en fus brusquement réveillée par la pendule qui tintait minuit et par la porte vivement ouverte. </p>
          <p> C’était mon mari qui rentrait. </p>
          <p> Comme il tenait à la main une bougie qui se reflétait sur son visage, je pus voir à l’horrible bouleversement de ses traits qu’un malheur terrible venait de l’atteindre, et j’allais m’élancer vers lui pour chercher à le consoler ou du moins à partager ses peines, quand des paroles incohérentes qu’il laissa échapper de ses lèvres apportèrent la terreur dans mon âme ; et, lorsque je repris mon courage et mes forces, le comte avait disparu !... </p>
          <p> Tremblante, mais résolue, je m’élance à sa poursuite, et j’arrive au moment où le malheureux, oubliant Dieu et ses enfants, portait un pistolet à son front pour se faire sauter la cervelle. </p>
          <p> — Arrêtez !... arrêtez !... m’écriai-je. — </p>
          <p> A mon aspect inattendu, à mes cris déchirants, mon mari surpris laisse retomber son bras ; et l’arme fatale qu’il tenait à la main vint rouler auprès de moi sur le parquet. Aussitôt je m’en empare, et le Ciel m’inspirant, sans doute, je me relève calme et sévère. </p>
          <p> —Vous alliez commettre une lâcheté, et oublier vos devoirs d’honnête homme, lui dis-je en le regardant fixement : — n’êtes-vous pas époux et père ?... </p>
          <p> Après une exaltation violente on tombe souvent dans une prostration complète ; c’est ce qui arriva au comte ; alors, incapable de me répondre, il se laissa glisser sur un fauteuil, se cacha la tête dans ses mains, et éclata en sanglots. </p>
          <p> Je me mis à genoux devant lui, et détachant une des mains qu’il tenait appliquée sur son front, je la pressai tendrement entre les miennes. </p>
          <p> —Confiez-moi vos peines, lui dis-je doucement ; ne suis-je pas votre amie, votre sœur, votre compagne, celle que le Ciel a unie à vous pour toujours dans la bonne comme dans la mauvaise fortune ? Dites-moi vos douleurs : un fardeau porté à deux est moins lourd, et mon cœur partagera tous les chagrins du vôtre. </p>
          <p> Emu par mes paroles, et déchiré par ses remords, mon mari me fit alors l’aveu de sa passion fatale, et m’avoua que sa fortune et la mienne avaient été complétement englouties pour la satisfaire. </p>
          <p> Tu comprends, Clotilde, quel coup affreux vint me déchirer l’âme, en apprenant que la misère seule était devenue le partage de mes pauvres enfants ; mais cachant cette impression cruelle : </p>
          <p> — Eh bien ! dis-je avec résolution, si nous sommes ruinés, nous travaillerons tous deux. Le crime seul déshonore !... </p>
          <p> Le comte me regarda avec surprise. Puis tombant à genoux devant moi à son tour : </p>
          <p> — Vous êtes un ange, ma belle Louise ! s’exclama-t-il avec exaltation. </p>
          <p> — Non, mon ami, je suis mère... voilà tout, répondis-je doucement. </p>
          <p> Ces mots lui parurent sans doute un reproche, car il baissa honteusement la tète ; mais je rappelai son courage, et, l’interrogeant dans les plus grands détails sur notre position, je vis qu’elle n’était pas complétement désespérée : alors je lui demandai de me laisser pour quelque temps la direction de ses affaires. </p>
          <p> Il y consentit ; et j’acceptai résolument cette tâche. </p>
          <p> N’avais-je pas d’ailleurs des torts à me faire pardonner aussi ? car si j’avais mieux suivi les conseils qui m’ont été donnés dans mon enfance, si je m’étais rappelé toujours que la mission d’une femme est d’apporter l’ordre et le bien-être chez elle, par sa bonne tenue, sa réserve et la sagesse de sa conduite, sans doute alors, le comte, après son mariage ayant rencontré dans sa jeune compagne un caractère ferme et assuré comme le tien, et non une folle enfant que le plaisir enivre, comme je l’étais hélas ! eût, sinon triomphé de sa funeste passion, au moins su la renfermer dans des bornes qui n’auraient pas laissé compromettre notre position à tous. </p>
          <p> Toute la nuit se passa donc en explications nécessaires à mes nouveaux projets, et le lendemain matin je donnai ordre de faire venir l’homme d’affaires que mon mari avait jusqu’ici chargé de ses intérêts. Je vis que là encore il avait été trompé ! car le désordre entraîne la fraude... Embarrassée, ne sachant comment sortir de tout ce dédale de papiers et de chicanes, j’allai trouver un vieil ami de ma famille, homme d’un grand sens et de sages conseils, pour lui demander aide et appui. Il se refusa à me servir lui même, eu égard à son âge avancé, me dit-il, mais il m’offrit son notaire, son homme de confiance, le plus honnête homme qu’il connût. Et sais-tu qui il m’a nommé, Clotilde ?... C’est M. Maurisse, ton mari !... J’appris alors combien tu étais heureuse et digne de l’être, et j’en éprouvai un bonheur véritable, sans envie, sans triste retour sur moi-même, je te l’assure, amie !... </p>
          <p> Mais comme mon excellent conseiller veut écrire à M. Maurisse pour l’appeler à mon secours, j’ai pensé que je devais d’abord m’adresser à toi, ma Clotilde, pour t’apprendre moi-même et mes malheurs et mes tourments, et te demander de donner à ton mari un peu du tendre intérêt que tu me portes et du bon attachement que tu as pour moi. Enfin, dis-lui de penser à ses enfants en cherchant à sauver les miens, et recevez tous les deux par avance les sentiments bien reconnaissants et bien affectueux de la pauvre Louise. </p>
        </div>
        <div title="LOUISE A CLOTILDE." type="chapter">
          <p> LOUISE A CLOTILDE. </p>
          <p> Grâce aux bons soins de ton mari, me voici plus tranquille aujourd’hui, ma Clotilde : que le Ciel et lui en soient bénis !... Avec du temps, de la persévérance et du travail, nous en arriverons, je l’espère, à conserver une grande partie des propriétés qui composaient ma fortune particulière ; pour cela il faut prendre une grande résolution, résolution contre laquelle je n’ai pas reculé un seul instant, mais qui a fait pâlir tout le courage dont mon mari s’était armé. — Il faut que nous nous fassions fermiers !... </p>
          <p> Une ferme importante est à louer ; le fermier qui l’occupe sollicite le renouvellement de son bail, que ton cher mari s’oppose formellement à lui accorder, et qu’il nous conseille de conserver pour nous-mêmes ! Est-il donc déshonorant de faire valoir ses terres, et le travail n’est-il pas le premier de tous les devoirs ? Voilà ce que je répète sans cesse au comte, que j’ai toutes les peines du monde à convaincre, mais qui cependant a cédé, avec un peu d’humeur, j’en conviens ; pourtant il est irrévocablement résolu que la semaine prochaine nous nous embarquons pour aller succéder à Jean Bailly. </p>
          <p> Quant à moi, j’ai repris toute ma gaîté, et je me promets de remplir mon rôle de fermière en conscience. J’ai fait acheter quatre volumes de la Maison rustique, et je les lis avec une attention extrême, pour me préparer l’esprit à mes nouvelles fonctions. </p>
          <p> Mon mari m’a surprise, il y a quelques jours, dans cette occupation grave. </p>
          <p> — Eh ! mon Dieu ! que lisez-vous donc là avec tant d’attention ? me dit-il en prenant l’air d’un chat qui aurait bu du vinaigre ; serait-ce un bréviaire, pour que vous y mettiez autant de recueillement ? </p>
          <p> — Oui, c’est un bréviaire, fis-je en souriant ; vous ne croyiez pas dire si juste, n’est-ce pas ? J’en suis, en ce moment, au chapitre ou l’on apprend comment il faut planter ses choux. </p>
          <p> Le comte fronça le sourcil. </p>
          <p> — Vous êtes folle ! dit-il en levant les épaules. Comme je craignais de l’avoir fâché, je lui tendis humblement la main, voulant implorer son pardon. </p>
          <p> — Mais vous êtes aussi une bonne et noble femme, ajouta-t-il en pressant affectueusement cette main que je lui offrais ; et je voudrais de tout mon cœur pouvoir vous imiter. Hélas ! que je suis loin, grand Dieu ! de votre énergie et de votre courage !... </p>
          <p> — C’est que les hommes ont plus d’orgueil que nous, répondis-je en l’attirant doucement pour le faire asseoir auprès de moi ; et pourtant que de grands seigneurs, depuis les diverses révolutions qui sont venues successivement nous frapper, ont dû cacher leur blason sous la blouse de l’ouvrier ! Est-ce donc descendre que courber la tète pour laisser passer le vent de l’adversité ? et vous croirez-vous vraiment déshonoré, parce que, au lieu d’être un brillant gentilhomme, figurant peut-être au premier rang parmi les inutiles du monde, vous serez devenu un homme laborieux, un homme utile, en un mot, un gentilhomme campagnard ? </p>
          <p> — Vous sermonnez à merveille, ma gentille Louise, fit le comte, dont la figure avait repris plus de sérénité, et il serait vraiment dommage de ne pas se convertir à vos paroles ; aussi tout décidément, et sans plus me révoltes contre l’adversité, qui n’est, hélas ! que mon ouvrage, je me soumets ; et si vous voulez m’accorder cet honneur, je sollicite la place du premier garçon de la ferme dont vous allez devenir la reine. </p>
          <p> — Accordé !répondis-je en riant. Mais en attendant que la charrue soit préparée, je vous nomme mon intendant, et dès ce moment vous allez en remplir les fonctions en me déchiffrant tout ce grimoire. </p>
          <p> Et profitant des bonnes dispositions où je le voyais, j’ouvris une armoire et j’en sortis une brassée de paperasses que je plaçai devant lui. </p>
          <p> — Ah ! mon Dieu ! qu’est cela ?... s’exclama-t-il, en se reculant pour éviter la poussière qui sortait de mon fardeau : seraient-ce, par hasard, les mémoires de saint Bonaventure, que cela exhale ainsi une odeur d’outre-tombe ? </p>
          <p> — Ce sont nos titres de propriété, les baux de nos fermiers, enfin tous nos papiers d’affaires ; et le petit goût de moisi qui vous déplaît si fort prouve d’une façon irrécusable combien l’homme chargé de nos intérêts les laissait dans l’oubli, — dis-je en les secouant pour les rendre moins sales. </p>
          <p> Moitié rechignant, moitié plaisantant, le comte commença la besogne dont je le chargeais, du moins en partie, car je me mis à côté de lui pour l’aider ; puis ton mari vint nous rejoindre, et c’est de la compulsion de toutes ces pièces qu’il résulte qu’en faisant cesser les abus, en surveillant nous-mêmes nos fermages, en nous occupant enfin de nos intérêts, et en prenant, pour la faire valoir, la ferme de Jean Bailly, la plus importante de toutes, nous pourrons rentrer un jour, sinon dans la totalité, au moins dans la majeure partie de notre fortune, ainsi que je te l’ai déjà dit. </p>
          <p> Tout ce travail, loin de le fatiguer, a semblé faire grand bien à mon mari ; sa santé est meilleure, son humeur est douce et égale, et le courage paraît lui être tout à fait revenu. Comme je lui en faisais compliment hier : </p>
          <p> — C’est à vous que je dois tout cela, ma douce et bonne Louise, me dit-il avec émotion en me serrant tendrement sur son cœur. Vous m’avez montré tant de résignation, de générosité et de noblesse, que je cherche à me rendre digne de vous. Voilà mon unique désir. </p>
          <p> N’ai-je donc pas fait tout simplement mon devoir, en agissant ainsi, ma Clotilde ? Et combien j’en suis tendrement récompensée pourtant ! Quelle est la femme qui eût songé à des récriminations et à des reproches devant un aussi grand désespoir que celui dans lequel j’ai vu plongé mon malheureux coupable ?... N’est-ce pas pour remplacer les anges consolateurs que Dieu a créé les femmes ?... Elles doivent donc obéir à leur mission, si elles veulent conserver la protection du Ciel. </p>
          <p> Enfin, que te dirai-je, amie, que tu ne devines maintenant aussi bien que moi ? C’est que le bonheur semble me sourire, que mon ciel bleu se découvre encore dans le lointain, et que j’accepte mon nouveau titre de fermière, non seulement avec courage, mais aussi avec plaisir. </p>
          <p> Mon mari, le tien et mes enfants, se joignent à moi pour t’embrasser du meilleur de leur cœur. Adieu, ma Clotilde ! </p>
        </div>
        <div title="LOUISE A CLOTILDE." type="chapter">
          <p> LOUISE A CLOTILDE. </p>
          <p> De la ferme du Pressoir. </p>
          <p> L’endroit d’où je date ma lettre te montre que je suis entrée en fonctions. Eh ! mon Dieu ! oui, me voilà fermière ! et cela sans regrets, sans honte, je te l’assure !D’abord, notre ferme du Pressoir est, comme position, le plus délicieux endroit du monde ; puis avant de m’y laisser installer, ton excellent mari, ordonnateur suprême de tous nos faits et gestes, l’avait fait arranger d’une façon tout à fait commode. Un petit pavillon que Jean Bailly, notre prédécesseur, employait à faire un chenil ignoble, a été transformé en coquette maison fort commode ; en vérité, nous voici aussi bien installés tous que nous l’étions jadis au château de Chauny ; seulement à la ferme la vie est bien plus douce et bien plus heureuse ! </p>
          <p> Je vais te donner les détails les plus exacts sur l’emploi d’une de nos journées, et tu connaîtras toute notre existence ; car ici nous faisons opposition au dicton populaire, et les jours se suivent et se ressemblent. </p>
          <p> D’abord il faut que tu saches que, grâce aux conseils de ton mari, à mes études dans la Maison rustique et à ma très-grande bonne volonté de bien faire, je règne et gouverne au Pressoir. Mon chapeau de paille est la couronne d’un roi absolu, devant la volonté duquel tout s’incline, même les ministres ; car j’ai des ministres aussi !... En premier lieu, je te citerai une excellente femme appelée Marie-Jeanne, chef du cabinet, chargée de l’intérieur ; c’est elle qui préside au bétail. Elle a été elle-même grosse fermière, jadis ; mais des malheurs l’ont réduite à se mettre en sous-ordre, et elle se trouve très-heureuse de la position que je lui ai faite. </p>
          <p> Son fils, brave et actif garçon s’il en fut, est mon ministre des finances ; il fait porter les denrées au marché, vend, achète, traite et traite fort bien. —Mon mari s’est chargé des affaires étrangères ! il surveille les moulins, y fait venir l’eau, et s’acquitte aussi on ne peut mieux et très-gaîment de son rôle. </p>
          <p> Il y a quelques jours j’étais dans la salle basse à présider le repas des moissonneurs, car nous sommes en pleine moisson maintenant, quand il parut tout à coup à la fenêtre. </p>
          <p> — Ah ! mon Dieu ! comme vous voilà fait ! m’écriai-je en le voyant blanc des pieds à la tête ; il y a donc beaucoup de poussière dans les champs ? </p>
          <p> — Fi ! madame la fermière, s’exclama-t-il à son tour tout en riant ; est-ce comme cela que vous vous connaissez en mouture ? Vous ne voyez pas que c’est de la farine dont j’ai l’honneur d’être couvert. Effectivement il revenait du moulin. — Et tous deux de plaisanter à l’envi et sur sa tournure et sur mon ignorance ! </p>
          <p> Nous surveillons donc chacun la partie administrative dont nous nous sommes chargés ; puis, à tour de rôle, nous cultivons l’éducation de nos petits anges, qui se trouvent bien enchantés, eux aussi, de notre vie nouvelle ; et le soir, quand tout est couché à la ferme, nous faisons un peu de musique ou une intéressante lecture, et nous remercions Dieu du bonheur qu’il nous a envoyé ; car nous sommes heureux ! oh ! oui, bien heureux, crois-le, ma Clotilde ! Que ton cher mari en soit béni par le ciel ! c’est à ses bons conseils et à ses bons soins que nous devons notre position nouvelle, position dont M. de Merandié lui-même apprécie maintenant tout le bonheur. J’en ai eu la preuve ces jours derniers. </p>
          <p> Comme nous revenions ensemble de visiter nos meules, lui portant une énorme germe de blé, et moi un panier renfermant plusieurs ustensiles plus que modestes, nous fûmes rencontrés par une élégante société, composée de gens que mon mari avait, il paraît, très-intimement connus à Paris. Ils s’avancèrent gaîment vers nous, et l’un des jeunes gens de la troupe cria en riant : </p>
          <p> — Est-ce donc une gageure, cher comte, que vous vous soyez ainsi déguisé en villageois vulgaire ? vous, le gentilhomme élégant par excellence. — Et pendant qu’il parlait de la sorte nous fûmes entourés par toute la bande. </p>
          <p> Je jetai un coup d’œil inquiet sur mon mari, et je le vis pâlir et trembler ; mais il secoua promptement cet embarras, et relevant la tête avec dignité : </p>
          <p> — Ce n’est pas une gageure, c’est une transformation ; car je ne suis point déguisé, mais seulement converti et changé de l’homme oisif, c’est-à-dire vicieux, en homme laborieux et utile.—Et voici mon bon ange, ajouta-t-il en me présentant à ses anciens compagnons de plaisir, qui tous se découvrirent respectueusement devant moi, tandis que, rouge et confuse, je ne savais quelle contenance tenir ; —-voici la vertueuse compagne, continua-t-il, à laquelle je dois le bonheur et le repos : c’est sa douceur, sa bonté, sa patience, qui m’ont conduit au bien, et maintenant je suis fier de marcher sur ses traces. </p>
          <p> Alors mon mari engagea tout ce monde à nous accompagner à la ferme pour s’y rafraîchir. Ils acceptèrent avec beaucoup d’empressement, et un peu de curiosité , je crois, l’invitation qui leur était faite. Aussitôt arrivée, je fis préparer au plus vite une collation composée de fruits, de laitage et de fleurs ; et tout cela sémbla leur plaire, cae ils m’en firent tous les compliments du monde. Pendant qu’ils mangeaient, mon mari leur raconta son histoire et s’accusa avec un courage et une franchise qui m’attendrirent aux larmes. Après que le modeste repas fut terminé , nous fîmes de la musique, on causa, on rit et l’on dansa ; puis, quand vint le moment de se quitter, nous en éprouvâmes tous un vif regret, surtout, il paraît, les amis du comte ; et l’un d’eux, me prenant respectueusement la main, au moment des adieux, me dit d’une voix émue : </p>
          <p> — Nous vous laissons à votre bonheur, madame la comtesse, car c’est vraiment ici que le bonheur existe ! et il doit être d’autant plus grand pour vous, qu’il est votre ouvrage ! Les hommes seraient meilleurs, croyez-moi, s’ils rencontraient souvent des compagnes aussi vertueuses, aussi bonnes et aussi généreuses que vous ! </p>
          <p> Qu’ai-je donc fait, mon Dieu ! pour qu’on m’estime tant de chose ?... Mon devoir, et voilà tout. </p>
          <p> Mais je me laisse emporter à te raconter mes joies et à te chanter mes louanges, tandis que des occupations graves m’appellent au loin. Tu le vois, ma Clotilde, le plaisir m’entraîne encore !... et je ne suis pas si sage que j’en ai l’air. </p>
          <p> Adieu !... adieu !... </p>
        </div>
        <div title="LOUISE A CLOTILDE." type="chapter">
          <p> LOUISE A CLOTILDE. </p>
          <p> C’est à moi que ton mari cède la joie de te dire l’heureuse nouvelle qui va nous réunir, ma Clotilde... Je te vois ouvrir de grands yeux étonnés !... Eh bien ! oui, madame, votre mari vend son étude, achète une propriété limitrophe de la nôtre, et c’est moi qui suis chargée d’embellir cette demeure. —Sois tranquille, j’ordonne de jolis papiers, je commande des meubles aussi confortables qu’élégants, je fais confectionner les rideaux... tu n’auras plus qu’à admirer ; puis, en t’attendant, le soir, quand nous sommes réunis, nous faisons les plus charmants châteaux en Espagne du monde. </p>
          <p> — Vous avez bien fait de prendre du bleu pour la chambre de Clotilde, Louise, me dit ton mari, car cela lui siéra à merveille ; elle est si blanche et si blonde ! </p>
          <p> — J’ai reçu de Paris une jolie bibliothèque que je lui destine, dit le mien ; et les livres ont été choisis de main de maître. </p>
          <p> Alors nous chevauchons à travers champs. Nous songeons un jour à racheter notre château de Chauny.—Un autre, nous songeons que tu as deux fils, moi deux filles, et que tes fils sont les aînés... et nous rions... Qu’en dis-tu, Clotilde ?... </p>
          <p> Allons, vite, fais tes paquets, tiens-toi prête, car ton mari part demain pour aller te chercher, et comme nous comptons les heures et les minutes qui nous séparent, nous ne te pardonnerons pas un quart d’heure de perdu... </p>
          <p> Adieu ! j’envoie tout de suite ce billet, comme si par lui je pouvais pousser le temps par les épaules pour le faire marcher plus vite... Tu vois comme on te désire ici ! </p>
          <p> FIN. </p>
        </div>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
