<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Madame Gil Blas, souvenirs et aventures d'une femme de notre temps </title>
        <author from="1816" key="" name="Féval (père), Paul" sex="male" to="1887"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="F. Schneider" where=""/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1856"/>
        <date type="issued" when="1856"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>cycles et séries</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Madame Gil Blas, souvenirs et aventures d'une femme de notre temps (Volume 2)"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="LIVRE II." type="book">
        <p> LIVRE II. </p>
        <div title="CHAPITRE I. - Les hôtes du Meilhan. — La corsaire. — M. Léon." type="chapter">
          <p> CHAPITRE I.  Les hôtes du Meilhan. — La corsaire. — M. Léon.  On me reprochera sans doute d’avoir fait la place trop large aux événemens de mon enfance. Je renvoie le reproche au hasard qui me jeta tout d’abord au milieu d’un roman des plus bizarres où la tragédie et la comédie se mêlaient à doses égales.  Passer sous silence ce que je vis au château du Meilhan en cette année 1832, ce serait couper la partie la plus originale de ces souvenirs.  Les années qui suivirent, moins fécondes, tiendront sans doute en quelques pages, et j’arriverai tout de suite aux aventures de ma jeunesse laborieuse et tourmentée.  Un seul mot avant de poursuivre : J’ai été mêlée en ma vie à toute sorte de coteries politiques. J’ai vu de grands esprits et de grands coeurs dans tous les partis ; dans tous les partis, j’ai vu des grotesques, et aussi des coquins.  L’expérience m’a appris à respecter sincèrement toutes les croyances sérieuses.  L’expérience m’a appris encore autre chose :  D’abord à me défier des gens qui font du zèle dans un parti où leur position sociale ne les classe pas nécessairement.  Ensuite à me garder des axiomes idiots tels que celui-ci, par exemple : En France, le ridicule tue.  Le ridicule engraisse, nous l’avons tous bien vu, plutôt deux fois qu’une !  En politique, d’ailleurs, le mot mourir n’existe pas.  Les gens valeureux qui gagnent leur vie à rire des vaincus ont été obligés de rire successivement de tous les vainqueurs.  Ils sont restés jaunes et maigres à ce dur métier.  La comédie n’est pas dans un parti, mais bien dans la nature humaine. On la prend où elle est, et parfois ces pauvres marionettes jouent leur innocente parodie à côté du grand théâtre où s’escriment les géans....  Il m’avait suffi d’un coup d’oeil pour mettre des noms sur tous les visages. Antoine m’avait fait connaître d’avance les hôtes du Meilhan. Je reconnus parfaitement ce bon commandeur de la Brousse, surnommé Rose-sans-épines, à cause de la galante formule qu’il employait invariablement pour demander une épingle à maman marquise. Je reconnus le baron d’Avray, je reconnus surtout Léon, le séducteur.  Ce Léon était un fade jeune homme, beau comme une ancienne lithographie de Grevedon. Il se donnait un air pensif et triste. Sa barbe était taillée à la Jeune-France, comme on disait alors, et ses cheveux pendaient en masses- lourdes sur ses oreilles. Son costume consistait en une redingote à corset rembourrée vers les hanches et boutonnée jusqu’au col de satin noir qui lui couvrait la poitrine.  Pour épingle, il portait une petite tête de mort en ivoire.  Le romantisme, alors en vogue, rendait plus niais encore ce parfait nigaud.  Le baron d’Avray avait une bonne et belle figure de vieux gentilhomme, mais il était sourd et ne le voulait point paraître, ce qui donnait parfois naissance à de singuliers quiproquos.  Le commandeur de la Brousse, tête étroite, déprimée, long nez, menton absent, long cou, long torse, longues jambes, avait l’air d’un grand oiseau égaré loin de son nid. Il était fier, bien qu’il vécût un peu aux dépens d’autrui. Je l’ai toujours pris pour un fort honnête homme.  On disait qu’il avait proposé autrefois à maman marquise de rompre ses voeux pour l’épouser. — Son frère était grand-vicaire à Tours, il aurait obtenu dispense.  Quant à Mme la comtesse du Meilhan, la corsaire, c’était une toute petite femme, ronde comme une boule, avec d’assez jolis pieds trop courts et des mains plus que potelées. Elle avait une trentaine d’années, à son compte ; mettons cinq de plus pour rester en deça du vrai. Son alliance avec cette grande famille du Meilhan n’avait pas beaucoup changé ses manières. Elle parlait haut, très haut ; elle se fâchait à table quand les choses n’étaient point de son goût.  Vers le dessert, elle devenait fort rouge.  Son père, le capitaine Masson, lui avait légué son veillant caractère : elle tenait tête à son mari et faisait peur à sa belle-mère.  Rien n’était capable de la faire trembler, sinon une histoire de revenans ou une chauve-souris.  Or, les chauves-souris et les revenans (il y a beaucoup de tout cela dans le pays de Mauges) s’acharnaient contre elle, à son dire.  J’aurai à raconter une histoire de chauves-souris et de revenant dans laquelle maître Gaston joua son rôle d’enfant terrible, au grand embarras de la pauvre corsaire.  On ne peut dire qu’elle fût jolie, mais, à part ses yeux ronds, les hommes la trouvaient piquante. Elle était, en outre, folle de la toilette, ce qui fait toujours bien.  De son goût, je ne parlerai point.  Autant les chauves-souris et les revenans sont communs, autant le goût se montre rare aux environs de Saint-Philibert-en-Mauges.  Il y eut souper le soir de l’arrivée.  Chose remarquable, ce fut le précieux Pidoux qui me présenta, et la belle Irène, qui ne m’avait pas adressé la parole pendant tout le voyage, déclara que j’avais tout plein d’esprit et les plus heureuses dispositions pour la musique.  Gaston n’en dit pas si long. Il promit que si quelqu’un me faisait du chagrin, on mettrait ce quelqu’un-là à la porte, sans quoi il aurait des crises.  — Tu as donc toujours des crises, Gaston ? lui demanda sa tante Anaïs.  La corsaire avait ce joli nom d’Anaïs.  Gaston lui répondit :  — Tu as bien toujours des chauves-souris, toi !  — Allons, maman, dit Anaïs, je vois que mon cher neveu Gaston est aussi bien élevé qu’au départ !  Maman marquise caressa la tête blonde da chérubin.  — J’ai le vegvet d’annoncer à tous ceux qui l’ont connu, dit tonton marquis pour rompre l’entretien, que Fvédévic est movt bien malheuveuse-ment pendant le voyage.  — Ce pauvre Frédéric ! firent quelques voix complaisantes.  — Vous savez, ajouta Isidore de bonne foi, Célestine, sa mève, n’a jamnis pu en élever.  Gaston me pinça le bras.  — Voilà le bon homme La Brousse qui va chanter sa chanson, me dit-il.  — Madame la marquise, prononça en effet le commandeur d’une voix douce et claire, je réclame de votre obligeance bien connue, si toutefois vous en avez sur vous, une épingle pour attacher ma serviette.  La marquise répondit :  — Bien volontiers, commandeur !  Celui-ci prit l’épingle, et d’un ton de sincère ravissement :  — Ah ! s’écria-t-il, j’étais bien sûr de ne pas vous solliciter en vain, madame, car il n’y a point de roses sans épines !  — Dis donc, tonton La Brousse, lui demanda Gaston, à qui donc prenais-tu des épingles quand maman marquise n’était pas là ?  Le commandeur rougit jusqu’au blanc des yeux à cette accusation d’infidélité.  — A quelque autre rose, répondit M. Léon, —ô enfant voué au malheur !  — Puisqu’elles ont toutes des épines ! ajouta la corsaire.  — Comment ! comment ! s’écriait cependant maman marquise ; que dites-vous donc là : enfant voué au malheur !  M. Léon prit aussitôt la voix qu’avait l’excellent comédien Bocage dans le rôle d’ Antony .  — Les plus beaux, les plus nobles, déclama-t-il, les plus riches, les plus grands, les plus forts..., et l’on est fort, pâque-Dieu ! par la naissance, par la fortune, par le génie..., les privilégiés, enfin, ceux que Dieu plaça parmi l’élite...  — Très plaisant ! dit le baron d’Avray, qui n’entendait pas. Allez toujours !  Tout le monde éclata de rire, le baron le premier.  — Malédiction ! fit M. Léon qui rejeta ses cheveux pommadés en arrière : que m’importe l’ironie âcre comme la rouille qui mord l’acier !... Je dis que l’homme est au malheur comme la dague est au manche, comme la dent est à la gencive, comme la corde est à la lyre !...  — Comme le goulot est à la bouteille ! ajouta tonton marquis ; un vève de Bovdeaux apvès le potage, chev monsieuh ?  L’homme-guitare tendit son verre avec tristesse.  Le baron d’Avray disait de bonne foi à ses voisins :  — Quand on plaisante comme ça sérieusement, on fait toujours bien plus d’effet.  Des entretiens particuliers, s’établirent : M. Léon se mit à causer avec Anaïs, qui, seule, semblait le comprendre, malgré la tournure peu romantique qu’elle avait ; le docteur Pidoux entreprit le baron d’Auvray ; Irène et Zoé échangèrent quelques brèves paroles à voix basse.  Tonton marquis entama le récit de notre odyssée à l’usage du bon commandeur de La Brousse, qui mangeait en homme dont la fonction est accomplie.  Je voyais de temps en temps les regards de la belle Irène rencontrer ceux du docteur Pidoux.  J’avais remarqué trois choses : d’abord, la protection subite qu’ils voulaient bien m’accorder tous deux à l’improviste.  En second lieu, l’absence de Georges du Roncier, qui n’était même pas entré au château, et qui avait disparu tout de suite après avoir parlé à Irène dans la cour d’honneur.  Enfin, le silence à coup sur étonnant que chacun gardait sur deux membres importans de la famille : le père de Gaston et le mari d’Anaïs, le marquis Théodore et le comte Henri.  Gaston avait bien demandé en entrant : — Papa est-il là ? — mais c’est à peine si on lui avait répondu.  C’était une singulière maison.  Je penche à croire qu’on n’y songeait guère aux deux absens.  La marquise, heureuse de se retrouver ehez elle, heureuse de l’accueil de ses vieux courtisans, heureuse de bien souper et de la perspective d’une excellente nuit passée dans son lit, la marquise se plongeait de propos délibéré dans une complète béatitude.  A demain les soucis et la lourde responsabilité qui pesait sur elle comme membre du futur gouvernement de Saint-Philibert.  Elle avait bon coeur, mais Gaston remplissait ce coeur tout entier. Gaston était son coeur lui-même, si l’on peut s’exprimer ainsi.  Les autres affections sommeillaient en elle.  Tonton marquis aussi avait bon coeur... Hélas ! vous l’avez vu lors de la mort de Frédéric !  — Je suis entvé jusqu’aux aisselles dans la mev, disait-il à Rose-sans-épines ; j’ai mesuvé des vagues aussi hautes que le pignon du Meilhan... Je gvelottais pavce que l’eau était tvès fvoide... mais j’avais le coeuh tvanquille... pavole !  — Tu ne dis rien, Lily ! cria de loin la corsaire.  — Nous sommes un peu jalouse, répondit Irène avec un visible empressement, depuis que notre cousin Gaston a une autre petite amie.  — La jalousie ! récita M. Léon, — un des plus amers poisons que l’âme humaine puisse boire !... Enfer ! quand la jalousie dévore un coeur de femme...  — Mauvais plaisant ! dit le baron qui le guettait ; encore un calembour !  Je ne sais pas du tout quel genre de drôleries le pauvre sourd mettait dans la bouche de M. Léon, mais on peut bien affirmer qu’il était seul de son avis. Dans l’univers entier, l’homme-piano ne divertissait que lui.  Lily, cependant, avait une larme dans les yeux.  — Dites-lui donc que vous l’aimez ! murmurai je à l’oreille de Gaston.  Gaston embrassa aussitôt la petite Lily, qui sourit à travers ses larmes.  On semblait éviter avec soin toute allusion à la politique. La corsaire passait pour être ma pensante .  — Belle dame, roucoula Rose-sans-épines en s’adressant à la marquise, avez-vous un peu songé à vos amis absens ?  — Tous les jouhs, chèv commandeuh, répondit Isidore ; avant de sévih le potage... en dépliant sa séviette, la mavquise disait : Il me manque quelque chose !  — Ah ! s’écria le commandeur en prenant subitement cet air ravi que nous connaissons, on a bien raison de dire que le coeur des femmes est un vase de parfums !  — Qui dit cela ? demanda Anaïs.  — Quelque poète troubadour, répondit M. Léon ; — mystère ! le coeur des femmes est un abîme sans fond que l’oeil de Dieu seul peut sonder !  —- Farceur ! s’écria le baron d’Avray ; est-il gai, ce garçon-là !  Il y eut tout à coup un grand mouvement autour de la table. Chacun se leva, excepté la corsaire, qui se contenta de se tourner à demi vers la porte.  — M. l’abbé Jouault ! annonça Besançon, qui avait endossé une livrée d’apparat.  Gaston courut au bon curé ; Lily fit de même. C’était une honnête et naïve figure de prêtre, un peu lourde, et où l’intelligence n’était pas par excès.  Il embrassa les deux enfans tout paternellement, et fit à la ronde un salut modeste.  — Que vous êtes aimable, monsieur le curé ! cria la voix perçante de Dorothée.  — Monsieur le cuvé, vous êtes le plus chavmant des saints ! ajouta Isidore.  La corsaire lui adressa un signe de tête protecteur. Irène et Zoé coururent à lui comme avaient fait Gaston et Lily.  Le bonhomme baisa Irène au front, tandis que M. Léon, dans sa bêtise sublime, disait à Anaïs :  — Le prêtre, madame la comtesse, est à nos yeux de penseurs un austère et doux symbole... Quoi de plus touchant que ces ermites à longues barbes blanches qui sonnent la cloche durant la tempête pour dire au voyageur égaré : Ici est la maison de l’hospitalité !... Je ne suis pas un cagot... mais quelque chose vibre en moi quand passe un jeune lévite au front ravagé... à la robe noire et flottante... J’aime la madone dans sa niche de pierre... la croix de granit dans les bois... J’aime l’ Angelus du soir...  Il se prit à fredonner langoureusement :  Ave, Maria !  Car voici l’heure sainte,  La cloche tinte :  Ave, Maria !  — Pour le coup ! s’écria le baron d’Avray en se pâmant, le voilà qui chante des gaudrioles devant M. le curé... Ah ! roi des farceurs, va !  — Vieillard stupide ! grommela Léon, qui lui lança un regard hautain.  La corsaire marcha un peu sur le pied de la vivante serinette et lui dit :  — Croyez-vous que je vous ai mis près de moi pour me conter ces fadaises-là ?  Ce fut le précieux Pidoux qui conduisit le curé à la marquise, après l’avoir préalablement pressé dans ses bras. On fit une petite place au bon prêtre, qui commença incontinent à s’entretenir tout bas avec Dorothée.  Je vis celle-ci pâlir et s’éventer avec son mouchoir.  Pidoux, qui s’était éloigné, revint, mais le bon curé se tut à son approche.  — Ce sont donc des secrets ?... dit le docteur.  — Oui, monsieur, répondit l’abbé Jouault ; ce sont des secrets.  — Je parie qu’on parle de mon papa ! s’écria Gaston ; — je veux savoir ! </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE II. - Où je perds plante au milieu des mystères. Quelle chambre à coucher on me donne." type="chapter">
          <p> CHAPITRE II.  Où je perds plante au milieu des mystères. Quelle chambre à coucher on me donne.  Il y avait là évidemment une foule de petits mystères qui se croisaient et s’enchevêtraient. Les renseignemens fournis par Antoine ne me suffisaient plus pour marcher au milieu de ce dédale. Il fallait deviner : j’étais dans mon centre.  La corsaire, avec ses yeux ronds, hardis et brillans, m’inspirait une instinctive aversion ; M. Léon, complété par ce bon baron d’Avray, m’amusait assez. Je ne comprenais pas bien la conduite de la belle Irène et de Pidoux, mais j’avais bonne opinion de moi. Cela m’inquiétait peu. C’était une affaire de temps.  L’homme qui m’intéressait le plus était celui que je connaissais le moins : Georges du Roncier.  Après toutefois un autre homme que je ne connaissais pas du tout : le prince Maxime.  Tous les deux étaient en rapport avec Irène.  La comtesse Anaïs s’était vantée de la présence de l’un d’eux comme d’un triomphe.  Je sentais vaguement, malgré mon ignorance profonde et le milieu où j’avais vécu jusqu’alors, que la comtesse Anaïs était odieusement déplacée dans ce manoir.  Dans ce manoir, le ridicule abondait, mais les ridicules de la corsaire n’étaient pas de la même famille que ceux de toutes ces bonnes gens.  Elle tranchait en laid. Quel était son monde parmi ce monde ? C’était M. Léon qu’elle avait pour cavalier ; c’était Mlle Irène qu’elle avait pour rivale : une institutrice et un marchand d’arpèges !  Je ne dis trop rien de M. Léon, qui était plus sot que nature et ne pouvait écraser personne ; mais la belle Irène était autant au-dessus de la corsaire que l’épervier voleur, planant dans les nuages, est au-dessus de l’oie boiteuse qui s’engraisse dans le bas-fonds.  Mais il ne s’agissait pour moi en ce moment ni de la corsaire, ni de l’institutrice, ni de M. Léon, ni même de mes deux héros, Georges et Maxime.  Un élément nouveau venait de naître et piquait violemment ma curiosité.  Gaston avait eu raison quand il s’était écrié :  — Je parie qu’on parle de mon papa !  Mon oreille subtile avait parfaitement saisi le nom du marquis Théodore et aussi le nom du comte Henri.  C’était le bon abbé Jouault qui les avait prononcés.  Qu’avait-il dit ? Je l’ignorais, mais ce devait être quelque chose de bien grave, à considérer la profonde émotion qui avait saisi maman marquise. L’idée me vint tout de suite qu’il était arrivé malheur au père de Gaston et au mari d’Anaïs.  — Est-ce que vous avez des nouvelles d’Henri ? demanda celle-ci au travers de la table.  — Non, répondit maman marquise.  La corsaire continua de causer avec sa boîte à musique.  Tout de suite après le dessert, la marquise passa dans son appartement en compagnie de l’abbé Jouault. Personne n’eut permission de la suivre.  Gaston me dit :  — Je sens papa !... papa est ici !.  Il était comme une âme en peine et ne pouvait rester en place. Mais il ne dit son secret qu’à moi.  Tonton marquis et la comtesse Anaïs étaient désormais chargés de faire les honneurs.  La comtesse trôna au coin du feu, entourée de Pidoux, de M. Léon, du baron d’Avray, etc. Irène s’était esquivée en même temps que la marquise. Tonton marquis s’était emparé de Rose-sans-Epines.  — Les vochers ! lui disait-il, vous n’avez pas idée du bvuit que fait la mev en brisant contve les vochers !... J’ai toujouhs attvibué la fin malheuveuse de ce pauve Fvédévic à l’entêtement de Dovothée... Elle eut une fois le capvice de baigner mes canavis dans l’Océan... Ne lui dites pas que je vous ai vaconté cela...  — Qui donc arrive ? s’écria en ce moment la corsaire.  On entendait, en effet, distinctement un bruit de chevaux dans la cour. Anaïs s’élança vers la fenêtre, écartant brusquement ceux qui se trouvaient sur son passage. Elle entr’ouvrit le rideau. regarda dans la cour et poussa un cri étouffé.  — Qu’y a-t-il ? qu’y a-t-il ? s’écria-t-on de toutes parts.  — Est-ce que tu as vu ta chauve-souris, tante Anaïs ? demanda Gaston.  Tonton marquis, déjà tout blême, laissa échapper ce nom redouté : Les Bleus...  Le baron d’Avray frappa sur l’épaule, de Léon en disant :  — Vous lui avez encore fait quelque niche, mauvais plaisant !  Pendant cela, Rose-sans-Epines déroulait un mouchoir à carreaux dans lequel était enveloppé un petit pistolet de poche, dit coup-de-poing.  Sa figure d’oiseau prit une expression chevaleresque. Il prononça ces paroles remarquables :  — Sachons du moins vendre chèrement notre vie !  Tonton marquis, à la vue du pistolet, passa derrière le baron, qui regardait de tous ses yeux sans comprendre.  — Est-ce qu’on va se battre ? criait Gaston en trépignant de joie ; ah ! quel bonheur !  — Combien sont-ils ! chève nièce, interrogea tonton marquis d’un ton lamentable. Y a-t-il plus d’un végiment ?  La corsaire, qui avait eu le temps de se remettre, haussa les épaules avec mépris. Elle abaissa un second regard vers le pavé de la cour, où l’on n’entendait plus aucun bruit.  — Allez-y voir ! dit-elle.  Puis elle traversa de nouveau la chambre et vint à M. Léon qu’elle attira à l’écart. Elle lui parla bas.  Léon sortit sans jurer enfer ni damnation. Il avait tout à fait l’air d’un professeur de chant qui n’est pas rassuré.  Presque au même instant, Antoine entra et vint chercher Gaston de la part de sa grand’mère.  Le précieux Pidoux s’était glissé jusqu’à la fenêtre.  Je l’entendis qui demandait tout bas à la comtesse Anaïs :  — M. le comte était-il seul ?  La corsaire le toisa d’un dédaigneux regard.  — Messieurs, fit-elle au lieu de répondre, je vous prie de m’excuser si je vous quitte ; j’ai ma migraine.  Elle prit un flambeau sur la cheminée et sortit à grands pas.  J’avais la fièvre, tant ces mouvemens mystérieux exaltaient ma curiosité incurable !  Que se passait-il donc dans ce château ?  Il n’y avait plus au salon que tonton marquis, Pidoux, le baron d’Avray, Rose-sans-Epines, Lily et moi.  Rose-sans-Epines, voyant le danger passé, était en train d’envelopper de nouveau et avec soin son petit pistolet de poche dans son grand mouchoir à carreaux. Le baron d’Avray interrogeait chacun du regard en homme gai, mais sourd, qui craint d’être laissé en dehors d’un joyeux complot.  Pidoux avait mis son dos à la cheminée. Il réfléchissait.  Tout à coup il tendit la main à tonton marquis.  — Miséricorde ! s’écria-t-il ; j’oubliais que M. le duc m’attend ce soir... Je vais piquer un temps de galop jusqu’à Mauges :  On ne peut employer une autre expression : il s’enfuit. Comme il sortait, Mme Honoré parut à la porte et appela, Lily pour la coucher.  Quand Mme Honoré fut partie, tonton marquis nous compta du regard avec une visible inquiétude.  — Est-ce que vous allez nous quitter aussi ? demanda-t-il à M. le baron d’Avray.  Celui-ci prit précipitamment sa canne et son chapeau.  — Que ne le disiez-vous ! s’écria-t-il ; je vous gêne ?... Bien le bonsoir !  — Mais non, chev ami, mais non... au contvaire...  — S’il fallait faire des complimens entre voisins.... continuait le sourd en courant vers la porte.  — Vestez, bavon, vestez !... on va vous dvesser un lit dans ma pvopve chambve !...  — Bien, bien, marquis... faites vos affaires... Hommages à ces dames !  Et il disparut.  — Quelle infivmité ! s’écria Isidore.  Il s’élança vers Rose-sans-Epines, qui prenait aussi son chapeau.  — Pav exemple ! fit-il, je ne souffvivai pas !... Je suis en tvain de vaconter des histoives... Venez, commandeuh ! nous allons êtve cette nuit compagnons de chambvée.  Rose-sans-Epines se laissa faire. Tonton marquis l’emporta comme une proie. Il avait craint un instant de coucher seul.  Outre que le cher homme n’était pas brave, il régnait cette nuit véritablement je ne sais quelle atmosphère d’épouvante dans ce bon château du Meilhan.  Je restai seul dans l’immense salon.  La pendule marquait onze heures.  Il n’y avait plus qu’une bougie sur la cheminée, et le feu s’éteignait. — Les lambris sombres absorbaient la lumière, qui mettait çà et là un point brillant aux moulures rougies des portraits de famille. — C’est à peine si les ténèbres étaient visibles.  Je n’avais pas peur : je suis brave. Mais l’idée de mon isolement profond me saisit.  Je n’étais rien dans cette famille ; je ne tenais à rien.  Gustave, mon pauvre parrain, je songeai à toi en ce moment, comme toujours à mes heures d’embarras on de tristesse, et les larmes me vinrent aux yeux.  Je me demandai comment il était possible que je t’eusse quitté.  Que faisais-tu, tandis que j’étais là toute seule et abandonnée ?  On va loin sur la route sentimentale des souvenirs et des regrets, — Heureusement, ce demi-jour tremblant des nuits où veille une lueur indécise se peuple aisément de fantômes.  Je vis rire dans l’ombre l’insolente et grosse figure de Fanchette. Je ne pleurai plus.  J’allai à la croisée. La cour était noire comme de l’encre. Peu à peu, les bruits allaient mourant à l’intérieur du château. On m’avait évidemment oubliée.  J’étais en train de choisir le meuble où j’allais m’installer pour dormir, car je n’aurais osé sortir du salon, lorsque la porte par où tonton marquis et Rose - sans - épines étaient sortis, s’ouvrit tout doucement.  La corsaire, en robe de chambre et en cornette, parut sur le seuil avec un bougeoir à la main.  Que venait-elle chercher là ?  Cette femme avait des yeux de lynx. Malgré les demi-ténèbres, elle m’aperçut dans le coin où j’étais.  — Tiens ! fit-elle entre ses dents, c’est la petite Normande.  — Si je n’avais pas oublié mon mouchoir sur la cheminée, reprit-elle avec tout l’aplomb qu’elle avait, tu aurais donc couché ici, fillette ?  — Dame ?.... répondis-je en constatant du coin de l’oeil qu’elle faisait semblant de reprendre sur la cheminée un mouchoir qui n’y était point, —je ne sais pas, moi !  — Quel peuple grommela-t-elle ; cette petite bête-là manquait à notre ménagerie !  Elle sortit et frappa à une porte dans le corridor en appelant Mme Honoré à haute voix. Celle-ci entrouvrit sa porte.  — Honoré, lui dit la comtesse très sévèrement ; est-ce moi qui suis la femme de confiance de ma belle-mère ?... Si je n’étais venue ici reprendre mon éventail, voyez ce qui serait arrivé !  Le mouchoir était maintenant un éventail.  Mme Honoré passa lestement une camisole et vint me prendre par la main, tandis que la comtesse regagnait son appartement.  Je crus que Mme Honoré allait me faire entrer dans sa chambre ; il n’en fut rien. Ce n’était pas pour le roi de Prusse que cette camériste d’un certain âge passait tant de temps à sa toilette.  — Il faut savoir, dit-elle, où Mme la marquise veut te coucher.  Elle était d’humeur détestable, et grommelait en montant avec moi l’escalier du premier étage :  — C’est comme cela qu’on gagne des douleurs !  Une large galerie régnait dans toute la longueur du premier étage. Mme Honoré tourna le bouton d’une porte. La porte résista :  — Tiens ! fit-elle, Mme la marquise ne s’enferme pourtant jamais !  Elle eut manifestement envie de mettre l’oeil au trou de la serrure, mais ma présence la retint. Elle ajouta seulement :  — M. le curé est pourtant parti depuis du temps.  Elle frappa. On ne répondit point.  — Si le diable sait le jeu qui se joue dans cette baraque-là !... gronda-t-elle ; je ne veux pas du tout qu’on prenne l’habitude de mettre quelqu’un avec moi dans ma chambre !  — Allons, viens ! s’interrompit-elle ; on va toujours te caser en attendant.  Elle me fit traverser toute la longueur du corridor. Nous nous arrêtâmes devant une petite porte qui donnait entrée dans un cabinet où se trouvait un lit.  Le cabinet était dépendant d’une vaste chambre entièrement tendue de tapisseries flamandes à personnages. Il communiquait avec la chambre par une baie sans porte, fermée seulement d’une draperie libre.  Il y avait une ouverture pareille sur l’alcôve de la pièce principale.  Ces deux pièces répandaient une énergique odeur de renfermé.  Une couchette avec des draps était dans le cabinet.  — Si je ne gagne pas des douleurs à ce métier-là, radotait Mme Honoré, j’aurai de la chance !... Tu vas être là comme une reine, petiote... Les draps sont presque blancs, et d’ailleurs, Hervé, le valet de chambre du marquis Théodore était une personne très propre... Es-tu peureuse ?  Et avant que je n’eusse le temps de répondre :  — Bah ! bah ! reprit-elle ; une nuit est bientôt passée.... Il ne faut pas croire à toutes ces faridondaines de trépassés qui vont par les corridors et de revenans...  Elle frissonnait, la bonne dame.  — Bon ! s’interrompit-elle, voilà que je tremble le rhume.... Dors bien, fillette ; demain il fera jour, et on t’arrangera un lit plus près des maîtres.  Personne ne couche donc de ce côté-ci du château ? demandai-je.  — Personne, depuis que notre monsieur est parti.  Et, ajouta-t-elle en baissant la voix malgré elle, depuis que le vicomte Hector s’en est allé au cimetière.  Elle me quitta sur ces mots, emportant la lumière.  J’entendis pendant quelques secondes ses pas pressés dans le corridor, puis un grand silence se fit dans les ténèbres qui m’entouraient. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE III. - Ce que je vis et entendis dans la chambre du marquis Théodore." type="chapter">
          <p> CHAPITRE III.  Ce que je vis et entendis dans la chambre du marquis Théodore.  C’était une nuit de printemps, orageuse et venteuse. Jusqu’à minuit, l’obscurité fut profonde. Vers cette heure, la lune à son dernier quartier commença à blanchir les nuages qui couraient follement au ciel.  L’ouragan sifflait au loin dans les futaies et faisait gémir les châssis trop vieux des fenêtres.  Je m’étais coulée dans le lit, et je m’étonnais d’attendre si longtemps le sommeil.  Je n’avais pas peur, mais une agitation que je ne puis rendre m’empêchait de m’assoupir.  Les heures sonnaient lentement à l’horloge du château dont le timbre enrhumé avait des vibrations étranges.  A minuit et demie, les rayons de la lune commencèrent à entrer dans la chambre voisine. La draperie était soulevée à demi. Je. pouvais voir les meubles hauts et de forme antique découper un instant leur silhouette éclairée, puis se replonger tout-à-coup dans le noir quand un nuage passait sur le croissant.  De temps en temps, lorsque le sommeil allait enfin me prendre, un bruyant craquement des boiseries sans peintures m’éveillait en sursaut.  Je finis cependant par fermer les yeux et par perdre connaissance.  Je ne sais combien de temps je dormis.  Un bruit de voix m’éveilla.  Il partait de la chambre dont mon cabinet dépendait.  Je crus d’abord être le jouet d’un rêve.  J’ouvris les yeux et je vis la chambre éclairée, non plus par les rayons pâles du croissant, mais par la lumière de deux lampes. — On avait soigneusement fermé les rideaux des croisées.  Je me levai bien doucement et j’aillai mettre mon oeil à la fente de la draperie.  Je vis six hommes et une femme, assis en rond autour d’un baril tout noir d’où ils tiraient de la poudre pour fabriquer des cartouches.  Je dis cela comme je le sus plus tard. En ce moment, j’ignorais ce qu’ils faisaient.  Parmi les hommes, je ne connaissais que M. Léon et Antoine. Il m’étonna de les voir réunis.  Mais la vue de la femme m’étonna bien davantage.  C’était la belle Irène, l’institutrice de mesdemoiselles du Meilban, la dame de compagnie de maman marquise.  Des quatre hommes que je ne connaissais pas, deux étaient arrivés à l’âge mûr. Ils avaient entre eux un air de famille, et je devinai du premier coup-d’oeil que le plus âgé devait être le père de Gaston. L’autre était sans doute son frère cadet, le comte Henri, mari de la corsaire.  C’était une tête sévère et hautaine que celle du marquis Théodore : un beau visage, intelligent et triste. Je n’avais pas encore eu en face de moi un vrai gentilhomme.  Je sentis en moi comme un grand respect, mêlé d’admiration.  Le comte Henri n’était pas fait pour produire la même impression. Figurez-vous un beau grand chasseur campagnard ou un chef d’escadron de dragons. La corsaire avait dû adorer ce mari-là, ne fût-ce qu’un mois, ces trente jours qui font la lune de miel.  Les deux autres me firent l’effet de deux jeunes hobereaux.  — Alors, disait le comte Henri, au moment où je m’approchai de la draperie, ça va bien là-bas dans le Morbihan ?  — Bras et coeurs de fer, répondit le marquis Théodore.  — Et du côté de Vitré ?  — Une véritable armée... Cette fois, la Bretagne ne veut pas rester derrière la Vendée.... Voici M. de Kervoz qui peut vous donner des nouvelles du Finistère.  M. de Kervoz, l’un des deux jeunes gentilshommes qui m’étaient inconnus, répondit avec cet accent du pays de Callac, qui donnerait à penser que ces gaillards ont au fond du gosier une machine à broyer les cailloux.  — Ma foi de Dieu ! nous comptons les hacher menu comme chair à pâté !  L’autre hobereau était de Belle-Isle-en-Terre, beau pays aussi !  — S’ils ne sont que dix contre un, grasseya-t-il, c’est bon !... les voilà avalés !  — Tonnerre du ciel ! s’écria le comte Henri ; quels diables d’instrumens fabriquez - vous donc là, monsieur Léon ?... Vos cartouches ont l’air de cigarettes mal faites !  — Je ne suis pas un soldat, monsieur, répondit le ténor avec dignité ; je suis un artiste... L’idée de voir une femme... une princesse, affronter les périls de cette guerre implacable, m’a transporté d’admiration. J’ai offert mon épée...  — L’épée de M. Léon vaut mieux que ses cartouches, interrompit le marquis Théodore.  Un salut souriant adressé à Irène expliqua pourquoi la maladresse de M. Léon trouvait un défenseur.  Ces preux du drapeau blanc aimaient les Clorindes.  Il y eut à cette époque de l’échauffourée vendéenne de véritables héroïnes, de belles jeunes filles, embellies encore par la passion enthousiaste et dont les noms, oubliés déjà seraient illustres si la victoire eût changé de côté.  Il n’y en avait certes pas de plus belles qu’Irène. Mais je ne pense pas qu’Irène fût une héroïne.  Elle voulait monter, cette charmante fille, n’importe par quel moyen.  Dieu et le roi l’inquiétait peu. Elle combattait pour sa propre fortune.  Elle était là, silencieuse et calme. Ses jolies mains, noires de poudre, roulaient prestement la cartouche. Elle répondit à la courtoisie du marquis Théodore par une inclination de tête respectueuse, puis elle dit :  — Mon frère est comme moi : il n’a à donner que sa vie...  Le comte Henri lui baisa la main.  — Ma foi de Dieu ! s’écria M. de Kervoz, qui avait beaucoup de succès dans le grand monde, à Quimperlé, les anges sont de notre parti ; nous l’avons belle !  Je regardai mon ami Antoine qui fabriquait silencieusement ses cartouches et se tenait à l’écart.  — Eh bien ! vieux chouan ! lui cria le comte Henri, tu ne dis rien ?  — J’ai de la peine à m’y remettre, répliqua Antoine.  — Est-ce que le coeur n’y est pas ?  — Heu ! heu !... fit Antoine, qui emplit son écuelle de poudre ; ça me fera tout de même plaisir d’y aller un petit peu... mais je n’ai pas confiance.  L’horloge du château sonna deux. heures après minuit.  — Voilà qui est étrange ! murmura le marquis Théodore ; Roncier est en retard de plus de deux heures.  Comme il achevait, je crus entendre au loin des pas de chevaux dans la campagne.  Le marquis entendit aussi sans doute, car il se leva vivement pour se rapprocher de la fenêtre.  Chacun se tut pendant qu’il prêtait l’oreille.  — En définitive, demanda M. de Kervoz au comte Henri, qui attendons-nous ?  — Vous allez le savoir, répondit le cadet du Meilhan.  Le bruit de chevaux avait cessé.  — Ce sont eux, dit Antoine.  Il parlait encore qu’un son de trompe retentit du côté de l’avenue.  — Va ouvrir ! ordonna le marquis Théodore. Antoine sortit aussitôt.  Le marquis revint vers la table et ceignit une écharpe blanche. Sa figure était changée. C’était un noble et fier soldat.  — Pour recevoir la personne qui va venir, dit-il avec une émotion contenue, — il faut être debout et découvert ! </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE IV. - Où l’on traite un petit paysan avec beaucoup de respect." type="chapter">
          <p> CHAPITRE IV.  Où l’on traite un petit paysan avec beaucoup de respect.  Le marquis Théodore donna l’exemple en ôtant sa casquette de chasse. Les autres se levèrent.  Je surpris un regard échangé entre M. Léon et la belle Irène.  — Qui allons-nous recevoir ? demanda pour la second fois M. de Kervoz.  La porte s’ouvrit. Georges du Roncier entra. Il était en costume de paysan.  Il se tint au-devant de la porte, et, courbé en deux, la main sur le coeur, il fit signe à un personnage invisible.  Un silence solennel régnait dans la chambre. Mon âme était dans mes yeux.  Je m’attendais à voir entrer un être tout couvert de soie, d’or et de diamans ; tel que les enfans de la campagne se représentent un roi.  Je vis entrer un petit paysan qui jeta un regard rapide au devant de lui et qui demeura immobile sur le seuil.  Un cri étouffé s’échappa de toutes les poitrines. Le marquis Théodore vint mettre un genou en terre devant le petit paysan et lui baisa la main.  De grosses larmes roulaient sur les joues des deux gentilshommes bas-bretons.  Le comte Henri, cet homme d’apparence si insouciante, pleurait comme un enfant.  Le petit paysan tira de son sein un parchemin roulé qu’il remit à l’aîné du Meilhan  Ce faisant, il lui dit, et ce fut alors seulement que je reconnus son sexe :  — Monsieur le marquis, le roi m’a chargé de vous faire accepter ceci. Veuillez en prendre connaissance.  Le marquis Théodore déroula le parchemin et lut :  ,,Henri, par la grâce de Dieu, roi de France et de Navarre, à tous ceux qui verront ces présentes, salut. Ayant en considération les loyaux et fidèles services rendus à notre maison par notre amé et féal Charles-Marie-Théodore du Meilhan, chevalier, marquis du Meilhan Grabot, et voulant lui donner un témoignage de notre confiante estime, avons nommé et nommons ledit marquis du Meilhan - Grabot maréchal de nos camps et armées, pour en remplir les fonctions aussitôt les présentes reçues, sous les ordres de M. le maréchal comte de...... généralissime de nos armées de l’Ouest.  „Donné au château de Holy-Rood, le 3 avril de l’an de grâce 1832.“  — Point de remercîmens, monsieur le marquis, dit le petit paysan, aussitôt que la lecture fut achevée, vous méritiez mieux que cela.  Puis, se tournant vers les deux gentilshommes bretons :  — Vous êtes major du régiment d’Artois, monsieur Kervoz... Monsieur de Peuguy, vous êtes capitaine des chasseurs de Berry.  Ils joignirent tous deux les mains et le même cri naïf s’échappa de leurs poitrines :  — S. A. R. sait mon nom ! firent-ils tous deux à la fois.  Le petit paysan sourit et frappa sur l’épaule de Roncier.  — Notre Georges est colonel, dit-il en s’adressant au marquis. Quant à vous, comte, votre place est ailleurs : vous n’êtes soldat que jusqu’à voir... En attendant, veuillez accepter ce bon souvenir de S. M., votre maître.  Le comte Henri reçut un écrin contenant la croix de Saint-Louis.  — Monsieur Léon, reprit le petit paysan, —nous savons que votre vocation vous enchaîne à la culture des beaux-arts. La cour aimera les beaux-arts : je ne parle pas de moi qui a fait mes preuves... Approchez, mademoiselle !  C’était à la belle Irène qu’elle parlait. Celle-ci s’avança avec cette grâce digne et modeste qui la faisait si charmante.  Je voyais le coeur de Georges du Roncier battre sous sa veste villageoise.  Ce fut à ce moment que j’eus une vague compréhension du jeu que jouait cette adroite fille.  — Mademoiselle, lui dit le petit paysan, qui la baisa au front sans la laisser s’agenouiller tout à fait, il est des dévoûmens pour lesquels je ne sais qu’un genre de reconnaissance, c’est l’admiration.... Je vous donne ceci, non point pour vous récompenser, mais pour avoir l’honneur de garder une place dans votre souvenir.  Les genoux du pauvre Georges fléchirent. —A son tour, il pleurait.  Le petit paysan devant qui tout le monde fléchissait le genou, venait de passer au cou d’Irène une chaîne d’or à laquelle pendait un médaillon.  Irène, toute pâle, lui baisa la main, puis elle porta le médaillon à ses lèvres.  — Georges, reprit le petit paysan qui souriait, je ne m’étonne plus si vous rêvez tout éveillé.... Vous nous amènerez aux Tuileries notre plus belle comtesse !  Georges du Roncier, cet ardent et loyal enfant de la nature, fut obligé de se retenir au lambris.  Ses jambes fléchissaient. Il était ivre.  — Messieurs, continua le petit paysan, le temps me presse. MM. de M.... et G.... m’attendent à Beaupréau ; je vais faire dix lieues cette nuit sur la route de Nantes.... Etes-vous tous prêts ?  — Tous prêts ! répondit-on d’une seule voix.  — Messieurs, nous sommes au dernier jour de mai, j’ai fixé le 4 juin...  La joie parut sur tous les visages.  — Enfin ! s’écrièrent les deux Bretons.  Et le comte Henri ajouta :  — Nous ferons la Saint-Michel avant son tour !  — Vos mains encore une fois, messieurs.... Je n’ai pas besoin de votre promesse de bien faire.  — Ma foi de Dieu ! dit Kervoz, si je ne vois pas le sacre avant la fin de l’an, c’est que je serai mort !  On n’entendit plus que ces mots :  — Vaincre ou mourir !  Et, sauf le frère et la soeur qui étaient là, Dieu sait comme tous devaient accomplir leur serment.  Le petit paysan, que je n’appelle pas autrement pour ne point jeter à tout propos un nom auguste dans ces pages, histoire d’une vie obscure, prononça l’adieu et sortit, escorté de tous ceux qui étaient dans la chambre.  Je savais bien que c’était une femme, et Antoine m’en avait dit assez pour que je pusse deviner quelle illustre visite avait honoré, cette nuit, le château de Meilhan.  Antoine resta le dernier pour éteindre les lampes.  Je l’entendis qui murmurait :  — Si le temps y était, il n’en faudrait pas plus... Celle-là vaut cinquante mille hommes... mais je n’ai pas confiance.  L’instant d’après, la chambre du marquis Théodore était déserte et la grosse clé grinçait dans la serrure pour refermer la porte :  Je regagnai mon lit à tâtons.  Ma tête était brûlante. Un monde de pensées s’agitait dans mon cerveau, mais la fatigue me dompta. Je m’endormis d’un sommeil fiévreux et plein de rêves. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE V. - Pourquoi Mme Honoré m’avait éloignée de sa chambre, et du tête-à-tête que j’eus avec Gaston." type="chapter">
          <p> CHAPITRE V.  Pourquoi Mme Honoré m’avait éloignée de sa chambre, et du tête-à-tête que j’eus avec Gaston.  Je vis des batailles. J’entendis le fracas inconnu du canon. Vingt fois je m’éveillai en sursaut, effrayée maintenant de l’obscurité et du silence qui m’entouraient.  — Debout ! dit une voix près de moi.  Je sautai hors du lit, en proie à une inexplicable épouvante.  Le jour naissait. Mme Honoré était à mon chevet.  Je m’élançai d’un bond dans la chambre voisine ; je promenai tout à l’entour mon regard avide.  Aucune trace de cette scène, dont le souvenir me poursuivait, n’était restée.  Sur la grande table, il n’y avait plus de lampes.  Les sièges hauts et gothiques étaient rangés autour des lambris.  Les lourds rideaux, relevés sur leurs patères, laissaient voir l’horizon rougi par le soleil qui allait paraître.  Et la-chambre avait toujours ce parfum de solitude, cette humide odeur de renfermé qui emplit les appartemens sans maîtres.  — Que fais-tu là ? me dit Mme Honoré, qui m’examinait du seuil.  — Rien, répondis-je.  Et je cherchais la place des sièges rapprochés en rond autour de la table, l’endroit où Antoine était seul à l’écart auprès de son écuelle pleine de poudre ; j’essayais de reconnaître sur le parquet la trace circulaire du tonneau.  Un songe ne frappe pas l’esprit si violemment. D’ailleurs, j’en avais eu, cette nuit, des songes, et je faisais la différence entre eux et la réalité.  Il y avait dans ce que j’avais vu des choses que mon imagination n’était pas capable de deviner ou d’inventer : ce brevet de maréchal-de-camp, lu à voix haute (j’ignorais jusqu’au nom de ce grade), ce médaillon suspendu au cou d’Irène, tandis qu’on prononçait des paroles qui mettaient le chevaleresque Georges de moitié dans le bienfait reçu, ce titre enfin qu’on avait employé pour désigner le petit paysan et dont je n’avais même pas l’idée : Son Altesse Royale !...  — Allons ! allons ! fit Mme Honoré, en route ! Je ne veux pas que Mme la marquise sache que tu as couché ici.  — Pourquoi ? demandai-je.  — Ah ! pourquoi ?... Faut-il déjà te rendre des comptes, ma mignonne ?... Si Mme la marquise n’avait pas été enfermée chez elle, hier au soir, je t’aurais donné une autre chambre : il n’y a donc pas de ma faute.  — Non, répondis-je avec distraction ; il n’y a pas de votre faute.  Puis, regardant la porte où le petit paysan s’était arrêté en entrant, j’ajoutai sans savoir que je parlais :  — C’est là !  — Là quoi ? fit Mme Honoré.  — Les femmes déguisées en hommes paraissent plus petites, n’est-ce pas ? repris-je au lieu de répondre.  — Tu as vu quelque chose ! s’écria la chambrière, qui me saisit par le bras.  — Ah ! fis-je en fixant mon regard entre ses deux yeux, — il s’est donc passé quelque chose ?  Elle me lâcha le bras.  — Est-ce qu’on sait ! grommela-t-elle ; est-ce que le diable y connaîtrait goutte dans cette maison-là !... On entend des chevaux dans la cour... des pas dans les corridors... Mme la comtesse Anaïs est somnambule et fait la chasse aux chauves-souris...  Elle haussa les épaules en grommelant des paroles inintelligibles ; elle n’osait exprimer toute sa pensée.  — Mais, reprit-elle, Mme la comtesse est restée tranquille cette nuit, j’en suis sûre... et ça ne m’étonne pas, puisque je viens de trouver dans le corridor la blague à tabac du comte Henri... Il est au château ou bien il a dû y venir.  Ses yeux m’interrogeaient. Je gardai instinctivement le silence.  Et Antoine n’a pas couché à l’écurie ! poursuivit-elle avec volubilité ; — et M. Léon n’a pas défait son lit... et Mlle Irène...  Elle s’interrompit pour me demander tout bas :  — Est-ce qu’ils en sont, ces trois-là ?  Je fis semblant de ne point comprendre.  — Au fait, murmura-t-elle, c’est bête comme des choux, ces petites jeunesses normandes... Qu’as-tu fait cette nuit ?  — J’ai dormi, ma bonne dame.  — Tout le temps ?  — Tout le temps.  — C’est bon... Viens-t’en pendant qu’il n’y a encore personne dans le corridor... Tu sortiras de ma chambre sur les sept heures, et si on te demande où tu as passé la nuit, tu répondras : j’ai couché avec la bonne Mme Honoré.  — Mais ce sera mentir ! m’écriai-je.  Elle me regarda de travers.  — Petiote, me dit-elle, c’est ton affaire..... Si on savait que tu as couché ici, tu irais en prison !  Bien que les jeunesses normandes soient bêtes comme des choux, je ne fus point la dupe de cette menace. Je courbai la tête pour mettre fin à la discussion, et je suivis Mme Honoré le long des corridors déserts.  Elle me montra, chemin faisant, la porte de la corsaire en disant :  — La boutique aux chauves-souris et aux revenans... bon petit ménage !  Mme Honoré couchait au rez-de-chaussée, parce qu’elle avait la surveillance de l’office.  En entrant chez elle, un véhément parfum de pipe me saisit à la gorge.  Elle s’en aperçut et me dit :  — C’est moi qui fume de temps en temps pour mon mal de dents.  C’était elle aussi sans doute qui buvait du ratafia dans deux verres et du café dans deux tasses.  Je pensai cela, mais elle me dit en faisant prestement disparaître ces signes accusateurs :  — La femme de charge est venue hier soir... Avec ces êtres - là, faut toujours un peu de lichonnade .  En vérité, à part même mon inexpérience, je n’étais guère en train de dresser des actes d’accusation contre son antique vertu.  J’avais une idée fixe : voir Antoine et l’interroger. Plus mon esprit s’éveillait, plus j’étais dominée par les souvenirs étranges de ma nuit.  Je me disais, en songeant avec une émotion profonde à l’épisode d’Irène et de Georges :  — Qu’il était beau ! qu’elle était belle !  Cela me prenait comme un roman intéressant et amoureux saisit les lecteurs novices, récemment échappés du collége ou de la pension.  Mais quelque chose de triste battait en brèche ma sympathie. On m’avait montré le dessous des cartes. Il n’y avait rien dans le coeur de cette Irène.  Roncier, le chevalier ! le sanglier ! Roncier, que je m’étais représenté si terrible, et que j’avais vu si beau, si doux, si timide, voilà mon héros !  Le prince Maxime pouvait-il être plus entraînant que ce Georges : visage d’agneau, renommée de lion !  J’étais fâchée que le prince Maxime fût sous un autre drapeau que Georges.  Mais j’avais un autre crève-coeur, c’était Gustave, mon parrain.  Il ne faut pas croire que la pensée de Gustave fût absente. A aucun jour de ma vie, je n’ai oublié Gustave. C’est le fond de mon coeur. Mes autres impressions ont pu varier, vivre, mourir : celle-là est immuable parce qu’elle fait partie de moi-même.  Seulement, j’éprouvais aujourd’hui pour la première fois une difficulté, un chagrin que j’ai bien souvent ressenti depuis.  La pensée de Gustave m’embarrassait.  Je ne savais où classer Gustave parmi ce monde nouveau qui m’entourait. Je ne lui trouvais point de place sur cette échelle dont j’occupais pourtant moi-même un échelon.  Etait-ce donc que les hommes ne passent pas, pour gravir l’escalier de la vie, par la même porte que les femmes ?  Certes, l’humble image de mon pauvre Gustave ne pouvait se caser entre mes deux héros, dont l’un, au moins, gardait pour moi tout le prestige de l’inconnu : Georges et Maxime. —D’un autre côté, j’éprouvais une invincible répugnance à le réléguer au rang des domestiques.  Il était bien domestique à cette auberge du Pélican où nous avions consommé la pièce de vingt sous du bon gendarme, mais je ne voyais pas cela. Gustave m’apparaissait de loin comme un aventureux compagnon qui fait son tour de France.  — Moi, me disais-je, je ne suis pas une domestique !  Qu’étais-je ? On serait bien embarrassé de le dire, à moins de me donner le titre fantastique de demoiselle de compagnie de M. le comte Gaston du Meilhan.  J’étais un paracrise, une machine à divertir un marmot capricieux et gâté, un jouet vivant, mais je n’étais pas une domestique.  Je mangeais à table ; les domestiques me servaient.  Quand je rêvais de Gustave et que je le voyais au château, je ne pouvais pas le faire asseoir à table.  Sous quel prétexte ? avec sa veste de futaine et son pantalon de toile ?  J’ai oublié de dire que, dès le second jour du voyage, Mme Honoré, sur l’ordre exprès de la marquise, avait dû changer ma toilette. J’étais presque habillée comme une petite demoiselle.  A neuf heures, Mme Honoré me permit de sortir de sa chambre au moment où plusieurs domestiques passaient, et sans doute pour constater ma présence chez elle.  — Eh bien ! amour, me dit le beau Besançon, -avons-nous vu les revenans ?  — Il n’y a point de revenans dans ma chambre, répondit sèchement Mme Honoré.  — M. Rigaud fume de trop mauvais tabac pour cela ! dit Mlle Justine, en ricanant.  M. Rigaud était un demi-monsieur qui tenait les comptes de la régie au Meilhan. Il aimait qu’on l’appelât M. l’intendant.  Mme Honoré lança un regard de couleuvre à Justine, mais la soubrette l’apaisa d’un mot en disant bonnement :  — A quand la noce ?  La vieille chambrière se rengorgea et retint l’injure vengeresse qui pendait à sa lèvre.  Besançon demanda :  — Madame est-elle levée ?  — La porte est toujours fermée, répondit Honoré ; on n’entend rien chez elle.  — C’est comme chez M. le marquis, fit Besançon.  — Mlle Zoé dort, ajouta Justine ; — elle a eu la fièvre toute la nuit... La petite Lily est malade.... Le docteur Pidoux a déjà fait sa visite.  Besançon passa en haussant les épaules et en grommelant :  — C’est tout de même une drôle de cassine !  — Où est le docteur ? demanda Mme Honoré.  — Chez la belle Irène, qui est malade aussi, répondit Justine. Ce genre !... as-tu fini !... Je crois que ce grand pied de céleri, M. Léon, s’avise aussi d’avoir la colique !  — Ah ! fit Mme Honoré, vous dites du mal de M. Léon, à présent, Justine !  Elle avait sa revanche, du moins elle le croyait ; mais Justine éclata de rire et répondit effrontément :  — C’est que je le connais !  Et elle s’enfuit en chantant, ma foi, une ariette d’opéra qu’elle avait pêchée Dieu sait où.  La bonne de Gaston vint me prévenir que son jeune maître me demandait.  — Vous direz à madame, s’écria Honoré, profitant de l’occasion, — que c’est bien de l’embarras pour moi d’avoir cet enfant - là dans ma chambre.  La bonne répondit :  — Vous pouvez bien faire vos commissions vous-même.  C’est toujours une chose touchante que l’accord qui règne entre domestiques.  La bonne m’emmena. En chemin, elle me dit :  — Tu n’as rien vu chez celle-là !... hein ?... Elle t’aurait fait peur de parler... Mais c’est le secret de Polichinelle.  Je trouvai Gaston jouant auprès du lit de sa cousine Lily. Lily me tendit sa pauvre petite joue pâlotte.  — Bonjour, Suzette, me dit-elle, tu n’es pas riche... Si je meurs, je te donnerai tout ce que j’ai.  — Suzanne sera riche ! repartit Gaston entre haut et bas.  Puis, se tournant vers la bonne, il ajouta :  — Je veux aller me promener avec Suzanne.  La bonne prit aussitôt son tricot pour nous suivre. Gaston l’arrêta.  — Je ne veux pas que tu viennes, dit-il.  — Mais, monsieur le comte...  — Si tu viens, je vais avoir une crise !  La bonne se rassit et déroula son bras.  — Renvoyée pour ci ou renvoyée pour ça, grommela-t-elle, — j’aime mieux prendre du bon temps.  Lily venait de refermer ses yeux assoupis.  Gaston me prit par la main, et nous sortîmes. Je voulus le conduire du côté de l’écurie, pour voir si nous rencontrerions Antoine ; mais il m’entraîna du côté du jardin.  J’y descendais pour la première fois, et je n’avais rien vu de pareil.  C’était un très grand jardin, dessiné à la Louis XIV, avec de longues allées d’arbres taillés et des charmilles impénétrables.  — Oh ! que c’est beau ! m’écriai-je.  — Tout cela, me répondit Gaston, sera à ma femme... C’est moi qui aurai le Meilhan.  — Lily sera bien heureuse ! fis-je, sans attacher la moindre importance à mes paroles.  Gaston s’arrêta pour me regarder.  — Allons plus loin, me dit-il.  Nous descendîmes de la terrasse dans le parterre. Je remarquai seulement alors que Gaston avait les yeux battus, et qu’il était très pâle.  Quand nous fûmes sous les charmilles, il s’arrêta de nouveau.  — Je veux te dire un secret, murmura-t-il. On me l’a bien défendu...  — Alors, l’interrompis-je, je ne veux pas l’entendre, monsieur le comte.  — A quoi cela te sert-il de me faire du chagrin ?... Je t’avais priée de me tutoyer.  — Je suis ici pour vous obéir... commençai-je.  — Encore ! s’écria-t-il en frappant du pied.  Tout son sang montait à son visage.  — Quand vous êtes comme cela, vous me faites peur, dis-je tout bas.  Il se calma aussitôt, et sa figure souffrante eut un sourire.  — Tu n’es pas ici pour m’obéir, Suzanne, prononça-t-il avec douceur, tu es ici pour m’aimer... Tutoie-moi, je t’en prie... et appelle-moi Gaston.  — Eh bien ! Gaston, repartis-je en riant, je te tutoierai.  — Merci, Suzanne... J’ai bien promis de ne pas dire mon secret, mais cela regarde les autres... A toi, je te dirai toujours tout... J’ai vu mon papa cette nuit.  Je fis un mouvement ; il reprit :  — Je t’avais bien dit que je le sentais... Si l’on voulait te cacher à moi, Suzanne, je te retrouverais. Quand ceux que j’aime sont auprès de moi, je le sens.  Nous étions arrêtés auprès d’un gros vieux charme bossu, dont les branches noueuses et noires s’étendaient à quinze pas de là. Gaston jouait avec mes cheveux. C’était un être charmant, qui tenait de la femme comme tous les enfans gâtés. Sa riche chevelure blonde inondait son front et ses joues. Une larme se balançait à sa paupière.  — Mon pauvre papa était bien triste, poursuivit-il ; voilà longtemps que je ne l’avais vu... Il ne veut jamais me dire où il va quand il me quitte... Je l’aime mieux que tout !...  Il s’arrêta et reprit :  — Excepté toi, Suzanne ! </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE VI. - Court traité de fortification à l’usage des conspirateurs. Gaston m’explique le système Vauban." type="chapter">
          <p> CHAPITRE VI.  Court traité de fortification à l’usage des conspirateurs. Gaston m’explique le système Vauban.  Je ne sais pas ce que mon papa et mon oncle Henri ont dit à maman marquise, poursuivit Gaston, dont les idées tournaient déjà ; elle a eu sa crise. Elle a fermé sa porte à tout le monde, à tonton marquis et même au docteur Pidoux.  — As-tu remarqué ? s’interrompit-il ; quand quelqu’un marche dans le corridor, toute la maison entend... Tonton marquis dit que c’est exprès, et qu’il y avait, voilà longtemps, longtemps, un de mes bons papas qui était jaloux... Alors, il avait voulu un plancher qui craque pour entendre quand sa femme marchait, la nuit... Moi, j’entends souvent tantine Anaïs quand elle se sauve de sa chambre par peur des revenans et des chauves-souris... je reconnais son pas... Cette nuit, c’étaient d’autres pas...  Il secoua sa blonde tête et se mit à rire.  — Mon oncle Henri se fâche quand on parle des chauves-souris, dit-il.  Puis, tout à coup, changeant d’idée :  — Alors, tu trouves que celle qui aura les jardins du Meilhan sera bien heureuse ?  Cela l’avait frappé.  — Si tu es un bon mari, Gaston, répondis-je, et qu’elle t’aime bien.  — Qui, elle ?  — Ta femme.  — Est-ce que tu ne m’aimerais pas bien Suzanne, si j’étais ton mari ?  — C’est Gustave qui sera mon mari, repartis-je d’un ton ferme.  Il baissa les yeux et un voile de tristesse se répandit sur ses traits délicats.  — Pourtant, il t’a laissé partir !... murmura-t-il ; et puis, il n’a pas de château...  — En travaillant, il en gagnera peut-être.  — Oh ! fit-il avec une nuance de dédain dans la voix ; j’en vois ici qui travaillent depuis longtemps et qui n’ont pas gagné de château.  — D’ailleurs, repris-je, on n’a pas besoin de château pour être heureux.  Quand il vous regardait, il avait de grands yeux qui allaient jusqu’à l’âme.  — C’est vrai, me répondit-il, je serais heureux avec toi partout.  Cet entretien me donnait de la gêne. Je lui proposai de courir, de sauter à la corde et de lutter. Il ne voulut pas.  — Nous ne voyons rien ici, Gaston, lui dis-je ; montre-moi tout.  Il se mit aussitôt à marcher en avant  Nous sortîmes de la charmille et nous entrâmes dans le fruitier, qui descendait en amphithéâtre à une vaste pelouse au centre de laquelle était une pièce d’eau.  Du jardin fruitier, on apercevait à peu près le même paysage que du sommet de la côté où Antoine m’avait montré les manoirs du voisinage.  — Qui demeure là ? demandai-je en désignant le château de Mauges, en ce moment éclairé par le soleil du matin.  — C’est tonton Champmas... et mon ami Maxime.  — Ah !... Maxime est ton ami, Gaston ?  — Maxime et Georges, qui est là-bas au Roncier... Eu voilà deux que j’aime bien !... Tiens, tonton marquis a mis des poissons rouges plein là-dedans !  Nous étions au bord de la pièce d’eau. C’était un ravissant petit lac où se miraient des bouquets de saules et d’aulnes.  — C’est drôle, continua Gaston ; un homme si vieux !... il passe tout son temps avec les poissons rouges et les canaris...  Mais il est bien savant, va, tonton marquis, s’interrompit-il, et joliment adroit pour faire les fortifications... Les vois-tu ?  — Quoi donc ? demandai-je.  — Les fortifications de tonton marquis ?  — Où sont-elles ?  — Mais devant toi, Suzanne, me répondit-il en prenant un petit air impatient et contrarié.  Cela l’humiliait que je n’aperçusse pas du premier coup les fortifications de tonton marquis.  Je devinai que mon ami Gaston n’était pas étranger à cette oeuvre importante.  A force de chercher, je découvris, au bout de la pièce de gazon, une bande circulaire où la terre avait été fraîchement remuée.  Le sol fléchissait brusquement au-delà de cette bande. Le mur du jardin, masqué à dessein par des buissons et des lianes, était déjà dans le ravin et ne se voyait pas du tout.  De sorte que ces charmans parterres, ces allées de grands arbres, ces pelouses bien peignées, ces charmilles centenaires, dont la haute voûte ne laissait percer jamais un rayon de soleil, avaient l’air d’être en pleine campagne.  L’oeil passait par-dessus le mur vêtu de verdure, et l’immense paysage semblait être la continuation du parc lui-même.  Il faut encore ici avouer mon ignorance. Je n’avais aucune idée de ce que peuvent être des fortifications. Saint-Lud n’est pas une place de guerre.  Cependant, quand pour la première fois Antoine m’avait parlé de fortifications, mon imagination avait fait son devoir. On se crée toujours une maquette pour chaque chose inconnue. J’avais vu de vieilles tours à Domfront, un château à Mayenne : je bâtis en moi-même un formidable système de grosses murailles et de tours brèche-dents. Je mis dessus des drapeaux, des soldats et la machine fantastique qui, selon moi, devait être un canon. C’était effrayant à voir, et bien osé eût été le gaillard qui se fût approché de ma forteresse !  Ici, rien de semblable : un peu de terre remuée, affectant certains dessins bizarres et cornus.  — Je vois ! je vois ! m’écriai-je pourtant, c’est ici qu’on va les bâtir !  — Quoi donc ? me demanda Gaston.  — Tiens ! pardi ! les fortifications.  Gaston me regarda d’un air consterné.  — Mais elles sont finies ! me répondit-il.  Et je vis qu’il avait envie de pleurer.  — Ecoutez, monsieur le comte, repris - je, écoute Gaston, tu sais bien que je suis une petite sotte et que je viens de mon village... Je n’ai rien vu.... ; c’est à toi de m’apprendre.... Viens me montrer ce que c’est que des fortifications.  Ses yeux brillèrent et une expression de vive joie vint éclairer son visage. L’idée de m’enseigner quelque chose le rendait tout heureux.  — C’est cela, dit-il, viens, ma Suzanne !... Tu vas voir ! tu vas voir !  Il me reprit la main et nous franchîmes la pelouse en courant.  De près, les fortifications ne faisaient pas beaucoup plus d’effet que de loin. C’était une série de petits talus, taillés en pente raide du côté du château, en pente douce du côté de la vallée. Leur ensemble avait à peu près la figure d’un demi-cercle ; mais cette moitié de circonférence était formée à l’aide de lignes droites qui allaient se contrariant et décrivant des angles aigus. Il y avait ça et là de petits trous carrés dans les parapets qui étaient bien hauts d’un demi-pied.  Figurez-vous les fortifications de Paris, réduites au point de mesurer trois pieds de haut, tout au plus, construites en terre meuble par une bande d’enfans qui vont jouer au soldat.  — Est-ce que tu ne trouves pas cela bien fait, Suzanne ? me demanda Gaston.  — C’est très bien fait, répondis-je ; mais à quoi cela peut-il servir ?  — A se défendre donc !  — Contre qui ?,  Gaston prit un petit air mystérieux et regarda tout autour de lui pour voir si personne n’écoutait.  Ceci était évidemment une réminiscence.  — Contre les Bleus, me répondit-il quand il eut achevé ses mines.  Puis, avec une volubilité pleine d’emphase :  — C’est moi, Lily, les deux petits gars de la ferme et tonton marquis... rien que nous... il a fallu bien travailler pour arranger tout ça, pense donc !... Besançon n’a fait que bêcher et brouetter... Je n’aime pas Besançon, parce qu’il a toujours l’air de se moquer... tantine comtesse aussi... Mais tonton marquis lui a bien dit qu’elle était une ignorante, va !  Nous marchions sur le petit talus, en dedans du parapet.  Gaston contemplait son ouvrage avec une admiration sans mélange.  — Enfin, continua-t-il, nous avons eu la chance de mettre la dernière main, comme dit tonton marquis, avant l’arrivée des Bleus.  — C’est bien heureux ! fis-je au hasard.  — Tonton dit que c’est providentiel !... Il est bien savant, va, quoiqu’il ne fasse pas d’embarras comme le docteur Pidoux... Autrefois, on ne faisait pas les fortifications comme ça. Il fallait du mortier et des pierres, mais Tonton a dit qu’on devait profiter, pour la bonne cause, du progrès des lumières et marcher avec son siècle... Moi, ça m’était bien égal, pourvu qu’on s’amuse... On s’est bien amusé.  — Mais si les Bleus viennent, objectai-je, ils détruiront peut-être votre ouvrage.  — Ah ! ouiche ! fit le blond chérubin ; on leur en souhaite !... Ça n’a pas l’air fort pour ceux qui ne s’y connaissent pas, mais c’est fort comme tout !... Tonton marquis a de gros livres où il y a un tas de dessins... Il a choisi le meilleur pour nos fortifications : c’est fait à la Vauban !  Ce mot fut prononcé par Gaston d’un ton tranchant et décisif. Bien qu’il n’eût pour moi aucune espèce de sens, je pris un air respectueux pour répondre :  — Peste !... Alors je ne m’étonne plus !  Me voyant ainsi convaincue, Gaston se modéra.  — Tiens, me dit-il, voici la guérite de tonton.  C’était un trou pratiqué dans le feuillage même de la charmille. Gaston m’y fit entrer. On apercevait de là toute la vallée.  — C’est ici qu’il vient tous les matins avec sa longue-vue, continua le chérubin ; il a si bien étudié le terrain, qu’il sait par où les Bleus viendront... Tu vois bien, là-bas, au bout des peupliers, il y a un gué dans la rivière... ils passeront par-là... Dès qu’ils se montreront, nous tirerons le canon dessus.  — Vous avez donc des canons ?  — Maman marquise a promis à tonton qu’elle lui en achèterait un... Je sais bien charger les canons : j’en ai un petit pour moi jouer... et ils seront bien camus, n’est-ce pas, les Bleus, quand ils verront arriver les boulets !  Il se mit à rire.  — Dame ! se reprit-il, ils viennent pour nous faire du chagrin... Nous les tuerons tous : maman marquise l’a dit... ce sera tant pis pour eux !  Je plaignis ces pauvres Bleus à qui un si triste sort était réservé.  — Après la chaude, continua Gaston, nous ouvrirons la petite porte du bout et nous ferons une sortie pour aller ramasser les blessés... Nous les apporterons et nous les soignerons au château. Lily a épluché la charpie.  — Et après ? demandai-je.  Gaston perdit son air belliqueux. Ses grands yeux reprirent leur expression de féminine tendresse.  — Après ? répéta-t-il ; oh ! après, mon papa ne sera plus obligé de se cacher... Il ne sait pas tout cela.... Il sera bien surpris quand on lui dira que les Bleus sont tués.... Après, mon papa reviendra demeurer avec nous.... comme autrefois... et je lui dirai que je t’aime.....  Nous entendîmes la cloche qui tintait pour le déjeuner. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE VII. - De la manière d’entrer chez les conspirateurs." type="chapter">
          <p> CHAPITRE VII.  De la manière d’entrer chez les conspirateurs.  Au jour, la salle à manger du Meilhan était plus triste.  C’était une très grande pièce, boisée de chêne noir, avec une haute cheminée où brûlait perpétuellement un feu de souches. Autour des lambris pendaient six trophées de chasse, séparés par de grands carrés où s’encadraient des panneaux sculptés. Des peintures noircies et coulées couronnaient le dessus des portes.  Ce matin, la plupart des places restaient vides autour de la vaste table.  Je dus remarquer la disproportion qui existait entre la plantureuse abondance du repas et le nombre des convives.  Maman marquise manquait, tonton marquis aussi. Le précieux Pidoux faisait défaut ainsi que tous les hôtes de la veille. Lily, malade, gardait la chambre.  Il n’y avait là que M. Léon, la belle Irène, sa soeur, Zoé, Gaston et moi, plus un convive nouveau, M. le comte Henri du Meilhan.  La table était présidée par la corsaire, en grande tenue dès le matin.  Le mari et la femme étaient placés en face l’un de l’autre. Ils mangèrent tous deux consciencieusement et ne s’adressèrent point la parole.  En entrant, Gaston alla embrasser son oncle, qui passa sa main caressante dans les boucles de ses blonds cheveux.  — Te voilà qui grandis, Gaston, lui dit-il ; tâche de devenir fort, mon chéri... le nom du Meilhan est lourd à porter... et tu le porteras seul.  Il enleva l’enfant de terre et l’embrassa tendrement.  Sa figure me sembla moins épaisse et je l’aimai mieux.  La corsaire riait un rire insolent.  Elle parlait bas à M. Léon, qui rougissait, qui pâlissait, qui ne savait quelle contenance garder.  J’entendis Irène qui murmurait à l’oreille de Zoé :  — La position du pauvre garçon n’est pas tenable.... Cette femme a dû être autrefois Mme Potiphar !  Il me parut que Zoé recevait cette communication avec une profonde indifférence.  Gaston dit au comte :  — Voilà Suzanne, ma petite amie..... embrasse-la.  — Tubleu ! fit le cadet du Meilhan, les choisis-tu déjà si bien que cela, petit homme ?  — Il mit un baiser retentissant sur mon front et ne s’occupa plus de nous.  Zoé avait comme toujours sa figure rêveuse et triste, son regard absorbé. Le comte ne parla qu’à elle pendant tout le repas. Zoé répondit par monosyllabes.  La corsaire ne parla qu’à M. Léon, qui continuait de s’asseoir sur un fagot d’épines.  Il ne fit aucune tirade romantique, mais je suis certain qu’il eût bien voulu être,,sous le ciel bleu, seul avec Dieu.“  Le déjeuner fut triste à mourir.  A part la haine évidente que se portaient mutuellement le comte Henri et sa femme, il y avait un élément de malaise et de ruine dans cette pauvre riche maison. Zoé faisait peine à voir. La première chose que j’ai apprise dans le monde, c’est à craindre ces êtres parasites, ces existences à côté, ces vivans tubercules qui s’attachent à la famille comme le champignon ou la mousse se colle à l’arbre malade.  Institutrices, précepteurs : machines à désastres !  On m’objectera, sans doute, que j’attaque ici une classe malheureuse et digne de compassion.  C’est là une des raisons pour lesquelles je l’attaque.  Ces gens sont les martyrs, des martyrs nuisibles. Ils font le mal en souffrant : c’est peut-être parce qu’ils souffrent qu’ils font le mal.  Plût à Dieu qu’on pût supprimer d’un trait de plume non pas ces créatures humaines, mais le triste métier qu’elles font.  Plût à Dieu que le bienfait de l’éducation commune pût détruire un préjugé absurde, une mode ridicule, et arriver jusqu’aux familles opulentes !  J’aurai à parler plus tard de l’éducation en commun, qui a bien aussi ses vices ; mais les vices de l’éducation commune appartiennent aux boutiquiers spéculant sur l’enseignement. Le principe est la vérité même.  Je prétends parler ici, non-seulement dans l’intérêt des familles, mais aussi dans l’intérêt de ces pauvres demi-lettrés des deux sexes qui végètent dans ce milieu ingrat, plein de fiertés déçues, plein d’humiliations inévitables qu’on nomme l’enseignement privé.  Je propose à tous cette thèse, et je suis prête à la soutenir : il n’est pas un seul précepteur, pas une seule institutrice qui n’eût trouvé plus de bonheur à mener tout autre métier honnête.  On me dira peut-être en outre que moi-même je suis une de ces existences à côté, un de ces cryptogames collés aux flancs de la richesse. Je répondrai : C’est la vérité, malheureusement, et si j’ai fait quelque mal en ma vie, à mon insu et malgré moi, c’est à cause de cela.  Du reste, je suis restée limaçon le moins longtemps possible, et nul ne peut m’accuser d’avoir trop tardé à briser ma coquille.  J’ai fait cette digression parce que rien ne pourra m’ôter de l’idée qu’Irène était dans le principe une créature aussi belle moralement que physiquement.  Elle avait de l’ambition, mais où est le mal ?  J’en suis pétrie, moi qui parle, et, sans me donner pour modèle, j’affirme que l’ambition a soutenu mon courage dans des passes bien difficiles, sans jamais surexciter en moi les instincts mauvais.  Mais j’étais libre, moi, dans ma misère. Mais Irène était esclave et coudoyait la liberté opulente.  L’indigent affamé prend l’idée de voler juste au moment où il flaire l’odeur du pain chaud en passant devant le boulanger.  Au dessert, Mme Honoré vint me dire que la marquise me demandait.  Gaston se révolta.  — Elle n’est pas à maman marquise ! s’écria-t-il.  — C’est clair cela, mon bijou, dit la comtesse, aussi vrai que tu es un enfant bien élevé.  — Monsieur le comte, répondis-je en me levant et en m’adressant à Gaston, je ne suis à personne.  — Petite pécore ! gronda la corsaire.  Le comte Henri me caressa la joue. Gaston se leva en même temps que moi.  — Alors, je veux y aller aussi ! déclara-t-il.  — Madame la marquise vous le défend ! dit Honoré d’un ton péremptoire.  — Bon ! fit Anaïs à voix basse, — c’est qu’il y a conseil.  A ce mot de conseil, je vis un sourire naître sur toutes les bouches, sans excepter celles des domestiques qui servaient à table.  Le comte Henri seul garda son sérieux.  — Antoine est-il de retour ? demanda-t-il à la femme de chambre.  — Pas encore, répondit celle-ci.  — Si on ne veut pas me laisser aller avec Suzanne, dit Gaston, je vais avoir une crise.  — Bravo ! fit la corsaire ; oh ! le charmant enfant !  Gaston la regarda d’un air irrité.  — Qu’as-tu donc fait cette nuit, toi, dit-il, qu’on ne t’a pas entendue courir les corridors ?  La corsaire saisit son verre pour le lui jeter au visage.  Le comte se mit devant l’enfant.  — N’attaquez jamais personne, madame, croyez-moi, murmura-t-il, — pas même ceux qui ne comprennent pas encore...  — Je ne vous ai pas demandé vos conseils, monsieur, riposta aigrement Anaïs.  Le comte Henri se pencha vers Gaston.  — Viens avec moi, chéri, lui dit-il très bas ; nous allons voir ton papa.  — Hein ? fit la corsaire qui se dressa vivement  — Le comte la salua et sortit, tenant par la main Gaston qui ne lui résistait plus.  Moi, je suivis Mme Honoré. Elle m’introduisit dans l’appartement de la marquise ; mais il paraît qu’elle n’avait pas la permission d’entrer, car elle me laissa dans la pièce qui suivait l’antichambre, et me dit en se retirant :  — Frappe trois coups, deux et un.  Je ne compris pas cette dernière façon de parler. Je frappai trois coups de suite à la porte qui était en face de moi.  On ne me répondit point. Je redoublai. Alors, la voix douce et flûtée du marquis parvint jusqu’à moi.  — Deux et un ! criait-elle ; petite étouvdie ! on t’a dit : deux et un !  Et comme je ne comprenais point encore, il frappa deux coups, puis un de l’autre côté de la porte.  Je fis comme lui aussitôt, et l’on m’ouvrit. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE VIII. - Où je suis initiée à d’épouvantables secrets." type="chapter">
          <p> CHAPITRE VIII.  Où je suis initiée à d’épouvantables secrets.  Tonton marquis était là qui m’attendait.  — Si tu n’avais pas bien fait le signal, ma bvebis blanche, me dit-il avec un grand sérieux, on ne t’auvait jamais ouvevt... Tu compvendvas que dans une conspivation, il ne faut vien mépviser, en fait de pvécautions et autves.  J’entendais maintenant que l’on causait vivement dans la chambre voisine.  — Voici pouvquoi on t’a fait appeler, continua tonton ; je suis chavgé de t’instvuive... Il s’agite ici pvès de choses qui ne sont pas à la povtée de ta faible intelligence... Ce sont des questions de vie et de movt. La moindre indiscvétion pouvvait tout pevdve... Veux-tu faive entve mes mains le sevment de ne rien vévéler de ce que tu vas voih et entendve ?  — Dame ! répondis-je en hésitant, moi je ne sais pas faire les sermens.  — Suvpvenante innocence ! murmura tonton ; ceux qui savent tvop bien faive les sevmens savent aussi les tvahiv !  — Le mot est assez piquant, se reprit-il, je le vépétevai au conseil.  Il me caressa la joue paternellement.  — Mon petit vat, continua-t-il, Mme la mavquise du Meilhan-Gvabot, ma vespectable pavente, a un faible pouh toi... Comme nous avions besoin de quelqu’un pouh faive notve petit sevvice d’intévieuh, et que nous étions embavvassés de choisih, Mme la mavquise a vépondu de toi.  — Qu’aurai-je à faire ? demandai-je.  — A ôter le couvevt, me répondit tonton marquis et à vegavder par la fenêtre.  Cela ne me parut pas dépasser mes capacités. Je répondis que j’étais prête.  Le marquis me fit alois mettre la main dans la sienne et répéter mot à mot une longue formule de serment.  — Lève la main droite, ajouta-t-il, et dis : Je le juve !  J’obéis à sa satisfaction, car je l’entendis murmurer :  — Petit poisson deviendva gvand !... ça se fovmeva, ça se fovmeva !... Pavole !  — Ecoute-moi bien, reprit il ; dans une conspivation, il ne faut vien mépviser.. Tu vas d’abovd enlever le couvevt... ensuite, tu te tiendvas en sentinelle suv le balcon, pavee qu’il fait tvès louvd et que Mme la mavquise veut délibéver les fenêtves ouvevtes... Suh le balcon, tu veillevas à ce que pevsonne ne se tienne dans le javdin sous les fenêtves... Cav une seule de nos pavoles, suvpvise par l’oveille d’un tvaîtve, pouvvait occasionner d’affveux malheuvs... En outve, tu auvas l’oeil suh la campagne, afin de voih si les bleus avvivent... As-tu compvis ?  — Parfaitement, répondis-je.  — On feva quelque chose de toi... Si tu voyais quoi que ce soit de nouveau, tu te veplievais vapidement suh nous et tu nous avevtivais... Viens !  Il s’approcha de la porte, derrière laquelle on entendait causer, et imita le cri du coq.  Vous dire avec quelle perfection tonton marquis imitait le cri du coq est chose impossible.  — Qui est là ? demanda-t-on derrière la porte en réponse à son cocorico.  — Vous auviez dû d’abovd imiter le cvi de la chouette, cria tonton marquis à travers la porte ; il ne faut mépviser aucune précaution... C’est moi, ouvvez !  La porte tourna sur ses gonds, et nous nous trouvâmes en présence de Rose-sans-Epines, qui avait sur l’épaule un vieux fusil de taille colossale.  Nous étions dans la chambre de la marquise. Les rideaux de l’alcove étaient fermés et la table était dressée. Une forte odeur de victuaille et de café mélangé d’eau-de-vie me porta au cerveau.  Je pus voir que nos conspirateurs n’avaient pas négligé le repas du matin.  Il y avait huit convives, tous membres du conseil de régence.  C’étaient, par rang d’ordre, M. le duc de Champmas-Mauges, M. le commandeur de la Brousse, qui portait, outre son mousquet, sa serviette attachée à l’aide d’une épine empruntée à maman marquise. Celle-ci était la troisième. La quatrième était Mlle Michelle-Gabrielle de la Beaumelle, qui portait coiffe comme une nonne.  Celle-là me parut d’une si redoutable laideur, que je me demandai tout de suite pourquoi on ne la mettait pas au devant des fortifications. Son aspect seul eût valu les canons absens.  Les dents de sa mâchoire supérieure, fortes et plantées en avant comme celles des chevaux, relevaient énergiquement sa lèvre. Elle avait un tour en soie qui lui descendait jusque sur les yeux, une paire de lunettes d’argent sur son nez crochu, et un spencer de soie puce à boutons sur une jupe de laine noire.  Son sac était un monument.  Il contenait plusieurs Journées du chrétien , des sous et grande quantité de pains de bougie pour lire à l’église, où l’éclairage était peu connu, bon nombre de numéros du Journal des Villes et des Campagnes , diverses bouteilles pharmaceutiques et un jeu d’aiguilles à tricoter, dont les pointes, perçant la laine usée, sortaient au dehors et faisaient de ce sac une arme terrible.  En cinquième ligne, venait Isidore-Louis Prudence, marquis du Meilhan - Coispel, surnommé tonton marquis, instaurateur des fortifications du Meilhan ; puis, en sixième rang, le brave sourd qui trouvait M. Léon si aimable, M. le baron d’Avray.  M. l’abbé Jouault, curé de Saint-Philibert en-Mauges, et le docteur Pidoux faisaient les septième et huitième.  Nous connaissons le précieux Pidoux, et nous devons, par la suite, le mieux connaître encore. M. l’abbé Jouault était un homme de cinquante-cinq ans environ, très bon et très naïf.  Il y avait là, parmi ces huit personnages politiques, un homme qui faisait tache, parce que son visage énergique et remarquable éloignait toute pensée de ridicule. C’était le duc de Champmas-Mauges.  Dix ans auparavant, s’il se fût agi de conspirer, il eût joué un autre jeu. Mais l’âge pesait trop lourdement sur ses facultés amoindries, et il était aveugle. — Il avait près de quatre-vingts ans.  C’était un petit vieillard, sec comme allumette, mais vif encore dans ses mouvemens. Ses cheveux blancs se hérissaient sur son front étroit et haut. A la moindre émotion tous ses membres tremblaient et son visage devenait écarlate.  Chacun le traitait avec une déférence qui ressemblait presque à de la frayeur.  Outre les huit membres du conseil de régence, deux bonnes gens en vestes et en guêtres, deux paysans du bourg de Saint-Philibert, étaient debout et savouraient lentement leur tasse de café.  Je les entendis nommer l’un Houziaux, l’autre Thorel.  C’était le fameux Houziaux, l’adjoint du féroce Brunet ! C’était le célèbre Thorel, facteur rural !  Ainsi doit-on toujours faire dans les conjurations bien organisées. Le comble de l’habileté est d’aller prendre des auxiliaires jusque dans les rangs des serviteurs du pouvoir que l’on veut renverser.  Tonton marquis m’amena au centre de la réunion.  Ces messieurs eurent pour moi de bienveillans regards.  — Est-elle bien pensante ? demanda d’une voix sèche Mlle Michelle - Gabrielle de la Beaumelle, présidente de l’association des demoiselles de la Providence de Beaupréau.  — Pavole ! répondit tonton marquis, je cvois qu’elle ne pense pas à gvand chose, la chève petite !... Elle a fait le sevment !  — Je réponds d’elle, prononça solennellement maman marquise.  — C’est plus que suffisant ! déclara Pidoux. Tonton marquis me fit traverser la chambre dans sa largeur et entr’ouvrit les rideaux qui masquaient la croisée.  Je passai sur le balcon.  — Vigilance et discvétion, me dit tonton marquis, en laisant retomber les rideaux.  Je m’assis de manière à pouvoir tout entendre et tout voir. On continua de prendre le café. Il était convenu que je desservirais, mais l’impatience de délibérer tenait chacun.  Ils étaient tous comme Chicanneau, qui voulait aller juger .  La table resta telle quelle. Tonton marquis souleva seulement un coin de la nappe pour poser un cahier de papier, une écritoire et des plumes.  Il mit ensuite une sonnette devant le vieux duc de Champmas, président d’âge, qui déclara immédiatement la séance ouverte.  Il fut arrêté que l’adjoint Houziaux et le facteur Thorel auraient le droit de s’asseoir sur des tabourets, mais seulement quand ils seraient fatigués.  — Afin de gavder les distances, avait expliqué tonton marquis.  Ces deux hommes du peuple, conquis à l’opinion de Pidoux, devaient avoir voix consultative.  — Nous allons constituer le buveau, dit tonton ; — ce sont des fovmalités ; menons cela tambouv battant.  On alla aux voix pour la nomination du président définitif et du secrétaire.  La chance fut pour les dames.  A la majorité de deux voix, Mme la marquise fut nommée présidente et Mlle Michelle-Gabrielle de la Beaumelle secrétaire.  Le duc céda galamment le fauteuil et eut le plaisir de donner l’accolade.  Rose-sans-Epines profita de ce moment pour ôter sa serviette.  Quand il ôtait sa serviette, il avait depuis quarante ans coutume de prononcer les paroles suivantes :  — La probité m’obligerait de rendre à Mme la marquise l’épingle qu’elle a eu la gracieuse complaisance de me prêter... Mais l’occasion fait le larron.... Je garde l’épingle pour avoir un souvenir de Mme la marquise.  Il devait avoir plusieurs pelottes de souvenirs.  — Monsieur le commandeur a toujours quelque chose d’aimable à dire aux dames, répondit maman marquise en souriant.  Et l’incident n’eut pas de suite.  Maman marquise agita sa sonnette et dit en mettant ses conserves :  — La poudre !  Tonton alla aussitôt chercher dans un coin un beau petit baril et l’apporta.  Chacun tira de sa poche des cornets de papier, que l’on vida dans le baril. Ainsi se formaient et grandissaient peu à peu les ressources guerrières de cette puissante association.  Les cornets homicides du conseil de régence ne pouvaient inspirer aucune inquiétude aux agens de la police : ils ressemblaient comme deux gouttes d’eau aux cornets de tabac de la Noué. — En soupesant le baril, tonton marquis murmura mélancoliquement :  — Il y a là de quoi bviser bien des existences !  — Vite brevis ! .... soupira le bon curé, qui parlait volontiers latin quand il y avait des dames.  — Mes amis, reprit Isidore en se tournant vers Houziaux et Thorel, qui regardaient le baril du coin de l’oeil, vous voyez que notve confiance en vous est sans bovnes !... Nous espévons beaucoup de cette gvande alliance du peuple et de la noblesse... Il faut vous dive, cependant, que nous ne sommes pas des cevveaux bvûlés comme les fous de la petite conspivation... Nous ne fevons usage de la fovce qu’à la devnière extvémité.  Je compris bien que les fous de la petite conspiration étaient les gens que j’avais vus cette nuit dans la chambre du marquis Théodore.  Le vieux duc de Champmas s’agita sur son siège.  — Allons ! allons ! dit-il, car il n’était point endurant, vous n’avez pas la parole marquis... Causons raison.  — Le fait est, dit Mlle Michelle-Gabrielle de la Beaumelle, que ce serait le cas de rappeler à l’ordre M. le marquis du Meilhan... Il n’avait pas la parole !  Tonton alla reporter sous le lit son petit tonneau de poudre, et la secrétaire fit passer à la présidente un carré de papier qu’elle avait pris dans son sac, parmi la collection complète du Journal des Villes et des Campagnes. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE IX. - Où l’on met enfin Brunet en accusation." type="chapter">
          <p> CHAPITRE IX.  Où l’on met enfin Brunet en accusation.  — Messieurs fit la marquise en dépliant le papier, je crois être l’organe de la majorité en invitant chacun ici à mettre dans ses discours la plus bienveillante douceur et l’aménité la plus parfaite.  — Très bien ! dit Rose-sans-Epines.  Pidoux se leva et alla baiser la main de la présidente en murmurant :  — Vous êtes un ange !  — A la bonne heure ! s’écria en ce moment le baron d’Avray ; puisque vous parlez de Brunet, je saisis cette occasion pour vous dire en deux mots mon opinion...  — Mais on ne parle pas de Brunet ! fit le vieux duc qui commençait à se mettre en colère.  — On va parler de lui tout à l��heure, dit Pidoux.  — C’est le tort qu’on aura ! riposta aigrement M. de Champmas.  — En deux mots, reprit le sourd, mon opinion... chacun a la sienne, n’est-ce pas ?... Je soutiens que Brunet est un imbécile...  — Bravo !...  — Mais que c’est un honnête garçon...  — A l’ordre ! à l’ordre ! cria-t-on de toutes parts.  La sonnette de la présidente se prit à tinter violemment. Mlle Michelle-Gabrielle de la Beaumelle montra la rangée entière de ses formidables dents, comme si elle eût voulu déchirer le baron d’Avray.  J’ai vu en ma vie beaucoup de demoiselles faites pour inspirer la terreur, mais jamais aucune qui fût aussi complètement douée que Michelle-Gabrielle de la Beaumelle !  Ses dents, son tour de soie, sa coiffe, son sac hérissé de pointes de fer et suspendu à son bras par de longues ganses qui le laissaient traîner comme une sabretache, ses lunettes d’argent, son spencer de soie puce et sa collection du Journal des Villes et des Campagnes sont restés dans ma mémoire. C’était un tout parfait où rien ne boitait. Je vois encore sous le béguin cette figure maigre et rouge, armée d’un nez pointu comme un canif...  Le papier que tenait maman marquise était l’ordre du jour. Elle commença à le déchiffrer, mais elle lisait difficilement dans le fin.  — L’ordre du jour, épela-t-elle, appelle la discussion sur...  Jusque-là tout allait bien. Elle continua :  — Sur les... mal...ver... sa... hum !...  — Malversations, dit la secrétaire avec un sourire de supériorité.  — Pensez-vous que je ne sais point lire, mademoiselle ? demanda aigrement Dorothée.  C’était pourtant une bien bonne personne. —Mais cette Michelle-Gabrielle de la Beaumelle devait être une incarnation de la discorde.  — Sur les malversations, continuait cependant la présidente, — commises par Etienne Brunet, maire de Saint-Philibert-en-Mauges, dans le ma... ni... hum !...  — Maniement, fit encore Michelle-Gabrielle de la Beaumelle.  — Maniement, je le vois bien !... maniement des fonds publics de la commune.  — Je demande la parole, dit le duc de Champmas.  — Il y a des orateurs inscrits, répondit maman marquise.  — A la bonne heure ! cria le baron d’Avray, piqué par je ne sais quelle mouche ; je le connais mieux que vous, puisqu’il est mon fermier... C’est un imbécile, mais c’est un honnête garçon.  — La parole est à M. le docteur Pidoux ! prononça gravement la présidente.  — Et vous croyez, demanda brusquement le vieux duc, que je vais m’occuper de pareilles sottises !...  Il y eut un long murmure. Michelle-Gabrielle de la Beaumelle prononça le mot de manant.  — Monsieur le duc... commença la présidente.  — Au moment où le pays est en feu !... reprit M. de Champmas.  Tonton marquis cligna de l’oeil.  — La petite conspivation, n’est-ce pas, mon vespectable ami, dit-il ; vous cvoyez à cela, vous !  — Je crois à ceux qui ont de la barbe et du coeur, reprit le damné petit vieillard en frappant la table à coups de poing ; — vous êtes de vieux enfans...  — Ah ! monsieur le duc ! se récria la présidente.  — Si M. le duc ne retire pas immédiatement son expression, commença Rose-sans-Epines en mettant le poing sur la hanche.  — Sommes - nous ici au cabaret ? demanda Michelle-Gabrielle de la Beaumelle.  — Messieurs ! mesdames ! au nom du ciel ! faisait la conciliante basse-taille de Pidoux.  Tonton disait :  — C’est vévoltant... vévoltant !... pavole !  Et le sourd, à pleins poumons :  — Imbécile, mais honnête garçon !... vous ne me ferez pas sortir de là !  Houziaux et Thorel, hommes du peuple, étaient absolument ahuris.  La sonnette tintait à se rompre.  — Ah ! ah ! jarnicoton ! vociférait le vieux duc, j’en ai vu bien d’autres !... Ces gens-là croient-ils me faire peur !  — Permettez !... faisait Pidoux.  — A l’ordre ! grondait la secrétaire.  — Couvrez-vous, madame la présidente ! conseilla Rose-sans-Epines en un moment lucide.  Et il lui tendit son chapeau. Dorothée le mit sans rire. Tout le monde se tut.  Mais les regards courroucés se croisaient.  Au milieu du silence, le sourd reprit d’une voix ferme :  — Vous êtes tous dans l’erreur !... je suis seul dans le vrai !... Imbécile, mais honnête garçon !... voilà ! </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE X. - Où Pidoux se place au premier rang des orateurs — De la discorde qui se mit au camp." type="chapter">
          <p> CHAPITRE X.  Où Pidoux se place au premier rang des orateurs — De la discorde qui se mit au camp.  Maman marquise, coiffée du chapeau de Rose-sans-épines, faisait ce qu’elle pouvait pour se donner un air de reine.  — La paix ! fit-elle impérieusement.  Puis elle ajouta d’un ton pénétré :  — Je voudrais pouvoir oublier qu’il vient de se passer ici une scène inconvenante.  — Scandaleuse ! appuya Michelle-Gabrielle de la Beaumelle.  — M. le duc a prononcé des paroles... reprit Rose-sans-épines, d’un ton pénétré.  — Je ne les retire pas, s’écria le duc, hérissé comme un porc-épic.  — Du tout ! du tout ! objecta le baron d’Avray ; imbécile, oui... malhonnête, non !  — Je pvopose, insinua Isidore, dont la voix flûtée perça le tumulte, de clove l’incident... Nous donnons à ces simples habitans des campagnes un spectacle que j’osevai dive aussi dangeveux qu’affligeant.  Il se pencha vers Dorothée, et montrant le vieux duc :  — Notve vespectable ami va s’endovmiv tout à l’heuve, fit-il avec un fin sourire.  Les yeux de l’irascible vieillard commençaient, en effet, à se fermer malgré lui. Il avait l’habitude de faire sieste tous les jours après son déjeuner. — Du temps qu’il était pair de France, on appréciait beaucoup cette qualité à la chambre.  — Aller s’attaquer à un Brunet ! grommela-t-il encore pourtant. Ah ! si je n’étais pas aveugle !  — Vous iriez avec les fous, nous savons cela ! s’écria Michelle-Gabrielle de la Beaumelle ; vous seriez de la petite ....  Le duc lui répondit par un ronflement bruyant.  Tout le monde respira. Les partisans de la conciliation obtinrent de Michelle-Gabrielle de la Beaumelle qu’elle ne ferait point mention de l’incident au procès-verbal.  — M. le docteur Pidoux a la parole, répéta maman marquise.  Pidoux tira de sa poche un volumineux cahier de notes.  — Mesdames et messieurs, commença-t-il en adoucissant sa voix.  — Je demande la parole ! fit le sourd en sautant sur sa chaise ; je ne souffrirai pas cela !,... un imbécile n’est pas un fripon !  — Mesdames et messieurs répéta l’orateur Pidoux, dans les temps difficiles où nous avons le malheur de vivre, deux qualités sont nécessaires : la circonspection et l’audace...  — Tvès bien ! approuva tonton marquis.  — Ah ! ce monsieur Pidoux ! dit Michelle-Gabrielle qui passa sa langue sensuelle sur ses grandes dents.  — La circonspection, continua le précieux docteur, qui n’est autre que la prudence ; l’audace, qu’on pourrait aussi nommer courage.  — Tvès bien !  — Ecoutez ! écoutez !  Le curé s’en alla rejoindre M. le duc de Champmas dans les domaines de Morphée.  — On pourrait, reprit Pidoux, comparer un état au corps de l’homme.... La capitale est la tête et le coeur.... les provinces sont les membres.... l’administration est le sang qui circule dans les veines..,. Si nous blessons les fonctionnaires, nous tuons le gouvernement !  — Vavissant !... vavissant !.... s’écria Tonton, — pavole !  Maman marquise, écoutait, plongée dans une véritable extase.  Michelle-Gabrielle prenait des notes avec fureur. Elle comptait envoyer le procès-verbal de cette séance mémorable au J ournal des Villes et des Campagnes.  Le sourd grommelait :  — Tout cela est bel et bon, mais vous ne m’entortillerez pas... Imbécile et non pas malhonnête... Je le connais : c’est mon fermier !  — Le sang, continuait Pidoux dont la voix s’animait, tandis que ses gestes prenaient de l’ampleur, le sang, c’est la vie... Sanguis vita ... Empoisonner le sang, c’est donc détruire la vie... De quoi se compose le sang ? d’environ 1,330 parties de cruor, 650 d’albumine, 21 de fibrine, fers et sels 105, matières grasses 105 à 110, eau 7,602....  — Quelle science ! fit maman marquise.  — L’équilibre entre l’albumine et la fibrine, mesdames et messieurs, joue un rôle immense...  Ici le précieux Pidoux avala une gorgée d’eau sucrée.  Voici quelle était la situation du conseil de régence à ce moment :  Le duc et le curé ronflaient. Le baron d’Avray, combattant le sommeil qui secouait ses pavots au-dessus de son front, murmurait, pour se tenir éveillé :  — Un imbécile et un fripon, ça fait deux, que diable !...  Rose-sans-épines tournait ses pouces, occupé consciencieusement à digérer le bon déjeuner qu’il avait fait.  Maman marquise, tonton marquis et Mlle Michelle-Gabrielle de la Beaumelle applaudissaient du regard, de la voix et du geste. C’étaient trois connaisseurs. L’approbation d’un pareil trio valait vingt triomphes remportés près de la vile multitude.  Je fus curieuse de savoir quelle mine faisaient l’ami Houziaux et l’ami Thorel. Je soulevai un peu le rideau et je les vis assis tous deux sur des tabourets, les genoux à la hauteur du menton et le chapelet entre les jambes. Ils se croyaient au prône.  — Le fait dont on accuse Etienne Brunet, reprit l’enchanteur Pidoux, est double : concussion et détournement... Au mois de février de la présente année la fabrique de la paroisse de Saint-Philibert-en-Mauges vota des fonds pour relever le mur du cimetière... Deux sommes furent séparément allouées. La première, qui était de 37 francs 75 centimes, devait être affectée à boucher la brèche du sud-est, et la seconde, beaucoup plus importante, puisqu’elle s’élevait au chiffre rond de 59 francs, était destinée tant aux brèches du nord qu’au dallage du porche de l’église... Des réparations insignifiantes et insuffisantes qu’on ne peut évaluer, en somme, à plus de 26 francs 50 centimes, ont été faites aux diverses brèches sus-indiquées. Le dallage reste à l’état d’espoir. Mais on a mis un drapeau tricolore en fer-blanc au dessus du coq de l’église !  Ces derniers mots furent prononcés de ce ton d’ironie fine et mordante qui donne tant de montant aux discussions de la tribune.  Certes, Michelle - Gabrielle de la Beaumelle, qui s’y connaissait bien, ne trouvait pas souvent dans le Journal des Villes et des Campagnes des extraits de discours pareils.  — Quel prodigieux talent ! murmura la marquise.  — Placé dans une sphère, je ne dirai pas plus élevée, mais plus en vue, appuya la secrétaire, —M. le docteur Pidoux eût sauvé l’univers chancelant au bord de l’abîme !  — C’est vavissant, conclut Isidore ; il n’y a pas d’autve mot... vavissant de pvécision, de logique, de gvâce et de fovce !... Voilà ce malheuveux Brunet bien bas !  Le défenseur de Brunet, le baron d’Avray, dormait en compagnie du duc et du curé.  Rose-sans-Epines était comme l’univers ; il chancelait. Ses pouces ralentissaient leur mouvement. Il commençait à rêver qu’il empruntait une épingle à la marquise.  Les deux hommes du peuple généreusement admis à ce congrès eussent bien voulu s’en aller.  Mais Pidoux avait besoin d’eux pour sa mise en scène.  — Il semblerait, dit tout à coup l’enchanteur en s’adressant spécialement à Michelle - Gabrielle de la Beaumelle, qui faillit se trouver mal de joie ; — il semblerait que, dans ce siècle de fer, le sens politique et moral, la beauté, la vigueur et la pureté d’intelligence se sont réfugiés dans ce sexe que l’injustice humaine a placé au second rang. La femme est le flambeau qui éclaire le monde !  — Vemavquablement sublime ! ne put s’empêcher de dire Isidore.  — Vous venez, mademoiselle, continua Pidoux, de prononcer une parole dont je m’empare.  — Ah ! docteur, s’écria Michelle-Gabrielle, dont les yeux étaient pleins de vilaines larmes, —tout ce que j’ai est à vous !  Elle n’avait rien, hélas ! que quatorze cents livres de rentes à fonds perdu.  — Vous avez dit, poursuivit l’enchanteur : l’univers chancelle au bord de l’abîme. C’est la vérité la triste, la déplorable, la redoutable vérité... Eh bien je vous le dis, moi : Dieu est là qui retient l’univers prêt à sombrer. Et voulez-vous savoir de quel instrument providentiel Dieu se servira pour relever le monde penché vers sa ruine ?... Je vais vous le dire.  Il se campa, la main dans l’habit boutonné.  — Debout, Thorel, s’écria-t-il d’une voix retentissante, Houziaux, debout !  Le duc, le curé, le baron tressaillirent dans leur sommeil.  Rose-sans-Epines, réveillé à demi murmura : — L’occasion fait le larron... Je la garde (l’épingle de la marquise) pour avoir un souvenir de vous !  Les deux paysans s’étaient levés en sursaut, tandis que les trois fervens auditeurs restaient la bouche béante, attendant ce qu’allait dire l’ingénieux Pidoux.  — Les voilà, prononça-t-il en modérant les accens de sa voix et avec une admirable onction, les voilà ces hommes simples et sans artifice, ces coeurs naïfs, ces mains calleuses, ces fils du peuple, puisqu’il faut leur donner leur vrai nom !... les voilà, ceux qui seront le bras de Dieu dans l’oeuvre de reconstruction sociale. Voilà Thorel ! voilà Houziaux, les premiers venus à nous, les chefs de cette immense armée que nous sommes appelés à commander... Saluez le peuple, vous qui avez dans vos veines le sang des grands seigneurs... saluez le peuple qui vient à vous de la part de Dieu !  La présidente, la secrétaire et le dernier membre éveillé se levèrent comme un seul homme.  Maman marquise et Mlle Michelle-Gabrielle de la Beaumelle firent chacune une belle révérence.  Tonton marquis salua, la main au jabot.  Thorel et Houziaux étaient immobiles comme des poteaux.  — Commencez votre oeuvre, leur dit le docteur ; dévoilez à nos yeux les méfaits de Brunet !  — La parole est à Houziaux et à Thorel, prononça la marquise d’une voix tremblante.  Elle avait peine à se remettre.  — A té ! fit Houziaux en poussant le coude de Thorel.  — Madé, nennin ! répondit celui-ci ; à té.  — Quand je te dis : à té !...  — Quand je te dis, mé itout ; à té !  Une discussion, entamée dans ces termes, se prolonge jusqu’au premier croc-en-jambe. Pidoux dut s’interposer.  — Voyons, Houziaux, mon garçon, dit-il, parle le premier.  — Ah ! je veux ben, fit Houziaux obéissant ; je ne demande point mieux !  A ce début, Pidoux et son auditoire s’arrangèrent pour écouter.  Mais l’adjoint au maire de Saint-Philibert se tut, bien qu’il ne demandât pas mieux que de parler.  — Le vespect le vetient, dit tonton ; voyons Thovel... cause-nous un petit peu.  — Ça se peut, répondit Thorel ; vrai comme il n’y a qu’un Dieu ! pourquoi point ?  — Allons ! mavche !  Le facteur rural fit comme l’adjoint. Il resta muet.  Le marquis, homme de ressources, dit :  — Il faut les intevvoger ou nous n’en finivons pas !  — Eh bien, Houziaux, mon bon gars, commença Pidoux, quelle est ton opinion sur Brunet ?  — Ah ! mais dame ! répliqua Houziaux ! ça n’est point malaisé à dire... A té, Thorel !  — A té, Houziaux !...  — Ne pensez-vous pas tous deux que Brunet est un concussionnaire ?  — Je ne sais point ce que c’est, répliqua Houziaux.  — Toi, tu le sais ? fit Pidoux en s’adressant à Thorel.  — Si je le sais ?... répondit celui-ci. Oh ! mais dame !... Nennin, je ne le sais point !  Ils eurent tous deux le même rire idiot.  — Asseyez - vous, dit Pidoux brusquement, nous vous avons compris.  Les deux bonnes gens ne cherchèrent point à dissimuler leur étonnement. Ils s’assirent.  — En présence de dépositions aussi précises, reprit l’effronté Pidoux, — je ne crois pas que l’opinion du conseil puisse rester un moment douteuse... Vous l’avez vu, ces natures franches, honnêtes, primitives, ont essayé charitablement de couvrir un voisin, un ancien ami peut-être... Mais la vérité s’est fait jour à travers leurs généreuses précautions oratoires... Oui, Etienne Brunet est coupable d’avoir dilapidé les finances de sa commune... Outre cet excès de pouvoir, la pose du drapeau en ferblanc sur le clocher de l’église, on pourrait lui demander un compte sévère des sommes engouffrées dans ce tonneau des Danaïdes qu’il appelle sa caisse... Oui, Etienne Brunet doit être frappé... sévèrement frappé... frappé sans pitié, afin que son châtiment serve d’exemple... Et, pour en revenir avant de conclure au mot brillamment philosophique de M. le marquis, ainsi qu’à ma comparaison : si toutes les communes de France en faisaient autant que nous... si, au lieu d’organiser des bataillons pour rire, tous les nobles du territoire français, réunis en comités de résistance parlementaire, attaquaient leurs Brunet comme nous chargeons le nôtre... car Brunet est partout... Brunet est un type et un symbole... Brunet, poussé à une certaine puissance, s’appelle le juste milieu...  — Bravo ! firent les deux dames.  — Adovable ! adovable !  — Si, dis-je, il y avait un assommoir tout prêt pour chaque Brunet, ce grand corps lymphathique et poitrinaire, — le Système, — verrait aussitôt son sang vicié par défaut d’équilibre entre l’albumine et la fibrine... il tomberai en décomposition... Et bientôt, il n’y aurait plus en face de nous que le cadavre du géant empoisonné... Je propose la mise en accusation de Brunet !  Il y eut un tonnerre d’applaudissemens.  — Aux voix ! glapit Michelle-Gabrielle de la Beaumelle.  — Aux voix ! aux voix ! répétèrent Isidore et Dorothée.  Rose-sans-Epines vota des deux mains avant d’être complètement éveillé. Le duc de Champmas, se croyant dans sa chambre à coucher, appela son maraud de valet pour chasser tous ces chats qui faisaient orgie autour de lui.  Le baron d’Avray ouvrit les yeux et prononça ces paroles remarquables :  — J’ai tout entendu... C’est un imbécile... mais un honnête garçon... et mon fermier !  — Aux voix ! aux voix !  — J’ai demandé la parole ! fit le vieux duc en se levant furieux.  Il essaya de parler au milieu du bruit. Un nom se fit jour : le nom de ce petit paysan qui avait nommé le marquis Théodore maréchal des camps et armées du roi. Ce fut, dès lors, un tumulte inexprimable.  — L’ordre du jour ! criait maman marquise en agitant sa sonnette.  — Pavole ! c’est incvoyable, chantait tonton, l’ovdve du jouh ! l’ovdve du jouh !  — Non pas l’ordre du jour ! opposait Michelle-Gabrielle- de la Beaumelle, que la lecture assidue et désespérée du Journal des Villes et des Campagnes avait rendue très forte sur les formalités parlementaires ; dans un pareil cas, c’est la question préalable !  Un ardent débat s’engagea aussitôt entre les partisans de la question préalable et les partisans de l’ordre du jour, jusqu’à ce que Pidoux eût dit :  — Je demande la parole contre la question préalable !  On fit silence. Tel est le privilége des orateurs aimés.  Quelle puissance que celle de la parole !  Pidoux se leva d’un air sombre et promena son regard sur l’assemblée. Il mit du premier coup sa main sous son habit boutonné.  C’est le symptôme d’un exorde ex-abrupto chez tous les diseurs un peu stylés. Le fameux : Jusques à quand enfin, Catilina ? ... fut prononcé avec cette pose.  — Eh bien ! oui ! commença Pidoux d’une voix creuse ; je ne voulais pas en parler, mais on m’y force... parlons donc de l’alliance carlo-républicaine !  — Vous êtes un infâme coquin, vous ! dit le duc à pleine bouche.  Pidoux croisa ses bras sur sa poitrine, tandis que les protestations de la présidente et de la secrétaire le vengeaient de ce brutal outrage.  — Monsieur le duc, répliqua l’enchanteur au bout de quelques secondes, votre âge et votre caractère vous font invulnérable... Vous regretterez tout à l’heure cette insulte...  — Je vous retire ma pratique ! grinça le vieux Champmas, qui mit son mouchoir sur sa bouche.  — Je double le prix de ses visites ! s’écria maman marquise.  Michelle - Gabrielle de la Beaumelle se leva spontanément pour se précipiter dans le bras de Dorothée.  — En vérité, grommelait le baron d’Avray, la question est pourtant bien simple... imbécile, mais non pas filou !  Tonton marquis serrait les mains de l’enchanteur avec effusion.  — Monsieur le duc, reprit celui-ci, je m’étonne que de semblables questions soient apportées à cette barre.  — Tvès bien !  — Je ne suis pas ici médecin, mais homme public... L’auguste personne dont vous avez parlé le premier n’a pas de serviteur plus dévoué que moi ! mais j’aurais voulu qu’elle nous laissât le temps d’opérer la révolution pacifique qui marche aujourd’hui à pas de géans...  Le duc haussa les épaules.  — Je suis désolé, continua Pidoux, désolé qu’elle se soit mise entre les mains des fous.... des cerveaux brûlés... des petits conspirateurs....  — Mais, dit la marquise, est-ce que vous avez des nouvelles fraîches ?  — Est-ce qu’elle est réellement en Vendée ? ajouta tonton.  — Le navire à vapeur le Carlo-Alberto l’a débarquée à Marseille il y a un mois, répondit Pidoux ; l’affaire n’a pas réussi dans le Midi. Elle est en ce moment parmi nous et on a trompé cette nuit la religion de madame la marquise en ouvrant son propre château à un conciliabule....  — Elle y assistait ? demanda maman marquise d’une voix tremblante.  Pidoux fit un signe de tète affirmatif.  — .J’aurais voulu savoir... murmura Dorothée dont les yeux devinrent humides.  Le vieux duc lui prit la main et dit brusquement :  — Vous, voisine, vous êtes une brave femme !  Pidoux passa le revers de sa main sur ses yeux, afin d’essuyer une larme absolument fantastique.  — Et moi aussi ! s’écria-t-il, et moi aussi j’aurais voulu qu’il me fût donné de pouvoir me jeter à ses pieds !... Je lui aurais dit quel est notre plan, je lui aurais dit quelles sont nos ressources... et peut-être l’ordre fatal n’eût point été envoyé...  Quel ordre ? s’écrièrent tous à la fois les membres du conseil de régence de Saint-Philibert-en-Mauges.  — L’ordre de prendre les armes.  Les bras de tonton marquis tombèrent.  — Heuveusement que les fovtifications sont tevminées ! soupira-t-il.  — Nous allons donc voir les horreurs de la guerre ! murmura Dorothée avec abattement.  — Chère madame, repartit l’enchanteur, il ne faut pas exagérer les choses... L’ordre a éte donné déjà plusieurs fois, puis repris... Cela ressemble beaucoup à un jeu d’enfans.  — Et pour quand la prise d’armes ? demanda Dorothée.  — Pour le 4 juin.  — Dans quatre jours !....  — Tranquillisez-vous, chère madame.... tout cela finira en chansons.... Je connais nos pélerins.... ce ne sont pas des gens sérieux comme nous....  Je regardais le vieux duc. Il était violet.  — Par la mort-Dieu ! s’écriat-il en secouant un peu trop fort le bras de la marquise qui sauta sur son fauteuil, laisserez-vous ce drôle parler ainsi devant vous madame ?  Il se leva, tremblant sur ses jambes, pendant qu’un long murmure accueillait cette nouvelle violence.  — Avez-vous oublié, reprit-il en s’adressant toujours à la marquise, que vos deux fils sont là-dedans ?  Les deux paysans écoutaient maintenant de toutes leurs oreilles.  — Notre honorable présidente, riposta Pidoux avec un commencement d’aigreur, n’a pu du moins oublier que le prince Maxime, neveu de M. le duc, est avec les autres...  — Bien touché ! s’écria Michelle-Gabrielle de la Beaumelle.  Mais le triomphe de Pidoux fut de courte durée. — La canne à pomme d’or de tonton marquis était auprès de l’irascible vieillard ; cette canne, imbue du propre fluide de Pidoux. Le duc la saisit à deux mains et la brisa supérieurement sur les épaules de l’enchanteur.  Les deux dames se jetèrent aussitôt entre les combattans. Il y eut mêlée générale. Thorel et Houssieux, tous deux accroupis se regardaient en riant sournoisement.  Le baron d’Avray criait comme un sourd qu’il était :  — Messieurs !... ah ! messieurs !... on s’explique avant d’en venir aux mains... que diable ! je vous ai dit le fin de la chose... Pas fripon du tout... mais imbécile !  La séance solennelle du conseil de régence de Saint-Philibert-en-Mauges finit au milieu de cet inqualifiable tumulte. Michelle - Gabrielle reçut dans ses bras maigres Pidoux suffoquant. La présidente se couvrit et eut une crise le chapeau sur la tête. Le commandeur de la Brousse fut chargé d’ôter toutes les épines de cette rose afin de lui donner de l’air.  Tonton marquis eut également une crise.  Le vieux duc sortit, emportant le tronçon de la canne qui avait désarçonné l’enchanteur Pidoux.  Le curé retourna paisiblement au presbytère, accompagné du sourd, qui lui affirma en chemin que Brunet était son fermier, et plutôt imbécile que filou.  Quant aux deux hommes du peuple, ils remirent leurs chapelets dans leurs poches et s’en allèrent tout édifiés.  Fin du seconde volume. </p>
          <div>
            <p> Imprimé chez Edouard Krause à Berlin. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
