<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Madame Gil Blas, souvenirs et aventures d'une femme de notre temps </title>
        <author from="1816" key="" name="Féval (père), Paul" sex="male" to="1887"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="F. Schneider" where=""/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1856"/>
        <date type="issued" when="1856"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>cycles et séries</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Madame Gil Blas, souvenirs et aventures d'une femme de notre temps (Volume 5)"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="Livre V." type="book">
        <p> Livre V. </p>
        <div title="CHAPITRE Ier. - Comment j’entrai en fonctions chez Mme Fontanet." type="chapter">
          <p> CHAPITRE Ier.  Comment j’entrai en fonctions chez Mme Fontanet.  C’était une pièce assez grande, éclairée par une seule fenêtre dont les carreaux poudreux ne laissaient passer qu’un demi-jour verdâtre. Des barreaux. de fer, placés extérieurement, augmentaient encore l’obscurité.  Il y avait une veilleuse allumée sur un bahut en chêne noir sculpté qui aurait eu quelque valeur pour un amateur romantique.  Un ciel, formé par une barre de fer courbée en cerceau, soutenait les rideaux du lit en serge verte, usés et rougis par le temps. La poussière accumulée en marquait énergiquement les plis.  Deux grandes armoires du temps de Louis XVI, avec de belles serrures d’acier mangées par la rouille, se dressaient, l’une au pied, l’autre au chevet du lit. La commode était en bois de rose, chargé de cuivres pompadour, où le vert-de-gris chronique s’accumulait en paix.  Les chaises étaient de l’empire : style tombal, avec des urnes au dossier et des femmes allongeant le bras pour y placer des couronnes.  Ce vieux Fontanet avait dû faire le bric-à-brac ou l’usure, peut-être l’un et l’autre, avant de fonder l’ancien bureau de placement.  Il était là, sur son lit à bateau en merisier, orné d’un couvre-pied arlequin. Auprès de lui, sur une table de nuit toute neuve, on voyait des fioles de pharmacien et un verre vide.  L’odeur qui vous saisissait à la gorge quand on entrait dans cette pièce était atroce et fort mal aisée à définir. Le parfum mortuaire y était, l’arôme offensant des drogues aussi, aussi l’odieux renfermé ; mais il se mêlait à tout cela une saveur de ripaille et cela faisait mal.  On sentait le café, le vin chaud et le punch.  Cela venait d’une série d’attentions, imaginée par ce modèle des épouses, Félicité Fontanet. Elle voulait que la mort de son vieux chéri fût douce comme miel.  Grâce à elle, la fin de sa carrière ressemblait à un dessert.  Le médecin défendait tous les spiritueux, mais le vieux chéri les aimait. Félicité ne savait rien lui refuser.  — Pauvre homme ! disait-elle d’un ton attendri, pour ce qu’il en prendra désormais...  Elle lui faisait du punch, elle lui faisait du bichoff, elle lui faisait tout ce qu’il voulait.  En revanche et de complicité, les ordonnances du médecin étaient un peu négligées.  S’il faut donner mon avis, je pense que cette bonne Félicité s’y prenait mal. Son projet était de hâter décemment la dernière heure du vieux chéri. Pour cela, il n’était pas besoin de le bourrer d’alcool. Les drogues eussent mené les affaires bien plus rondement.  — Voici la Minette, mon gros, dit-elle en entrant. Je n’ai pas regardé au prix... j’ai choisi quelqu’un de comme il faut, pour toi avoir une petite société... Voilà comme on te gâte !  Le vieux placeur tourna ses yeux éteints de mon côté.  Il fit un signe de tête à sa femme et montra son verre vide.  Félicité se hâta de l’emplir à un petit pot qui chauffait devant la cheminée.  — Tu comprends bien, mon gros chéri, lui dit-elle ; les affaires sont en souffrance. tout plein... Je ne te quitte ni jour ni nuit... ça ne peut pas durer... cette enfant-là me remplacera quand je vas être obligée de sortir.  Le vieux placeur essaya de prendre le verre, mais sa main tremblait trop. Félicité, la digne âme, lui entonna deux ou trois gorgées qui firent râler sa gorge.  Un peu de sang revint cependant aux angles aigus de ses pommettes.  — Oh !... fit-il, ça réchauffe !... Quelle heure est-il ?... Les neveux sont-ils venus ce matin ?  Il parlait tout bas et très difficilement. C’est à peine si je pouvais saisir le sens de ses questions.  — A peu près aujourd’hui comme hier, répondit Félicité.  — Et les nièces ? demanda encore le vieillard.  Félicité haussa les épaules d’un air de mauvaise humeur.  — Les nièces ressemblent aux neveux, répliqua-t-elle brusquement ; mettez-les tous ensemble dans le même panier : ça fera une jolie provision !... Les neveux et les nièces n’approchent plus de la maison depuis qu’ils font leurs affaires.  — Font-ils vraiment leurs affaires ? murmura, le bonhomme, dont les paupières fatiguées se baissèrent.  Le dessus de la paupière était tout noir à l’endroit de la prunelle.  Il avait cessé de râler tout de suite après sa gorgée de punch. Le râle le reprit. Il perdit la parole. Félicité lui rendit le verre.  — Ça réchauffe, fit-il après avoir bu, exactement comme la première fois. — Font-ils réellement leurs affaires ?... François n’était pas fort... Juliette était bien faible... Félicité, ce sont les enfans de ma sœur...  Il prononça ces derniers mots d’un accent timide.  — Est-ce que je peux les aller chercher ? s’écria la placeuse aigrement, est-ce qu’il me faudra courir après eux et les prendre au collet pour qu’ils fassent une visite au frère de leur mère ?  — Ne te fâche pas, Félicité ! murmura le brave homme, qui ferma les yeux de nouveau, montrant cette large tache noire qui était sa prunelle, vue au travers de sa paupière bise et diaphane.  — Je ne me fâche pas, mon gros chéri, dit Mme Fontanet, qui s’essuya la bouche à la dérobée, après l’avoir baisé sur les lèvres ; je ne me fâche pas contre toi, du moins... Tu es la bête du bon Dieu, toi... Ces gens-là, qui t’ont si longtemps mangé la laine tout près de la peau, te tournent le dos maintenant... Eh bien ! je ne peux pas les aimer, voilà !  Le gros chéri souleva un peu la couverture qui lui écrasait la poitrine. Son corps n’avait pas deux fois l’épaisseur de la main.  Je ne pense pas que cette scène, rapportée, produise sur le lecteur le même effet qu’à moi. J’essaie d’atténuer l’horreur glaciale de mes impressions. J’avais la chair de poule, et mes cheveux se hérissèrent sur ma tête.  Le calme de cette comédienne de bas - ordre m’épouvantait.  Elle se pencha au-dessus du lit.  — Je vas aller chercher maître Testulier pour la petite cession, dit-elle tout bas.  Le vieillard s’agita. Une expression de terreur se répandit sur la lividité de son visage.  — C’est une formalité, tu sais bien, mon gros, reprit la placeuse ; les gens que je veux faire payer me disent : Vous n’êtes pas la maîtresse... et l’argent va bientôt manquer à la maison.  Elle fut beaucoup plus longtemps cette fois avant de lui donner à boire. Elle ne voulait pas qu’il répondît tant qu’elle ne l’avait pas persuadé ou dompté.  Elle prononça dans son oreille un assez long discours que je n’entendis point.  Le bonhomme ne bougeait plus.  Elle courut au foyer et remplit le verre. Il fallut le faire boire avec une cuillère.  Mais l’alcool produisit son effet ordinaire. Le bonhomme rouvrit les yeux et regarda tout autour de lui.  — Oui, Félicité, dit-il avec effort, oui... va chercher Testulier.  Puis se reprenant :  — Est - ce que tu crois que je vais mourir ? demanda-t-il.  Elle eut un éclat de rire forcé. Le vieillard se rassura.  — Va, lui dit-il, et reviens vite !  Elle passa prestement son mantelet de velours trop mur, que garnissait une fourrure étroite et un peu chauve.  — Bonsoir, mon gros, lui dit elle en revenant l’embrasser ; est-il heureux d’être gâté comme ça !...  — C’est du rhum à cinq francs que je lui donne pour faire son punch, ajouta-t-elle en se tournant vers moi, et il ne boit jamais que du vieux Latour à six francs la bouteille... Oh ! le gros choyé !  Le bonhomme eut un sourire pénible. On eût presque dit qu’il prenait ces paroles pour une raillerie.  Moi, je me raidissais pour ne le point croire. Ceci dépassait pour moi les bornes du possible.  Avant de partir, Félicité dit tout bas :  — Quand on bavarde devant cette enfant, elle me rapporte tout.  C’était pourtant facile à comprendre, n’est-ce pas ?  Manifestement, elle voulait empêcher le moribond de se plaindre d’elle devant moi.  Eh bien ! je doutais encore. Cette férocité du chacal était pour moi inadmissible.  Félicité mit le verre de punch tout plein sur la table de nuit et m’emmena hors de la chambre.  Elle viendra quand tu appelleras, gros chéri, sais-tu ? dit-elle au moribond.  Je fus installée au bureau, du bon côté de la grille, sur le propre trône de Mme Fontanet.  Le précieux petit livre gris était enfermé dans le pupitre.  Mais le grand registre me restait, et je commençai incontinent mes recherches pour y trouver le nom de Gustave.  J’ai dit que, dans ce bureau, il faisait noir comme dans un four. A peine feuilletais-je les premières pages du grand registre que la porte, jetée en dedans avec fracas, livra passage à une grande belle femme portant le costume cauchois.  — Trois louis pour vous, la Fontanet ! s’écria-t-elle ; voici madame qui vient.... elle est dans l’allée... Je l’ai faite d’un peu trop près... elle veut déposer une plainte... Il s’agit de lui faire accroire que vous m’avez embarquée ce matin pour l’Amérique avec n’importe quelle famile de ces pays-là.  — Mme Fontanet est absente pour le moment... dis-je.  La grande Cauchoise ne fit qu’un bond jusqu’à la porte de la grille, qu’elle ouvrit d’un second coup de pied.  — Ah ! elle n’est pas là, la chienne ! s’écria-t-elle exaspérée ; et alors, moi, une honnête fille, je va-t-être perdue parce qu’elle est allée courir !... Ecoute, toi, gamine, tu n’as pas l’air de peser lourd... si tu ne fais pas ce que je te dis, je t’étrangle !  On frappa. La Cauchoise me saisit à la gorge.  — Ne réponds pas encore, ordonna-t-elle.  En même temps, elle ouvrait le registre à la page du jour.  — Ecris là : Catherine Paillot.... placée chez mylord... tu dois savoir des noms d’Amérique... partie pour.... tu dois savoir des villes d’Amérique... reçu le denier à Dieu : vingt francs.  Il n’y avait qu’à sentir l’haleine vineuse de cette honnête fille et jeter un coup d’œil sur sa physionomie bouleversée pour voir qu’elle exécuterait sa menace.  Néanmoins, je tins bon.  — Alors, dit-elle en me lâchant tout à coup et en tirant de sa poche un couteau dont elle appuya la pointe contre son propre sein, tu es cause que je me péris, là. sous tes yeux !  On frappa de nouveau.  J’écrivis sans réfléchir et avec la rapidité de l’éclair :  „Catherine Paillot, placée chez J.-N. Webster ; partie pour New-York... Reçu le denier à Dieu : 10 fr.“  — Entrez ! dis-je en même temps.  Catherine se blottit derrière la boiserie qui soutenait le grillage.  — Je ne suis pas contente de vous, madame Fontanet, dit la nouvelle venue ; vous m’avez envoyé une fille...  — Madame, l’interrompis-je, Mme Fontanet n’est pas ici.  — Ah !.... il fait si obscur !... répliqua la dame, qui était une bonne bourgeoise de fort honnête apparence. Je venais dire à Mme Fontanet de m’envoyer une cuisinière, pour remplacer une nommée Catherine Paillot, qui m’a indignement trompée....  — Si c’est possible ! grommela la Cauchoise entre mes jambes.  Elle s’était glissée sous la table, dans la crainte que je ne fisse entrer sa maîtresse, comme c’était la coutume.  — En sortant d’ici, reprit la dame, je vais aller déposer ma plainte contre Catherine Paillot...  — Faut-il que ces maîtres soient méchans ! murmura celle-ci.  Je lui allongeai un coup de pied qui porta où il voulut. Catherine garda le silence.  — Madame, dis-je d’une voix un peu tremblante, cette Catherine Paillot vous a prévenue.  — Comment ! elle a déposé une plainte ?  — Non, madame, mais elle est partie ce matin pour New-York...  — Comment savez-vous cela ? demanda la dame avec quelque défiance.  — Nous ignorions ce que vous me faites l’honneur de me dire.... Elle s’est beaucoup plainte de vous... Nous l’avons placée chez un Américain qui avait arrêté le coupé de la diligence de Boulogne.  J’ouvris la petite fenêtre du grillage et je passai le registre retourné.  La dame lut. — Cette effrontée Cauchoise avait le cœur de rire sous ma table.  Dieu sait si le second coup de pied que je lui Appliquai fut bon !  — C’est tout frais, dit la dame ; si j’étais arrivée une demi-heure plus tôt...  — Vous la preniez ici ! l’interrompis-je.  — Au fait, répliqua-t-elle, autant vaut qu’elle aille se faire prendre ailleurs !  Elle se dirigea vers la porte en ajoutant :  — Veuillez prier Mme Fontanet, mademoiselle, de me dédommager en m’envoyant quelqu’un d’honnête.  — Ah ! coquine de riche ! s’écria la Cauchoise dès que son ancienne maîtresse fut partie ; —quelqu’un d’honnête !... On te donnera quelqu’un de plus honnête que moi, n’est-ce pas ?...  — Dites donc, vous, l’enfant ! s’interrompit-elle, — vous m’avez tutoyée trop fort, là, sous la table... Voyons voir un peu les bonnes places qu’il y a sur votre bouquin.  — Croyez-vous que je vais vous adresser à nos pratiques ? demandai-je.  — Tiens ! c’te bêtise ! si je le crois !  — Après ce que vous m’avez avoué !  — J’ai rien avoué. Si vous ne me placez pas, rendez-moi mes dix francs.  — Quels dix francs ? m’écriai-je.  — Ceux-là ! fit la Cauchoise en mettant son gros doigt sur ce que je venais d’écrire... Reçu dix francs. Ça y est.  Je la regardai stupéfaite. Elle était d’une gaîté folle.  — Ça va faire mon fonds dans l’autre ancien bureau, me dit-elle.  Dix francs pour elle, dix francs pour la caisse de Mme Fontanet, à qui je ne voulus point raconter l’aventnre dans la crainte d’être chassée, cela fit une brèche de vingt francs à ma pauvre bourse, qui était bien près d’être aussi étique que le gros, chéri. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE II - De quelques profils variés, dessinés à la plume." type="chapter">
          <p> CHAPITRE II  De quelques profils variés, dessinés à la plume.  — Je voudrais, me dit une petite dame en entrant sur la pointe du pied, une femme de chambre de vingt-deux ans... Un mois de plus ou de moins, vous sentez, je n’y regarderais pas... pourvu qu’elle soit blonde et mince... La voix douce... pas de bruit en marchant... coiffée en bandeaux, je tiens à cela... Il me la faut pieuse, mais n’allant à la messe que tous les seconds dimanches... Chez moi, on ne se couche qu’après moi... mais il est rare que je veille plus tard que trois heures du matin... J’aimerais qu’elle eût sa mère en province, ou tout au moins une tante... et qu’elle sût faire la pommade à l’ananas... Je donne cinq cents francs et le déshabillé...  — Madame, je donne cent cinquante francs et la bière... M’en faut une sur les vingt-cinq à quarante, sachant gargotter, récurer, relaver, blanchir, repasser... Ni vu ni connu pour le salut, la messe on la confession... c’est des bêtisea... On fend le bois, on monte l’eau, on mène l’enfant promener à la Galiotte... Une Allemande de la Suisse, si ça se peut.  La préopinante : tartan de troisième main, mouchoir sur la tête et non dans la poche, boucles d’oreilles pesant chacune un quarteron de similor.  Autre pratique :  — Ma petite dame, c’est pour un apprentif... De quoi ! dans le soulier, quelqu’un du quartier ou d’ailleurs, censément, n’importe où... des parens honnêtes ; mais qui ne vient pas amuser l’enfant chez les patrons... sans quoi je te fiche à la porte... Qu’il aie fait sa première communion pour n’avoir pas de catéchisme... Vacciné, s’entend, et instruit... La trempée, un lit dans la soupente et deux sous de poche tous les quinze jours... Ah ! le gaillard ! Quand je l’étais, apprentiff ! je m’en donnais les jours de soleil...  Autre clientèle :  — Le garçon doit s’appeler Ferdinand et n’avoir point l’accent de Marseille. On tient à de belles jambes... Cinq pieds six pouces pour le moins... Voir l’ourlet de l’oreille... Madame ne peut pas tolérer les oreilles qui n’ont point d’ourlet... On ne fume pas... On n’admet pas de connaissance en ville... Madame aime qu’on sache faire un peu de tapisserie... On la coiffe... Elle donne douze cents francs si le sujet a des yeux bleus, mille francs dans le cas contraire.  Que de catégories pour cc cruel Robillard !  Il vint une moustache qui me fit ce discours :  — Régulièrement, un homme qui a servi. Je ne donnerais pas fiferlin d’un civil quelconque au point de vue de la propreté, ponctualité, soigneuété régulière, indispensable dans la maison d’un retraité... Pour les certificats, congés, etc., régulièrement !... Pas de chasseur ni troupes légères, amies du voltigement en campagne.... Un gendarme, s’il se peut, régulièrement, on un municipal, à pied tous deux, le cavalier étant fainéanté par l’habitude du portement... L’âge n’y fait rien... le caractère on le moralisera : madame les met au pas avec plaisir... Trois cents francs, régulièrement, le chapeau, les bottes et l’honneur de servir un retraité !  Puis une brave dame bien respectable, portant la bonté peinte sur le visage, mais déparée par un cabas !  — Mme Fontanet me l’avait garantie... Vous êtes ici dans une maison comme il faut, mon enfant... Il y a du temps que je connais M. Fontanet... Il ne va pas mieux ? Non ? Ah ! dam ! on ne peut pas être et avoir été, c’est certain... Mais, comprenez-vous cela ? Moi, je ne le comprends pas :... Une fille qui était propre comme un sou et travailleuse... Jamais un grain de poussière dans sa cuisine !... Et les cuivres des portes... des soleils !.. Le carré bien tenu... presque pas de casse... Bref, nous n’avons pas eu un mot ensemble depuis son entrée... La voilà qui me quitte... Pourquoi ? pour faire une sottise, pour se casser le cou, pour se marier !... C’est une rage ! Il faut qu’elles se marient... je vous demande un peu... se marier... avec des hommes ! Elles sont battues, ça ne manque pas... Leurs quatre sous y passent... mais c’est égal !... vous n’empêcherez pas ces créatures-là de se marier... Il y a des lois pour toute sorte de fadaises... Il n’y en a pas pour ça... Dites à -Mme Fontanet de m’en envoyer une qui ne se marie pas... une qui louche... mais ça se marie tout de même !  La brave dame fit un geste de désespoir et gagna la porte en achevant :  — Avec des hommes !... C’est comme une maladie... Bien le bonjour à Mme Fontanet... et souvenez - vous : une qui ne se marie pas !...  Je me souviens d’une grosse bourgeoise qui était encore plus en colère que cela.  Elle suffoquait et s’essuyait le front avec son large foulard.  — C’est ça ! dit - elle en entrant, du ton que prend Oreste pour prononcer le fameux, Je suis content ! C’est bien ça ! Je m’y attendais ! Mme Fontanet n’y est pas.... ; c’est complet ! Une malheureuse à qui j’avais donné un châle la semaine passée !... un kabyle noir à fleurs ! qu’elle en pleurait de joie !... et le mois d’avant, une jupe presque neuve, qui venait d’être retournée... Non ! j’ai l’air de mentir !... Deux fois malade ! Croyez-vous que je l’ai flanquée à l’hôpital ? pas du tout ! on est si bête ! Je l’ai gardée chez moi, au lit, trois semaines la première fois, quinze jours la seconde, et des tisanes, et des bains de pieds, et des cataplasmes, et le reste !... pensez-vous que ça ne coûte pas de l’argent ? Quand sa tante est venue du pays, elle a mangé à la cuisine !... et, jour de Dieu ! ne se plaignait-elle pas de ce qu’on avait toujours du bœuf !... Je ne parle pas des profits : vingt-sept francs d’étrennes, une pièce de trente sous chaque fois que le cousin Joyet vient dîner... Les maîtres dépensent, on paie les domestiques ; voilà comme ça se joue !... Cinq francs à la fête de monsieur..., les peaux de lapins, les graisses, les os..., et ma nièce Buhart, que j’oubliais, qui lui a glissé, en trois fois, sept livres dix sous !... Eh bien ! mon enfant ! eh bien ! ma chère demoiselle ! la femme du percepteur lui a offert cent misérables francs de plus que chez moi... La voilà partie !  C’est peut-être dans un bureau de placement qu’il faut s’asseoir un jour ou deux pour voir en petit, mais dans toute sa brutale violence, le résumé de la lutte sociale.  Le domestique vole et mord. Le maître voudrait enchaîner et opprimer.  Le domestique, il faut bien le dire, a tout l’avantage dans cette bataille et il ne peut en être autrement dans une ère de liberté.  La loi protège bien plus le domestique que le maître, sous ce prétexte que le maître n’a pas besoin d’être protégé.  En revanche, le magistrat, qui est maître, trouve moyen souvent de glisser entre les grands doigts de la loi, et fustige volontiers le domestique.  Je serais accusée d’exagération si j’avais le temps de noter ici toutes les exigences baroques et véritablement fantastiques que je fus obligée de noter sur le livre pendant mon court séjour au bureau.  La bonne dame qui voudrait une ordonnance de police pour empêcher les cuisinières de se marier avec des hommes, s’appelle Légion. Elle paie un loyer de trois à six cents francs dans toutes les rues de tous les quartiers.  Elle fait couper son matou dans un but à peu près semblable, et ne se rend pas un compte très lucide de la différence qui peut exister entre un animal qui l’amuse et une chrétienne qui la sert.  L’un et l’autre sont à son usage. Pourquoi la cuisinière aurait-elle des droits que le chat n’a pas ?  La grosse bourgeoise au foulard est tirée dans Paris à vingt mille exemplaires. Sa conscience est un agenda où elle note soigneusement ses moindres actes d’humanité. Elle en exige un prix, fixé par elle-même. C’est l’usurière morale, — pour la juste punition de qui Dieu a sans doute créé l’ingratitude.  Mais vis-à-vis de ces infirmités des maîtres, si vous placiez les lâches haines et les prodigieuses rancunes des serviteurs !  Si vous mettiez en lumière cette ténébreuse et redoutable franc-maçonnerie des gens à gages, dont précisément le bureau est la loge !  Je me récuse, quant à moi. La chose est laide sans compensation. C’est un tableau où il n’y a que des ombres.  Il faut bien qu’il y ait une raison à l’abstention presque générale des auteurs sur cette question si vivante, — je dirai si cuisante de la domesticité moderne.  Les domestiques qu’on voit dans les livres, —excepté ceux du Gil Blas et quelques silhouettes immortalisées ça et là par le burin de Balzac, sont des êtres de convention, comme les paysans des comédies de Dancourt.  Au théâtre, c’est encore pis. L’admirable drame La joie fait peur nous montre un valet que les domestiques de Paris auraient étranglé pour l’exemple.  Il gâte le métier. C’est la peinture fine, délicate, admirablement réussie d’une exception.  D’ordinaire, au théâtre, le domestique est fait pour apporter une lettre ou pour dresser la table qui doit soutenir le poulet de carton. Il est aussi de carton parfaitement et rentre, au point de vue administratif, dans la catégorie des accessoires.  Or, ce serait un livre laid, je le répète, pénible à suivre peut-être, mais profondément nouveau et curieux, que celui qui dirait hardiment, sans pitié mal placée ni sensiblerie hypocrite, les aspirations bizarres, les ambitions absurdes, les efforts biscornus, les ruses, les amours, les haines, les orgueils extravagans, les vengeances envenimées de ce peuple innombrable et inconnu.  D’autres le feront. Moi, je copie mes prospectas anglais, italiens, espagnols, allemands, levant la tête chaque fois que la porte s’ouvre.  C’est tantôt une maîtresse, tantôt une servante. Le sexe masculin est en minorité des deux parts.  Voici Mlle Adèle, assez jolie blonde un peu passée qui joue à la vignette anglaise. Elle a de longs repentirs aux joues. Elle tousse de temps en temps et porte son mouchoir à ses lèvres.  Sa mise est coquette. Le coiffeur a touché ses cheveux.  C’est pour une place de première demoiselle dans un magasin de modes, expressément au rez-de-chaussée, et pas de rideaux aux vitres.  Ce sont les maîtresses qui invitent les rideaux après qu’elles ont passé la quarantaine.  Encore une tyrannie !  Mlle Adèle consentirait aussi à faire le voyage de Russie avec une princesse mariée.  Julie, auvergnate de naissance et de principes, est pour tout faire chez un célibataire entre deux âges. Elle ne les quitte qu’après l’enterrement. Elle a déjà trois legs à la caicheu d’épargne.  Mais voilà Louise, la sainte Louise, pâle, maigre, les coins de la bouche affaissés, les yeux clos, les cheveux cachés sous un béguin, austère. Chaque fois que Louise fouille dans sa poche, les médailles de son chapelet témoignent bruyamment de ses habitudes pieuses. Elle a la voix douce, le pas furtif, le geste réservé.  Elle entrera partout, pourvu qu’on lui laisse le temps de faire son salut.  Craignez Louise, mais craignez aussi Marguerite, la huileuse Alsacienne, singe protestant qui vous dit avec l’accent juif : Ché suis bli honnêde qué celles qui font à la messe !  Ces deux-là, Lonise et Marguerite, la sainte et la philosophe, ne se bornent pas à faire danser l’anse du panier. Tartuffe a d’autres talens. Elles empoisonnent l’union des familles.  Avec ce genre de vipères, ille arrive cette déplorable chose, c’est que si vous voulez les écraser, vous blessez fatalement du même coup un être chéri et respecté.  J’ai vu des fils de famille réduits, en face de Marguerite ou de Louise, au rôle silencieux du vaincu....  Celle-ci est Mlle Victoire, une femme de chambre bien, sans être tout à fait dans les transcendantes :  —- Alors, Mme Fontanet croit qu’elle me fera aller comme ça !... Où est-elle ?... C’est inouï des choses pareilles !... Si elle me prend pour une autre, c’est bon ! qu’elle le dise !... Je suis venue ce matin pour avoir une lettre... Elle me l’a donnée, la lettre... et la voici, sa lettre !...  Ce disant, Mlle Victoire chiffonna un papier et le foula aux pieds.  — Est-ce que je peux deviner, moi ? reprit elle en s’animant ; Mme Fontanet me dit : Allez rue Saint-Louis, no. 23. J’y vais, n’est-ce pas ?... j’y vais de confiance... et qu’est-ce que je trouve ?... une boutiquière en boutiqne qui donne un verre de vin à chaque repas et fait manger à table !... L’horreur !... Comme si ce n’était pas assez de les servir sans manger avec eux !... Vous direz à Mme Fontanet que je ne vas pas chez les boutiquières en boutique... Vous lui direz que j’ai fait des comtesses, des intendans militaires de première classe et des architectes... et que je n’ai jamais descendu plus bas que l’avoué !... Ah ! mais !  Elle fit sa sortie d’un air digne.  A peine avait-elle passé le seuil que je vis entrer un lion à tous crins, un très beau lion avec moustaches cirées, favoris roulés sur fer, lorgnon à l’œil.  — M’avez-vous trouvé quelqu’un ? dit-il de la porte.  Et quand il eut vu que je n’étais pas Mme Fontanet :  — Tiens ! tiens ! bonjour, ma belle enfant... Elle a la main heureuse, maman Fontanetl  Il ouvrit la porte du grillage et s’introduisit sans façon.  — Dites-lui donc, reprit-il en me lorgnant tout à son aise, qu’elle change de logement, c’est hideux. On est obligé de laisser son américaine dans la rue et de traverser des pays épouvantables. J’ai failli me casser le cou dans la première cour. Là, vrai, on ne demeure pas dans des précipices !  Il s’assit auprès de moi. Ce lion m’éblouissait un peu avec son lorgnon, ses bottes éclatantes de vernis et son américaine. Cependant, je m’étais figuré les lions parisiens plus distingués que cela.  Il était beau garçon, mais il y avait en lui quelque chose de trivial, surtout quand il voulait faire de l’élégance.  Ses manières — je rappelle que je ne m’y connaissais pas — me semblaient encore au dessous de celles du fort Caramblot et de mon Pépin.  — Voilà la chose, puisque vous voulez la savoir, me dit-il d’un ton de confiante bonhomie ; je me suis fait comme cela une vingtaine de mille livres de rentes, et j’avais prié maman Fontanet de me vendre ma charge.  J’atteste le ciel que je n’avais manifesté aucun désir de savoir la chose.  Ce lion me faisait l’effet d’un séducteur, et j’avais un peu frayeur de lui, seule, dans ce coin retiré, n’ayant pour voisin qu’un moribond endormi.  — Vous comprenez ? ajouta le lion : mais je ne vous ai pas dit mon nom... Je suis Marivaux.  J’avais lu quelques comédies d’un célèbre écrivain de ce nom.  — Ah ! dis-je, ouvrant la bouche pour la première fois, vous êtes Marivaux... Il y a eu autrefois...  — Ça ne vous regarde pas... Je vendrai ma charge cinquante mille francs... et je carotterai tout doucement mon petit million à la Bourse... Combien gagnez-vous ici ?  Et avant que je n’eusse fait réponse :  — Je suis rond en affaires, continua-t-il ; je ne veux pas de maîtresse... ça coûte trop cher... je prendrai une jolie bonne à qui je donnerai, saperbleu ! douze cents francs par an... Ça vous irait-il ?  — Pas le moins du monde, répliquai-je sans hésiter.  Il laissa tomber son lorgnon et me regarda d’un œil stupéfait.  — Marivaux... murmura-t-il, à qui on répond comme ça !... Marivaux !... chef de cuisine du prince de P.... !  A mon tour, je le regardai.  — Vous êtes donc un cuisinier ! dis-je, ne pouvant m’empêcher de rire.  Marivaux remit son lorgnon dans son œil.  — Seul disciple de Baraton, me répondit-il ; j’ai trente-quatre ans, vingt mille livres de rentes et ma charge... Est-ce que vous trouvez ça bête, amour ?  — Et vous voulez vendre une place de cuisinier cinquante mille francs ?  — Moins cher qu’une étude d’huissier ! me répliqua-t-il.  Puis, me saisissant le menton à l’improviste :  — Vous êtes bête comme tout, Nini, ça me va ! s’écria-t-iL Je sais compter... Une maitresse coûte au moins six mille francs par an et ça n’empêche pas d’avoir une bonne. C’est donc un bénéfice tout clair. Pour vous, je vous défie d’avoir plus de quatre cents francs chez un autre que chez moi... outre l’agrément de vivre dans la douce intimité du patron... Dites un mot et votre bonheur est fait !  — Ça vaut donc bien de l’argent, monsieur Marivaux, ces places de cuisinier ? dis-je en le regardant d’un air qui le laissa tout interdit.  — Ah ça ! grommela-t-il, — est-ce que vous êtes une altesse déguisée, vous ?... Quant à valoir de l’argent, j’ai exercé juste dix ans et j’ai vingt mille livres de rentes... Comptez... Ca ne m’a pas empêché de bien vivre, d’avoir des succès de salon et autres... J’ai soigné Mlle X... du Grand-Opéra pendant trois ans... Elle m’a demandé la permission de me quitter pour prendre mon maître... Appartement de huit pièces à l’hôtel... idem au château... valet de chambre et palfrenier à mes ordres... une voiture aux frais du prince... et l’estime de tout ce qu’il y a de bien en Europe... Si ça pouvait se coter en Bourse, ça vaudrait cent mille écus !  A ces mots, Marivaux se leva pour me prendre la taille, mais il suffit d’un geste pour l’arrêter.  — Elle est bête, cette petite ! grommela-t-il ; ça me va !  Puis, replaçant son chapeau avec soin sur l’oreille :  — Bien des choses à Mme Fontanet, me dit-il ; elle a mon adresse... Si le cœur vous en dit, quand vous aurez réfléchi, jeune étrangère, jetez-moi à la poste ce simple mot : J’en use !... Ma voiture sera ici une heure après... Dressez, parez, enlevez et servez chaud !  Marivaux me fit un salut régence et disparut. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE III. - Qui contient en quelques lignes trois ou quatre sujets de mélodrame." type="chapter">
          <p> CHAPITRE III.  Qui contient en quelques lignes trois ou quatre sujets de mélodrame.  Je restai seule un instant après le départ de Marivaux, disciple unique de Baraton. Je me remis à feuilleter mon registre. J’avais devant moi une douzaine de copies du prospectus anglais.  J’avais beau tourner pages sur pages, le nom de Gustave Lodin ne tombait pas sous mes yeux.  Ce registre, sorte de monument, était divisé en plusieurs parties, à peu près comme l’Almanach du Commerce.  Il y avait une portion consacrée aux maîtres et une portion dévolue aux domestiques.  D’autres parties du même livre traitaient de différens commerces.  Dans les pages consacrées aux maîtres, en face du nom de celui-ci, étaient les noms de tous les domestiques qu’il avait eus.  La même chose se répétait en sens inverse dans les pages consacrées aux domestiques.  C’était fort bien tenu. Je crois, du reste, que la police exige ce double mode d’inscription.  Mais dans l’une et dans l’autre partie se trouvait une colonne intitulée : Observations et renseignemens.  Ce furent les notes inscrites dans ces colonnes qui excitèrent ma curiosité au point de m’arrêter dans ma recherche concernant Gustave.  Ma curiosité cependant, ne pouvait être satisfaite par le livre lui-même.  Je m’explique : la colonne des renseignemens contenait une foule d’observations vulgaires écrites en toutes lettres. Elle disait par exemple que M. B... était économe, Mme G... quinteuse et grondeuse, que M. N... n’accordait pas de sortie.  Mais il y avait, en assez grande quantité, d’autres observations mystérieusement tronquées, ou exprimées seulement par des initiales, suivant le système hardiment abréviatif de T. L. B. S. V. P. : — Tournez le bouton, s’il vout plaît.  Ce genre d’écriture, pouvant signifier toute sorte de choses, est indéchiffrable pour tout autre que pour l’écrivain, aidé d’une mémoire très présente.  Mais il y avait une clé.  Après chacune de ces ténébreuses énigmes, on trouvait l’indication suivante :  Voir au confid., puis le numéro d’une page.  Or, j’avais vu sur le plat du fameux petit registre relié en toile grise : confidentiel.  J’étais fixée. Cette indication : voir au confid., renvoyait tout simplement au petit registre relié en toile grise.  Je veux cependant donner quelques exemples de ces mentions qui avaient mis en fièvre ma curiosité native.  La première que j’avais trouvée en cherchant le nom de mon pauvre Gustave était ainsi faite :  „Mme la baronne d’Anod, mariée en premières noces à M. le vicomte de Rocray. — Ce qui se passa au château de Rocray le 22 novembre 1813. — Le rasoir du mari. — Le fils né la nuit même de la mort de son père. — Ignore tout et vit bien avec son beau-père. — Voir au Confid., p. 37“  Je vous le demande, n’était-ce pas plus curieux que n’importe quel feuilleton, coupé juste à l’endroit où l’intérêt se noue et affriandant son lecteur par cette éternelle ironie :  — La suite à demain. !  Mes yeux restèrent longtemps attachés à ces lignes qui ne voulaient point dire leur secret.  Le pupitre était fermé ; le Confidentiel était dans le pupitre.  Sur cette même page, à quelques lignes de là, je trouvai :  „M. Brodard Peyrusse, médecin-magnétiseur, ancien interne des hôpitaux, riche depuis 1828. Un des trois hommes qui ne veulent jamais rester seuls la nuit. — Voir au Confid., p. 73.“  Bizarre ! bizarre ! „Un des trois hommes qui ne veulent jamais rester seuls la nuit !“  J’eus fantaisie de trouver au moins les deux autres. Je les trouvai.  „M. Agost, ingénieur civil. — Riche depuis 1828. — Un des trois hommes qui ne veulent jamais rester seuls la nuit. — Voir au Confid. p. 73.  Même page ! Et le troisième :  „M. Rondel, autrefois propriétaire à Chaudesaigues (Ariège), riche depuis 1828. L’un des trois hommes, etc. Voir au Confid., p. 73.“  Même page encore ! C’était la même histoire que celle de ces trois hommes, riches depuis 1828 !  Je ne puis dire quel ardent désir de savoir me tenait. Mais cette fièvre devait être encore doublée. En feuilletant machinalement le registre, un nom frappa mes yeux tout à coup.  Le prince Maxime de ***.  J’eus comme un éblouissement. Après le nom du prince, se trouvait cette mention qui me jeta dans une véritable stupeur :  „Amant de Mme Renaud, la somnambule qui disparut dans l’affaire de Morévault. Ne connaît pas les trois.“ Voir au Confid., p. 73.  Tout était donc dans cette page 73 !... </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE IV. - Contenant d’autres événemens très dramatiques." type="chapter">
          <p> CHAPITRE IV.  Contenant d’autres événemens très dramatiques.  Je restai longtemps absorbée, les yeux cloués sur le nom du prince Maxime. Ce nom réveillait en moi tout un monde de récens souvenirs. Il y avait à peine quelques jours que j’avais quitté le Meilhan. Déjà, la vie que j’y avais menée était pour moi comme un lointain passé.  Que tout était changé pour moi, depuis lors !  Maxime, mêlé à cette histoire que mon imagination devinait si étrange !  Je ne songeais plus qu’à cela. Les autres énigmes du livre sollicitèrent en vain ma curiosité. Que m’importait que M. Girot fût M. T., que Mme Fournel fût T. A. et que la fille unique de M. et Mme Chopin eût un M. ?  Ces indications étaient si nombreuses que je les pris d’abord pour des titres honorifiques. J’avais vu souvent au bas des ordonnances du précieux Pidoux : D. M. P. (docteur-médecin parisien). Ces initiales devaient signifier quelque chose d’analogue.  Il y avait des M. T. en quantité, les dames T. A. se trouvaient presque en majorité. Certes, il était plus rare de rencontrer des demoiselles ayant eu un M; mais, en revanche, quelques-unes avaient eu deux M.  C’étaient peut-être des médailles d’honneur à la pension. Je pris en haute estime celles qui avaient ainsi deux M.  Quant aux messieurs M. T., médaille encore, sans doute, médaille triple ou médaille triomphale. A Londres, M. T. signifie : Member of temperance society.  Mais les dames T. A. ?— Pendant que je cherchais à éloigner un peu l’idée du beau Maxime pour deviner ce que pouvaient être, dans la hiérarchie des honneurs féminins, les dames T. A., la porte extérieure du bureau grinça lentement sur les gonds.  Je regardai.  Je vis une masse sombre à peu près de la taille d’un homme, mais à la hauteur où le visage aurait dû apparaître, il n’y avait rien.  J’eus peur et je levai la lampe qui brûlait éternellement sur le comptoir.  — C’est moi, dit une voix timide et basse, le pauvre Cupidon.  La voix disait cela en langue créole  Le pauvre Cupidon était un nègre mozambique de dix-huit ans, qui ne ressemblait guère au vrai fils de Venus. Il restait auprès de la porte et n’osait point approcher. Je voyais maintenant ses yeux étincelans au milieu de son visage, noir comme de l’encre.  Il était vêtu d’un costume complet de gentleman, tout noir, mais en lambeaux.  — Que voulez-vous ? lui demandai-je.  — Li n’ pas là, maîtresse ? fit-il en montrant la rangée éblouissante de ses dents blanches.  — Non, répliquai-je, madame n’est pas là.  D’un saut, il fut auprès du grillage.  — Li n’ pas là ! répéta-t-il d’un ton joyeux.  Puis, avec une tristesse profonde :  — Moi pas manger... deux jours... dormi sous les ponts !  J’avais un beau petit pain que Mme Fontanet m’avait laissé pour déjeuner en son absence. Je n’avais pas eu le temps d’y songer.  J’ouvris la fenêtre et je tendis le pain à Cupidon.  — Oh ! fit-il en le saisissant à deux mains ; vous, bon Dieu !  Ceux qui connaissent les gestes étranges, la parole brève et spontanée des nègres se représenteront cette petite scène.  Cupidon avala mon pain en trois bouchées.  — Vous... bon Dieu ! reprit-il, en fixant sur moi ses yeux ardens ; vous me donne papier pour messié qui prend nègres !...  — Quel monsieur, mon ami ?  — Li messié... no 19... moi pas savoir... maîtresse savoir... li messié qui prend tous les nègres !  Je n’étais pas du tout au fait. Cupidon commençait à s’impatienter contre moi, — bon Dieu.  Comme j’ouvrais le livre pour chercher au hasard quelque indication qui pût me guider, j’entendis tinter le verre du père Fontanet.  Cupidon s’élança vers la porte.  — Là, quelqu’un fit-il avec épouvante, comme s’il eût été battu déjà dans cette maison.  — Revenez demain, lui dis-je, je chercherai.  Il me fit un salut de singe et dit :  — Moi pas manger, soir !  Je lui jetai quelques sous que j’avais dans ma poche et je courus ouvrir l’arrière-boutique.  Cupidon, pendant cela, ramassait les sous et répétait avec une joie délirante :  — Vous, bon Dieu ! Vous bon, Dieu !  Le verre tinta pour la seconde fois dans la chambre voisine.  Je courus au père Fontanet.  Il y avait cinq heures au moins que Félicité était dehors ; il y avait cinq heures que le père Fontanet dormait.  Ce long sommeil lui avait rendu un peu de force. Il était sur son séant.  Il ne pouvait point parler ; mais son visage, moins hâve, n’avait plus ce caractère funèbre.  Son visage exprimait tout uniment cette bouderie de l’enfant maussade à qui on n’obéit pas assez vite.  Il me montra d’un geste irrité le petit pot de punch qui mijotait sur le feu couvert de cendres.  Je ne prétends pas que le punch, traité ainsi comme le pot-au-feu, fût du goût de nos connaisseurs, mais le vieux Fontanet prenait le punch comme on le lui donnait.  J’emplis son verre. Je voulus l’approcher de ses lèvres. Il me repoussa.  Il était capable maintenant, grâce au bon somme qu’il avait fait, de lever son verre lui-même et de le boire.  Non sans trembler cependant, non sans choquer les bords contre ses pauvres dents branlantes.  — Ça réchauffe ! dit-il quand il eut bu ; quelle heure est-il ?... Les neveux sont-ils venus ?  — Non, monsieur, répondis-je ; il n’est venu personne.  Le son de ma voix le frappa. Jusqu’alors il ne s’était pas aperçu, sans doute, de l’absence de Félicité.  — Ah ! fit-il en me jetant un long regard ; où est-elle ?  — Madame est sortie depuis ce matin, répliquai-je.  Il passa ses doigts maigres sur son front.  — Madame !... répéta-t-il avec un singulier accent d’amertume.  Puis il me regarda encore.  — Vous ai-je déjà vue ici ? me demanda-t-il.  — Ce matin, pour la première fois.  — Ce matin... Et les nièces ?... êtes-vous sûre qu’elles ne sont pas venues non plus ?  — Oui, répondis-je, j’en suis sûre... je n’ai pas quitté le bureau.  Il poussa un profond soupir.  — Tous ces enfans-là m’aimaient bien autrefois ! murmura-t-il.  J’avoue que je n’avais pas la plus grande confiance dans la vertu du père Fontanet. Cette maison sentait un peu pour moi le rapaire Mais le pauvre bonhomme m’inspirait pourtant de l’intérêt.  Dans cette poitrine de moribond, le cœur battait.  Cet homme se souvenait, cet homme se repentait, cet homme aimait.  — Et que faites-vous ici, vous, la fille ? reprit-il tout-à-coup, tandis que son regard changeait d’expression et devenait sournois.  — Madame m’a présentée à vous ce matin...  — Ce matin ! ce matin !... Je me souviens de loin... de bien loin... mais je ne me souviens pas de ce matin... Où est-elle ?  — Elle est sortie pour aller chercher quelqu’un.  — Chercher qui ?  — Je crois qu’elle a nommé maître Testulier.  Il tressaillit de la tête aux pieds. Ses paupières se fermèrent, montrant de nouveau cette large tache noire qui m’avait effrayée à première vue.  — C’est vrai... c’est vrai... dit-il d’un accent idiot j’avais oublié... je vais mourir.  Je passai par dessus ma répugnance. Je pris ses deux mains froides et mouillées.  — Mais du tout ! monsieur Fontanet, m’écriai-je le plus gaîment que je pus ; est-ce qu’on meurt comme cela ?...  Je sentis que ses mains serraient la mienne.  Un rayon d’intelligence soudaine brilla dans ses yeux.  Y a-t-il du temps que vous la connaissez ? me demanda-t-il.  — Depuis hier.  — Avez-vous de la religion ?  — Oui, certes.  Il ouvrit la bouche comme s’il eût été sur le point de me faire une prière ou un aveu, mais ses lèvres se refermèrent.  — Elles disent toutes cela ! murmura-t-il avec découragement. ; ce sont des hypocrites !  Sa tête retomba lourdement sur l’oreiller.  — Voulez-vous boire ? demandai-je.  Il me fit un signe affirmatif. Cette fois, je fus obligée de porter le verre à ses lèvres.  — Ah !... soupira-t-il comme toujours ; ça réchauffe ! Vous a-t-elle parlé quelquefois des neveux et des nièces ?  — Non, répondis-je, mais une autre m’en a parlé.  — Une autre... qui donc ?... Si elle savait que nous causons de cela tous deux !..  Il eut un frisson par tout le corps.  — Elle ne le saura pas, monsieur Fontanet, prononçai-je d’une voix ferme, je vous le promets.  Ses yeux semblèrent s’agrandir, tant il fit effort pour bien voir mon visage.  — C’est tout jeune ! murmura-t-il, tout jeune !  — Regardez-moi bien, dis-je ; je sais que vous avez des secrets : je ne vous trahirai pas.  Pourquoi parlai-je ainsi ? En vérité, je ne sais trop. Mais je ne veux pas me faire meilleure que je ne le suis. Ma curiosité se fourrait là-dedans pour gâter par son alliage le sincère et bon mouvement de ma charité.  J’avais pitié du bonhomme, mais j’avais envie de savoir.  Pour la seconde fois, les yeux du vieux placeur se baissèrent.  — J’ai peut-être de l’argent, me dit-il avec cette astuce naïve commune aux petits enfans et à ceux qui ont trop vécu ; si vous m’aidez, je vous paierai.  — A quoi voulez-vous que je vous aide, monsieur Fontanet ? demandai-je.  Il se recueillit et fit effort pour se tourner vers moi.  — Elle dit qu’ils font maintenant leurs affaires, murmura-t-il, les neveux et les nièces... ça ne peut pas être vrai... François n’est pas fort ; Juliette est bien faible... Je rêve souvent d’eux et je les vois toujours mourir de faim... Ce sont les enfans de ma sœur.  — Savez-vous où ils demeurent ? dis-je, j’irai voir.  Sa bouche resta béante et le sourire éclaira ses pauvres yeux.  — Ah ! fit-il, tu es donc vraiment bonne, toi !... approche ici... approche encore !... Je vas te dire... oui... je veux...  Je crus qu’il allait accuser sa femme de le faire mourir.  J’attendais. L’angoisse me serrait le cœur.  Mais il me repoussa et sa prunelle redevint terne.  — J’en ai vu qui étaient déjà hypocrites à quinze ans ! grommela-t-il.  — Ecoutez, père Fontanet, lui dis-je, madame ne peut tarder... voilà la demie de cinq heures... Je trouve qu’elle a été bien longtemps à chercher le maître Testulier... Je sais déjà que madame a chassé de chez vous vos nièces et vos neveux... C’est une cliente de la maison, une nommée Jeanne-Marie, qui m’a conté cela... Si vous avez quelque chose à me confier, dites... Si non, je vais retourner au bureau.  Il s’avança jusqu’au bord de son lit.  — Elle aurait bien pu m’empoisonner, si elle avait voulu, me dit-il sans préparation, mais elle est patiente... Je me tue avec ça... (il montrait le pot où chauffait le punch). Quand le médecin des morts viendra constater le décès, on ne pourra pas l’inquiéter... J’ai vu des femmes plus méchantes qu’elle... et plus pressées... T’a-t-elle parlé de moi ?  — Très peu.  — T’a-t-elle dit que j’avais des économies ?  — Je crois me souvenir de quelque chose comme cela.  — As-tu vu le petit registre relié en toile grise ?  — Le confidentiel ?...  — Ah ! s’écria-t-il avec une vivacité inattendue, tu l’as vu ?  — Oui, je l’ai vu.  — Est-ce elle qui te l’a montré ?  — Il était sur le bureau avec les autres.  — Et n’a-t-elle rien dit...  — Si fait.... elle a dit en mettant sa main dessus : il y a de l’argent là-dedans !... et de l’or aussi !  — Verse-moi à boire ! ordonna le bonhomme d’un ton ferme et en se tenant tout droit, sans appui ; tu auras dix francs pour toi.... vingt francs.... Veux-tu davantage ?  — Je ne veux rien... commençai-je.  — Alors m’interrompit-il avec colère, je ne croirai pas en toi... tu auras cent francs, si tu veux... entends-tu : cent francs.... cinq beaux louis d’or !...  — Soit ! dis-je pour le calmer, — j’aurai cent francs.  — Il me faut ce registre.... Ecoute - moi bien... Est-ce que tu l’as vue parfois regarder sous mon lit ?  Ses idées vacillaient, du moins je le crus. Je répondis négativement à sa question.  — Si tu la voyais regarder sous mon lit quand je dors, poursuivit-il, — tu me le dirais... et si tu peux me faire embrasser les neveux et les nièces avant de mourir, tu auras vingt francs de plus... cela fait six louis !  — Vous ne m’avez pas dit où ils demeurent.  — Attends que je me souvienne... le nom de la rue est écrit au charbon sur le mur du cabinet où est le bois... va voir.  J’allai. Je trouvai en effet le nom de la rue Moreau, faubourg Saint-Antoine.  — Le numéro, ajouta le vieux placeur, est sur la première vitre de la fenêtre à gauche... souffle dessus, il paraîtra.  J’obéis. Mon haleine fit en effet revivre sur le carreau poudreux deux chiffres tracés au doigt : 42.  — Et le nom ? demandai-je.  — François et Juliette Morin.... les autres sont petits... Donne à boire !  Il avala une forte lampée de punch.  — Ca réchauffe ! dit-il gaillardement ; c’est drôle qu’on appelle eau-de-vie une chose qui fait mourir... Nous allons penser aux neveux et aux nièces tout à l’heure... Ce qu’il me faut maintenant, c’est le petit registre.... L’honneur et le bonheur de cinquante familles sont là... Ah ! elle dit qu’il y a de l’argent dedans... Je crois bien... des larmes aussi !... et du sang !  Ses pommettes étaient toutes rouges. Son regard revivait.  — Je crois en Dieu, continua-t-il ; j’ai fait du mal pour gagner ma vie... mais si je laissais cela derrière moi, je tomberais comme un plomb en enfer... Lève-toi !  Je venais de m’asseoir à son chevet. J’obéis.  — Jure-moi, poursuivit-il, que quand tu auras le livre tu me l’apporteras.  — Je le jure, dis-je.  — Et que tu m’aideras à le détruire.  — Je vous aiderai.  — C’est bien.... Tu auras vingt francs de plus... sept louis... Passe entre le pied de mon lit et l’armoire.  Je me coulai à l’endroit indiqué.  — Fourre ta main derrière, et tâte à la hauteur de la tête.... La clé est collée avec de la cire contre le bois de l’armoire.  — Mais, dis-je, madame a la clé...  — Il y en a deux... Cherche, et hâte-toi.  Je tâtai... mais dans ma précipitation, je heurtai la clé, qui se décolla et tomba sous l’armoire.  En ce moment, nous entendîmes la porte extérieure s’ouvrir.  Je n’eus que le temps de me baisser, de saisir la clé et de la glisser dans mon sein.  Le vieillard s’était recouché, les yeux fermés, la face livide.  Le tremblement de son corps agitait le bois du lit où je m’appuyais, prête à défaillir.  La porte de l’arrière-boutique s’ouvrit. Mme Fontanet et Testulier parurent sur le seuil. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE V. - Où l’on fait connaissance de maître Testulier." type="chapter">
          <p> CHAPITRE V.  Où l’on fait connaissance de maître Testulier.  Maître Testulier avait une cravate bleue, je l’affirme. C’était moins qu’un huissier : c’était un ancien huissier révoqué.  Les gens dans la position de M. et Mme Fontanet ont rarement recours aux notaires. Ils forment la clientèle des agens d’affaires, anciens huissiers ou non.  Les agens d’affaires sont d’honnêtes personnes qui... Mais ici la définition tiendrait par trop de place.  Ce serait long comme un acte d’accusation.  — Mon gros chéri, dit Mme Fontanet, voici le bon M. Testulier que tu m’as envoyé chercher.  Le bon M. Testulier inventoria d’un regard usurier l’ameublement de l’arrière-boutique.  Il pouvait avoir cinquante ans. Il n’avait jamais été au bagne jusqu’alors.  — Eh bien ! mon cher monsieur Fontanet, dit-il en s’approchant du lit, nous voilà donc un peu indisposé !... Prenez médecine, croyez-moi... ça ne fait jamais de mal... J’avais mon père qui prenait médecine toutes les semaines par habitude... Il aurait vécu jusqu’à cent ans s’il n’avait pas négligé une fois de se purger... ça l’a tué net !... Un si honnête homme !... et des moyens !... Ah ! il a été bien regretté, celui-là !...  Maître Testulier s’assit au chevet du bonhomme, et Félicité mit devant lui une petite table et ce qu’il fallait pour écrire.  Me Testulier avait un brouillon de testament dans sa poche.  — On ne meurt pas pour faire ses dispositions, allez ! reprit-il avec une gaîté sinistre ; j’ai même vu des gens que ça remettait sur pied : c’est tout simple... Voulez-vous que nous commencions ?  — Suzanne, me dit Mme Fontanet, allez fermer le bureau... Après cela, vous monterez dans votre chambre ; je vous y porterai votre souper.  Je sortis à regret, bien que la scène menaçât d’être pénible.  Il me semblait que j’étais chargée de défendre ce pauvre bonhomme contre les corbeaux qui harcelaient son agonie.  Je me rappelais involontairement le souvenir du vieux Lodin, cet autre mourant martyrisé qui avait failli mériter le prix Montyon à la Noué.  Quand je fus dans le bureau, au lieu de fermer les portes, je me mis à écouter.  — Voyons, mon gros chéri, disait la placeuse de son ton le plus câlin, bois une petite gorgée.  — Figurez-vous, monsieur Testulier, que c’est du rhum à cinq francs qu’il lui faut, à cet amour-là, pour faire son petit punch... et six francs la bouteille le Château-Latour qu’il boit à l’ordinaire... Oh ! voyez-vous, c’est gâté... ça ne mourra jamais !  Me Testulier venait d’étaler devant lui plusieurs papiers que je ne pouvais pas voir parce qu’il était entre le trou de la serrure et la table  — On n’en meurt pas, mon bon monsieur Fontanet, répétait-il comme un refrain ; — il y a plus : on a vu des gens que ça remettait sur pied... Moi qui vous parle, j’ai fait trois fois mon testament in articulo mortis...  Le vieux Fontanet, cependant, prononça quelques paroles que je ne pus entendre.  — Ah bien oui ! répliqua gaîment l’ancien huissier, — nous savons le code, peut-être... Nous nous moquons des notaires !... C’est bon pour les fainéans... L’article 960 et les testamens olographes n’ont pas été inventés pour les Prussiens...  — De quoi ? s’interrompit-il ; la main ne va plus ?... Ne vous inquiétez donc pas, mon bon... ou soutient un peu la main... on la guide... il faut bien s’entr’aider... n’est-ce pas ?  — Parbleu ! fit Félicité ; — gros chéri, il ne faut pas faire le méchant !  Je la vis en ce moment qui tendait sa fine oreille vers la porte.  Elle n’avait pas en moi une confiance illimitée.  Je m’en allai sur la pointe des pieds jusqu’à l’entrée extérieure. Je mis avec bruit les barres de la fenêtre.  Puis je revins tout doucement.  — C’est un petit effort, gros chéri, disait Félicité, un tout petit effort... Tu ne voudrais pourtant pas me laisser dans l’embarras en cas de malheur !... tu ne mourras pas, c’est très bien... je peux même mourir avant toi... Et Dieu sait et je le souhaite !... Mais, moi, je ne demande pas mieux que de te donner tout ce que j’ai, gros amour !  Il est vrai qu’elle n’avait rien, mais il faut tenir compte de la bonne intention.  Gros amour ne bougeait pas plus qu’une borne.  — Ah ça ! dit l’ancien huissier, nous sommes donc mauvais comme un tigre aujourd’hui, papa Fontanet ?... On prétend pourtant qu’il y a ici quelque part un petit registre qui pourrait nous faire bien du chagrin si le procureur du roi mettait son nez pointu dedans.  Je vis la couverture du bonhomme s’agiter par soubresauts.  La placeuse dit à l’ancien huissier :  — Ne lui parlez pas de cela, monsieur Testulier ; ce n’est pas nécessaire... Il va être bien gentil, vous allez voir... N’est-ce pas, gros chéri, que tu vas être gentil ?  Gros chéri fit signe de la main qu’il voulait d’abord entendre lecture du testament.  C’était le premier pas. Félicité l’accabla de caresses.  J’attendais que l’agent d’affaires commen lecture, car je comptais employer ce moment à ouvrir le pupitre qui renfermait le fameux dentiel, mais la placeuse ne m’avait pas oubliée.  Elle arrêta Testulier ; qui avait déjà le binocle à cheval sur le nez, et vint vers le bureau.  Je n’eus que le temps de reculer jusqu’à la porte d’entrée.  — Eh bien, Suzanne, me dit-elle, est-ce que vous n’avez pas fini de fermer ?... Qu’attendez-vous pour vous retirer dans votre chambre ?  Je lui fis observer humblement que je ne savais pas même où était ma chambre.  — C’est juste ! c’est juste ! dit-elle ; où donc ai-je l’esprit ! Ah ! ma pauvre enfant, si jamais vous êtes appelée à perdre une personne bien-aimée, vous verrez ce que c’est... On devient folle, ma parole d’honneur !  Ceci fut chanté faux sur l’air pleurnicheur que chacun a pu entendre au moins une fois en sa vie, le grand air de l’héritier hypocrite.  Je crois même qu’elle fit semblant d’essuyer une larme.  Mais elle changea de ton tout-à-coup et me demanda :  — Qui est venu en mon absence ?  Je satisfis sa curiosité en peu de mots.  — Ni neveux ni nièces ?... fit-elle en me couvrant d’un regard soupçonneux.  — Ni neveux ni nièces, répondis-je.  — C’est bien... je suis contente de vous, Suzanne... Suivez-moi : je vais vous montrer votre chambre.  me fit rentrer dans l’arrière-boutique et monter un tout petit escalier qui menait à une vente manquant absolument d’air et de jour.  Il y avait là un lit tout fait.  — Couchez-vous, ma chère Suzanne, me dit-elle, et n’oubliez pas d’éteindre votre lumière... Vous allez être là comme un petit ange.  Elle referma sur moi la porte, donna un tour à la clé et redescendit prestement.  Ma soupente avait une petite fenêtre à un seul carreau qui donnait sur le bureau même.  Comme l’odeur de refermé me suffoquait, j’ouvris la fenêtre tout doucement, de façon seulement a laisser pénétrer l’air, et je me couchai tout habillée sur le lit.  Je ne me doutais guère que cette précaution allait rendre inutiles toutes les cachotteries de la placeuse.  J’entendis en effet, presque aussitôt après, le bruit d’une dispute dans l’arrière- boutique. Les voix montaient par le petit escalier. L’agent d’affaires et la placeuse criaient et se démenaient. Je me levai pour aller mettre mon oreille contre la porte : il me sembla saisir les sons étouffés de la voix du vieillard qui répétait plaintivement :  — Je n’ai pas d’argent !... je vous assure que je n’ai pas d’argent !...  La porte du bas de l’escalier se ferma brusquement, et je n’entendis plus rien.  Une grande demi-heure se passa ainsi.  Je m’étais remise sur mon lit, et le sommeil me prenait, malgré le poids que j’avais sur le cœur, lorsque tout à coup j’entendis les voix de l’ancien huissier et de Félicité, comme s’ils eussent été tous deux dans ma soupente, au pied de mon grabat.  Ils venaient de quitter l’arrière-boutique pour entrer dans le bureau.  Je n’eus qu’à me pencher pour les voir par ma petite fenêtre, que je pouvais toucher de mon lit sans trop allonger le bras.  L’ancien huissier s’essuyait le front. Félicité avait l’air d’une furie.  — Je vous dis qu’il a de l’argent ! s’écria-t-elle, j’en mettrais ma main au feu !... et plutôt que d’en avoir le démenti, je démolirai la baraque !  — Il est entêté, le bonhomme ! grommela Testulier ; mais, enfin, nous avons le testament.  — Je veux l’argent !... Avec l’argent, je fais des affiches... je mets l’affaire dans tous les journaux... je me plante... et, une fois plantée, j’ai là de quoi devenir millionnaire !  Elle donna un grand coup de poing sur le pupitre.  Testulier la regardait en dessous.  — Millionnaire ! répéta-t-iL Qu’est-ce qu’il y a donc là-dedans ?  Félicité lui fit un de ces gestes propres aux gamins de Paris, et qui traduisent la négation avec beaucoup d’énergie.  — Cherchons l’argent, dit-elle.  Le regard de l’ancien huissier ne quittait plus le pupitre.  — Quand nous serons mariés, lui dit la Fontanet, je vous dirai le fond de mes petites affaires.  Ce mot me fit froid dans les veines. Je pensai que le pauvre bonhomme, couché dans l’arrière-boutique, l’avait peut-être entendu.  Ils s’assirent tous deux devant le bureau. Testulier fit lecture de l’acte par lequel Jean-François Fontanet disposait de tout son avoir, tel qu’il se comporterait à l’heure de son décès, en faveur de Félicité Duhoux, sa femme.  C’était un acte très bien fait et entièrement écrit de la main du bonhomme.  On l’avait aidé.  Texte et signature étaient bien un peu tremblés, mais cela n’en accusait que mieux la main d’un malade.  — Vous devriez pourtant être contente, dit Testulier. Soupons-nous.  — Je veux l’argent ! répéta Félicité ; cherchons l’argent.  L’ancien hussier, tandis qu’elle se baissait pour regarder sous le bureau, éprouva vivement de la main la fermeture du pupitre.  — Voyons ! s’écria la placeuse en se relevant ; nous brûlons !... je sens cela ! Aidez-moi à déranger le bureau.  Testalier ne demandait pas mieux. Le bureau grinça sur les tuiles et fut poussé contre la muraille.  Le vieux placeur entendit, car il fit tinter son verre.  — Tu ne veux donc pas qu’on nettoie, gros chéri ! lui dit Félicité qui s’avança jusqu’à la porte ; sois sage, ou bien, à la fin, je me fâcherai !  Maintenant qu’elle avait le testament, il ne s’agissait plus de plaisanter avec elle !  Ce Testulier était vraiment un ancien huissier de ressource. En un clin d’œil, le dessous du bureau fut complètement décarrelé. Il s’agissait d’avoir une sonde. Le gros chéri était chasseur dans sa légion. Félicité prit la baïonnette de son fusil.  On sonda le sol pouce par pouce.  On ne trouva rien.  — Bah ! fit Testulier, ils sont tous les mêmes... Je parie 10 francs que c’est sous un des pieds du lit !  Félicité hésita. L’idée lui vint sans doute de tenter cette expédition hardie ; mais Testulier s’y opposa.  — Il n’est pas assez bas, dit-il, allons souper.  — Si vous n’aviez pas tant soupé , repartit aigrement la placeuse qui était de mauvaise humeur, vous n’auriez pas vingt mille francs de dettes.  Testulier dessina un salut où les connaisseurs eussent retrouvé je ne sais quelle réminiscence d’un passé meilleur. Cet homme, dans le lointain des temps, avait pu être un joyeux coquin.  — Chère belle, répliqua-t-il, si je n’avais pas vingt mille francs de dettes, je ne solliciterais point la survivance de ce bon M. Fontanet.  — C’est ça ! s’écria Félicité, vous m’épousez pour ma fortune.  Testulier s’inclina de nouveau et répéta :  — Allons souper.  Elle le menaça du doigt et rentra dans l’arrière-boutique pour monter mon petit escalier et rouvrir ma porte.  Je pense que c’était par un sentiment d’humanité, afin que je pusse descendre si le vieux Fontanet appelait la nuit.  Pendant son absence, Testulier examina soigneusement le pupitre.  — Je sors pour dix minutes, gros chéri, dit la placeuse en repassant auprès de son mari ; — sois gentil, et que je te trouve endormi quand je reviendrai. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE VI. - Où l’on ouvre enfin le fermoir du confidentiel." type="chapter">
          <p> CHAPITRE VI.  Où l’on ouvre enfin le fermoir du confidentiel.  On ne partit qu’après avoir remis en place les carreaux et le bureau.  J’avais bien deviné qu’il y avait un double jeu entre Testulier et Félicité. Ce n’était pas du tout l’histoire de l’homme de loi Ducros et de la Noué.  Testulier était un agent d’affaires dans l’embarras. Ce n’était pas pour son plaisir qu’il avait abandonné son étude d’huissier. L’exercice de ses fonctions avait été orageux. Malgré toute sa rouerie, son passé déplorable pesait sur lui. C’était un de ces hommes qu’on voit toujours sur le point de se noyer.  Un mot dira tout. Félicité avait besoin d’un coquin habile et sans entrailles. Elle l’avait choisi parce que son nom était en toutes lettres dans le Confidentiel.  Le Confidentiel contenait, parmi bien d’autres histoires, l’histoire de Testulier. Félicité, forte de cela, avait été droit à lui sans lui dire qu’elle le connaissait.  Elle le tenait. — Du moins, elle croyait le tenir.  Elle lui avait fait accroire que le pupitre contenait des valeurs considérables, sans s’expliquer sur la nature de ces valeurs.  Félicité brûlait d’envie d’être femme d’un homme de cabinet, mais elle avait d’autres ambitions qui faisaient concurrence à ce désir.  Félicité mûrissait son choix. Nous n’avons pas oublié cette lettre qu’elle m’avait fait écrire, au début de nos relations, et qui fixait un rendez-vous pour le lendemain jeudi, à un artiste dramatique.  C’était, probablement, un autre épouseur.  Il y avait chez Félicité, ancienne cuisinière, tout un côté de poésie que le Testulier contrariait.  Mais, d’autre part, le Testulier était si parfaitement ce qu’il fallait pour faire pondre des œufs d’or à cette poule, le registre confidentiel !  Félicité en était encore à réfléchir.  L’ancien huissier faisait de même. Si bas qu’il fût tombé, l’idée d’avoir pour femme mon honorable patronne l’humiliait un peu. Mais il était aux abois et le temps pressait.  La seule chose qui l’arrêtât désormais c’était un reste d’incertitude au sujet de l’avoir de sa future.  Elle avait bien maintenant un testament qui lui assurait le bureau ; on pouvait bien espérer de mettre la main sur les économies cachées du vieux placeur, mais tout cela ne lui suffisait point.  Qu’y avait-il dans le pupitre ?  Pour Testulier, tout était désormais dans le pupitre.  Il paraît que je me formais rapidement parmi ces intrigues, car l’idée me vint tout de suite que, cette nuit, je reverrais le Testulier avant la Fontanet.  Je ne savais pas où ils allaient ensemble, j’ignorais le degré d’intimité qui pouvait exister actuellement entre eux, en dehors de leur complicité spoliatrice ; mais j’étais convaincue que Testulier essaierait de tromper la placeuse et qu’il reviendrait sans elle.  Il n’y avait pas de temps à perdre. Je descendis pieds nus. J’ouvris le pupitre avec la clé que le vieux placeur m’avait donnée et j’emportai dans ma soupente le registre confidentiel.  Le vieux Fontanet sommeillait. Je rallumai ma lampe et j’ouvris le mystérieux registre.  Je ne puis dire comme mon cœur battait. Mon cœur battit plus fort une seule fois en ma vie, ce fut le jour où je me retrouvai en face de Gustave.  Mais je l’ai dit : la curiosité était en moi une passion.  Depuis le matin, ma pensée s’égarait dans ce dédale de mystères. Le travail accompli par moi était certes surprenant eu égard à mon âge et à ma complète ignorance des mœurs parisiennes.  J’avais deviné à peu près tout ce qui concernait la Fontanet et l’agent d’affaires.  Je n’avais peut-être pas donné aux choses leur vrai nom : je ne le savais pas. Mais la compréhension générale y était. Je voyais véritablement le fils de cette ignoble intrigue.  Il n’y avait que les énigmes posées par les divers renvois au confidentiel qui restassent pour moi insolubles.  Et Dieu sait que tout cela me trottait dans l’esprit ! Jamais casse-tête chinois ne fit un pareil ravage.  Le rasoir du mari ! ces trois hommes qui étaient riches depuis 1828 et qui ne voulaient jamais rester seuls la nuit !  En ouvrant le registre, ma main frissonnait si fort que je ne pouvais pas tourner les pages.  Mes yeux avaient un voile.  Ce n’était pas la peur. J’étais persuadée que j’avais pour le moins deux grandes heures devant moi.  C’était la curiosité, une curiosité que je n’ai vue qu’à moi.  Je me suis souvent dit qu’à la place de notre mère Eve, je n’aurais pas attendu la tentation du serpent.  Mes yeux, en se désillant, tombèrent sur une page préliminaire, écrite de la main du père Fontanet, que je connaissais déjà.  C’était une sorte de préface qui expliquait comme quoi le bonhomme avait eu l’idée de colliger ce recueil de renseignemens et d’anecdotes.  Les diverses professions interlopes qu’il avait remplies en sa vie l’avaient mis à même de pénétrer quantité de secrets de famille. Il avait été employé dans un bureau de mariages, commis chez un agent d’affaires, dans le genre Testulier, et principal clerc d’une agence de renseignemens : ceci sans préjudice d’un très long exercice dans son ancien bureau.  Ces diverses positions sont des espèces de belvédères d’où l’on aperçoit la ville toute entière, fenêtres ouvertes et toitures enlevées.  M. Fontanet avait beaucoup vu ; il avait pris la coutume d’écrire tout ce qu’il voyait.  Il y avait dans la préface deux affirmations que je ne puis concilier. Je lui en laisse l’absolue responsabilité.  Il disait en premier lieu que la connaissance de certains secrets de famille l’avait rendu bien fort en plusieurs circonstances de sa vie.  Il disait quelques lignes plus bas qu’il n’avait point rassemblé ces faits pour en user contre leurs auteurs.  Il avait peut-être inventé la paix armée avant nos politiques.  Parfois, pour vaincre, il suffit de montrer ses canons.  Mais encore est-ce user d’une arme que de la montrer ou seulement de dire qu’on l’a.  A la fin de son avant-propos, Jean-François Fontanet adjurait toute personne que le hasard pourrait mettre en possession de ce livre d’imiter sa réserve.  Tout en bas de la page, il y avait une note dont l’écriture semblait plus récente, et qui ordonnait formellement la destruction du livre après son décès.  Je ne donne pas du tout François Fontanet pour un honnête homme.  Il était moins perdu que sa femme, voilà ce qu’on peut dire.  S’il eût été vraiment honnête homme, il n’avait que faire de se reposer sur autrui pour l’exécution qu’il demandait ; il n’avait que faire surtout d’attendre le lendemain de son décès pour accomplir un devoir.  Mais il gardait selon toute apparence, cette poire pour la soif.  A moins que ce ne fût, comme je l’ai cru parfois, une manière d’artiste, un collectionneur, amoureux de son œuvre et qui n’avait pas le courage de l’anéantir de son vivant.  Cette première page était signée de son nom : Jean-François Fontanet.  La seconde page contenait la clé raisonnée des abréviations contenues dans le grand registre du bureau.  C’est là que je pus voir d’un coup d’œil toute l’étendue de mon échec dans l’essai que j’avais fait pour deviner le sens des initiales mystérieuses accolées à presque tous les noms du registre.  Ces demoiselles à qui j’avais distribué si généreusement des médailles ne les méritaient point. Ces messieurs à médailles aussi, à médailles triples ou membres d’une société de tempérance ne se doutaient point de leur succès.  Je m’étais trompée partout, à l’exception néanmoins de ces dames T. A., pour lesquelles j’avais, comme on dit, jeté ma langue aux chiens.  Avoir eu M. signifiait pour les demoiselles avoir eu un malheur.  Je n’ai pas besoin de spécifier quel genre de malheur.  Les messieurs M. T. étaient tout simplement des maris.  La lettre T. indiquait leur position : Trompé.  Le mot technique ne s’écrivant plus depuis que la vertu est la reine du monde.  Enfin, les dames T. A. étaient les compagnes de ces M. T.  T. A signifiait Trop-Aimable.  Ce Jean-François Fontanet disait les choses doucement.  Il était de l’école de l’Almanach des Muses.  Soit qu’il prodiguât un peu arbitrairement ces titres dont le signe était de son invention, soit que réellement il y ait dans Paris beaucoup de M. T., et par conséquent beaucoup de dames T. A., beaucoup aussi de jeunes demoiselles qui ont eu des M., il est certain que le grand-livre contenait bien peu de noms qui n’eussent l’honneur d’être suivis de quelque initiale.  Toujours avec renvoi au confid.  Je l’avais entre les mains ce redoutable confidentiel. Je pouvais voir les tenans et les aboutissans.  La troisième page portait la liste alphabétique des noms mentionnés dans le confidentiel.  Il y en avait plus de deux cents.  La quatrième page entrait en matière bien gaîment par un M. Aaron, qui n’était pas lévite, mais seulement un M. T. Ce brave israélite ne demandait pas mieux que de se consoler par l’oubli. Son tempérament ne le poussait point à la rancune.  Mais Mme Aaron, anciennement T. A. devenue vieille, laide et sage, faisait de ses péchés passés une pénitence plus fatigante pour le malheureux époux que le péché lui-même n’avait été funeste.  La dame Aaron ne voulait point qu’on oubliât.  La dame Aaron, plusieurs fois par semaine, se jetait aux genoux de son seigneur et maître et lui demandait pardon, avec larmes, des erreurs mille fois pardonnées.  Voyez-vous cet Aaron, obligé de relever son antique pécheresse et de la consoler !  Il maigrissait à la tâche ; il devenait jaune et ses cheveux tombaient  Enfin, un docteur-médecin qui avait un nom de sept aunes, horriblement tudesque, lui vendit une chaîne hydrogalvanosophique pour la somme de 7 franc 50.  Aaron se mit cette chaîne autour des reins.  En outre, il se procura, à prix d’argent aussi, une canne en cep de vigne bonne pour battre, mais avec laquelle on pouvait difficilement assommer quelqu’un du premier coup.  Le médecin allemand donna la manière de s’en servir.  Il n’y avait pas quinze jours qu’Aaron portait la chaîne hydrogalvanosophique autour de ses reins que la canne était cassée, utilement, et le ménage radicalement guéri.  Suivait l’histoire lamentable de Mme Abiel (Emmélie), épouse d’un greffier de la cour suprême. Cette Emmélie Abiel qui, une seule fois, hélas ! en sa vie, s’était montrée T. A., éprouva de sa faute un chagrin si subit et si profond, qu’elle écrivit à son greffier un aveu complet en lui demandant comme une grâce les châtimens les plus cruels.  M. Abiel était un excellent homme, doux comme un agneau, rangé, tatillon, radoteur, à l’instar de presque tous les gens de son état, et portant habituellement du coton dans ses oreilles, afin de combattre l’influence nuisible des vents coulis.  Il reçut sa lettre à l’audience et la mit, après l’avoir lue, soigneusement pliée dans sa poche.  — Mélie, dit-il à sa femme en entrant, le repentir est plus beau que l’innocence !.... Il y a dans l’aveu d’une faute certaine grandeur que je mets au-dessus de... je ne trouve pas le mot, Mélie, mais je m’entends... Que ce secret soit enseveli entre nous... que jamais il n’en soit question... Vous avez mon estime.  On se demande où ces fonctionnaires vont chercher ces bonheurs de style !  Pidoux avait de cela. Ah ! il parlait bien, ce Pidoux, — mais il était peu sincère.  M. Abiel, au contraire, ne plaisantait jamais.  Sa femme, heureuse et reconnaissante, voulut lui baiser les mains ; il lui dit :  — Dans mes bras, Mélie ! sur mon sein ! Telle est ta place !  Ce digne Abiel ! Ceux d’entre vous qui ne verseront pas ici une larme d’attendrissement donneront une triste idée de leur cœur.  Le lendemain, Abiel, en se levant, ne trouva pas ses pantouffles sous sa table de nuit. Il appela sa femme.  — Après ce qui s’est passé, Mélie, lui dit-il avec douceur, j’aimerais mieux me percer le flanc que t’adresser un reproche... Mais je n’ai pas mes pantouffles.  Mélie se mit à quatre pattes pour chercher les pantouffles.  M. Abiel la reconduisit jusqu’à la porte en disant :  — Je te témoignerai plus d’égards qu’auparavant, Mélie, et jamais aucune allusion...  — Oh ! merci ! merci ! fit-elle.  Et elle s’enfuit, le cœur serré.  Le chocolat de M. Abiel lui fut servi trop froid. Il n’aimait pas cela.  — Certes, dit-il à sa femme, il ne m’arrivera jamais de faire allusion, même indirectement, aux circonstances pénibles qui... que... enfin, nous savons tous deux de quoi je parle... Mais je suis étonné du peu de soin que chacun met ici à me servir.  — Mon ami, lui répondit Emmélie, cela n’arrivera plus.  — Mélie ! s’écria le greffier, je suis ton ami... je crois te l’avoir prouvé... Combien y a-t-il de maris qui, dans ma position...  Il vit que sa femme détournait la tête. Il prit sa canne et son chapeau en ajoutant :  — Je ne me vante point de l’action que j’ai faite... elle ma été dictée par la générosité naturelle de mon cœur.  L’infortunée greffière fut triste toute la journée.  En rentrant, le soir, M. Abiel l’embrassa fort tendrement et lui dit d’un ton pénétré :  — Ah ! Emmelie ! je te connais !... Tu dois bien souffrir... Tâche d’oublier, c’est le seul remède... après ce qui s’est passé !  On dîna. Le greffier mangea comme quatre en poussant des soupirs énormes. La greffière n’avait pas appétit.  — Je comprends ça, je comprends ça, murmurait M. Abiel ; — après ce qui s’est passé !  Au dessert, il fit sortir le domestique.  — Je n’ai rien laissé échapper devant cet homme, dit M. Abiel ; mais je te fais observer, Mélie, que ta tenue vis-à-vis de moi pourrait prêter le flanc à des interprétations fâcheuses... Tu ne manges pas, tu ne dis rien... Est-ce que je te maltraite ?...  — Ah ! mon ami ! s’écria la pauvre femme.  — Pas un mot de plus !... point de remercîmens !... Ma conduite est le fruit de mes principes... Va chercher le tric-trac, Mélie, je vais jouer avec toi comme si rien ne s’était passé.  Mélie abhorrait le tric-trac. M. Abiel pouvait se livrer à ce passe-temps agréable pendant cinq heures sans débrider.  Mélie eut le malheur de s’endormir au bruit des dés.  M. Abiel se leva doucement et gagna sa chambre.  — Je vous demande pardon, mon ami... voulut dire Mélie quand elle le rejoignit.  — Pas un mot de plus !... Le sommeil est un refuge contre les douloureuses pensées... Dors, Mélie, dors, pauvre femme : je veille sur toi !  Le jour suivant était un dimanche, M. Abiel resta à la maison.  Vers le soir, Mélie eut sa première attaque de nerfs.  — Ah ! s’écria M. Abiel quand la crise fut calmée, s’il m’était arrivé de faire la moindre allusion à ce que tu sais bien, je ne me consolerais jamais !  Il la mena au spectacle, l’excellent homme. Les pièces qu’on représente sur nos scènes légères tournent généralement autour de la position d’un M. T.  Abiel dit à sa femme dès le deuxième acte :  — Allons-nous-en, Mélie... Je devine ce que tu dois souffrir... après ce qui s’est passé.  Quelques semaines s’écoulèrent. Abiel ne se démentit pas un seul instant. Toujours la même réserve, toujours la même délicatesse. Chose étrange, — après ce qui s’était passé.  Au bout du mois, Mélie était épileptique.  — Loin de me séparer de toi, lui dit Abiel, ta position m’inspirera de nouveaux égards. Je désapprouve hautement la conduite de ces maris qui s’éloignent de leurs femmes, affectées de maladies repoussantes... Reste, Mélie, ton ange gardien est près de toi !  Après ce qui s’était passé, quelle âme que celle de ce greffier !  Mélie mourut dans ses bras, la coupable Mélie  — Celle-là, dit Abiel, n’a pas fait son purgatoire ici-bas !  Il alla visiter sa tombe, et s’assit auprès de la croix sur le gazon comme Young ou comme Hervey.  — Si tu es aux pieds de l’Etre suprême, Mélie, soupirait-il, — après ce qui s’est passé... dis à ce souveraiu créateur des mondes ce que fit pour toi ton époux... Je te prends à témoin que jamais la moindre allusion...  Mais il faut espérer que Mélie ne l’entendait plus. </p>
        </div>
        <div title="CHAPITRE VII. - D’une très bizarre histoire et de ce que me commanda le vieux placeur Fontanet." type="chapter">
          <p> CHAPITRE VII.  D’une très bizarre histoire et de ce que me commanda le vieux placeur Fontanet.  Je parcourus ces deux anecdotes rapidement et je les raconte ici de mémoire.  La troisième histoire était celle d’un M. Amaury, chirurgien en renom. Cet homme célèbre avait été étudiant comme tout le monde. A cette époque, il demeurait derrière l’église Saint-Séverin et faisait la cour à une jeune fille du quartier dont les parens étaient fort riches.  Cela ne l’empêchait pas d’avoir une autre maîtresse. Celle - ci l’adorait. Il lui avait promis autrefois mariage.  Amaury, qui était déjà un homme d’avenir, poussait fort sérieusement ses études, tout en menant de front ces deux intrigues.  C’était vers le commencement de l’empire. Il y avait encore à Paris en ce temps-là des fouilleurs de cimetière et des marchands de cadavres à disséquer.  Amaury avait demandé à l’un d’eux un corps de jeune fille de dix-huit à vingt ans.  Le matin du jour fixé pour ses fiançailles, il écrivit à son pourvoyeur afin de hâter la livraison.  A la nuit tombante, il était en train de passer un frac noir et de nouer une cravate blanche, lorsque sa maîtresse délaissée, qui avait nom Sophie Milet, fit irruption dans son appartement.  C’était une très belle jeune fille âgée de dix-huit ans. Elle aimait. Elle venait d’apprendre la trahson d’Amaury. La scène fit violente et passionnée.  Amaury était un de ces hommes qui parviennent. Amaury soutint le choc bravement.  Il fut de bronze contre les larmes tragiques de la pauvre Sophie.  — Eh bien ! lui dit celle-ci, puisque te ne veux plus que je t’aime, je te haïrai !  — A votre aise, lui répondit Amaury qui achevait devant son miroir le nœud de sa cravate.  — Prends garde, ajouta Sophie, je me vengerai de toi, fût-ce après ma mort !  Amaury haussa les épaules. Elle sortit.  Amaury se rendit chez son futur beau- père. Les fiançailles eurent lieu en famille. Après le dîner, le beau-père qui était veuf, lui confia les diamans de feu sa femme pour qu’il les fît monter à la mode nouvelle.  Ce devait être la parure de l’épousée.  Il était environ dix heures du soir lorsqu’Amaury rentra chez lui. Dieu sait qu’il ne songeait plus guère à la pauvre Sophie Milet.  La maison d’Amaury n’avait point de portier.  Un de ses voisins qui entendit le bruit de sa clé dans la serrure sortit et lui dit :  — Il est venu deux hommes portant un grand sac qui semblait fort lourd. Comme vous n’étiez pas là, ils ont déposé leur fardeau dans le bûcher... ils reviendront demain recevoir leur salaire.  Amaury poussa la porte du bûcher et réclama l’aide du voisin pour entrer le fardeau chez lui.  — C’est lourd ! dit le voisin.  Puis, pâlissant tout à coup :  — C’est chaud !... ajouta-t-il ; qu’est-ce donc que cela ?  — Un cadavre pour la dissection, répondit le jeune homme en riant.  MM. les étudians en médecine ont toujours été un peu cyniques à l’endroit de la mort.  Le voisin lâcha le paquet et s’enfuit.  Le paquet tomba lourdement sur le sol.  Amaury se tenait les côtes.  Il poussa du pied le paquet qui encombrait le passage, alluma sa lampe et se mit en devoir de se coucher.  Mais, avant de se coucher, il voulut regarder les diamans de sa femme.  Presque tous les hommes qui doivent parvenir aiment beaucoup les diamans.  Il ouvrit l’écrin. Les diamans étaient en vérité superbes.  — Allons, allons, se dit-il, cela vaut bien la monture ! Le beau-père fait admirablement les choses !  A son estime, l’écrin valait une cinquantaine de mille francs.  Comme il le refermait, son regard tomba sur la serpillière qui enveloppait le cadavre.  — Nous nous occuperons de toi demain, grommela-t-il.  La lumière des lampes produit de singuliers jeux. Il lui sembla que la toile remuait.  — Demain, demain ! dit-il en se reprenant à sourire. Que diable ! nous avons le temps.  C’était une illusion, sans doute, car son regard, attentivement fixé sur la toile, ne vit plus que l’immobilité de la mort.  Mais la mort avec toutes les beautés de la jeunesse frappée en sa fleur.  La serpillière dessinait des formes admirables. On eût dit ce voile de marbre que le statuaire jette parfois sur la perfection rêvée par son génie.  Amaury voulut songer encore à ses diamans.  Il ne put pas.  Amaury essaya de rêver à sa fiancée qui était bien belle aussi.  Impossible !  Il se disait malgré lui :  — Ce coquin de Lointier m’a bien servi, cette fois !  Lointier était le nom du marchand de chair humaine.  Et à chaque instant, par une préoccupation plus forte que sa volonté, le regard d’Amaury se tournait vers le sac de toile.  — Ah ça ! est-ce que je deviens fou ? grommela-t-il avec colère ; on dirait que c’est la première fois que je couche auprès d’une morte !  Il ôta son habit, puis son pantalon. Il se débotta. Il souleva la couverture de son lit.  D’un coup d’œil, il s’assura que l’écrin était sur sa cheminée.  Son pied nu toucha le drap du lit. Sa bouche s’arrondit pour souffler la lumière.  Il hésitait. Il était tout pâle et un frisson lui courait par le corps.  — Par la morbleu ! s’écria-t-il, voilà une chose ridicule !... J’ai envie de voir le visage qui est là dedans ; c’est clair... J’aime mieux le regarder maintenant, car je me relèverais !  Il traversa, nu qu’il était, sa chambre d’un pas rapide et vint tirer brusquement la corde qui servait de coulisse au sac.  — La vue n’en coûte rien ! pensa-t-il tout haut.  Il se trompait. La vue en coûtait cher.  Le sac, en s’ouvrant, laissa voir une tête pâle, mais merveilleusement belle, entourée de grands cheveux noirs mouillés.  C’était une noyée que Lointier lui donnait.  Cette noyée était Sophie Milet, sa maîtresse.  Amaury poussa un grand cri et tomba foudroyé sur le carreau.  Le voisin entendit, car il vint frapper à la porte et demander :  — Est-ce vous qui criez comme cela, monsieur Amaury ?  Amaury ne pouvait répondre ! il était privé de sentiment.  Le voisin pensa qu’il dormait et se retira :  La chambre resta plongée dans un profond silence.  Les heures de la nuit passèrent.  Il était deux heures après minuit quand Amaury s’éveilla.  La lampe brûlait toujours.  Amaury, faible et brisé, jeta son œil hagard tout autour de lui.  Le souvenir lui revint violemment à la vue du sac de toile et il fut sur le point de s’évanouir de nouveau.  Mais il y avait là quelque chose de si prodigieux qu’Amaury crut faire un rêve insensé.  L’étonnement l’éveilla.  Il lui parut que le sac qui était auprès de lui était plat et vide.  Il se frotta les yeux. Sa tête se perdait.  Le sac était vide et plat. Il put s’en assurer en le touchant. On avait emporté la morte.  C’était la seule idée admissible.  Mais quel vol bizarre ?  Cependant, à moins de penser que la morte s’en était allée toute seule...  Amaury, la tête un peu congestionnée, la pensée vacillante, tourna son regard du côté de la porte. Les voleurs du cadavre l’avaient laissée grande ouverte.  Alors l’idée de l’écrin lui sauta au cerveau. L’écrin valait mieux que la morte. Il se leva péniblement et gagna la cheminée en s’appuyant aux meubles.  L’écrin avait disparu.  Mais il y avait quelque chose à la place de l’écrin.  Un papier avec quelques mots tracés au crayon.  Amaury fut longtemps avant de pouvoir lire. Ses yeux aveuglés ne voyaient rien.  Il se traîna jusqu’à la lampe et put enfin déchiffrer ces mots :  „Je suis venue, je reviendrai. Entre le bonheur et toi, tu trouveras toujours  „La morte.“  C’était l’écriture de Sophie Milet...  J’en étais là de cette étrange histoire, lorsqu’un bruit léger se fit entendre au rez-de-chaussée dans l’arrière-boutique où couchait le vieux placeur.  Malgré ma curiosité très vivement excitée, j’eus assez de raison pour convenir avec moi-même que j’avais à apprendre d’autres choses plus importantes et qui me touchaient plus directement.  Je fis une corne au feuillet et je revins à la table des matières, afin de chercher le nom de Testulier.  Son article était à la page 51.  Je dois dire que les premières feuilles du confidentiel étaient rédigées par ordre alphabétique, comme on a pu le voir par ces trois noms : Aaron, Abiel, Amaury ; mais à partir de la quatrième ou cinquième page, Jean-François Fontanet avait mis par écrit ses renseignemens au fur et à mesure qu’ils lui venaient.  L’article Testulier n’était pas long, et je le trouvai tel à peu près que je l’avais deviné.  Il était ainsi conçu :  „Testulier (Amédée-Jacques), ancien premier clerc de Me Henriot, à Paris, puis huissier titulaire, présentement agent d’affaires à.... (banlieue), bon sujet jusqu’à l’âge de trente-deux ans, épousa une nommée Clarisse, dite Trocadéro, qui avait eu des succès dans un certain monde ; se mit entre les griffes de Schultz, à qui il doit plus de mille louis. Ne peut toucher le prix de son étude parce qu’il y a des oppositions, fait toutes sortes d’affaires véreuses et finira mal, quoiqu’il ait perdu sa femme.“  Tel était assurément le pauvre diable qu’il fallait à Félicité Fontanet.  Elle avait été le trouver à coup sûr, puisqu’elle avait connaissance du Confidentiel.  Comme j’achevais la lecture de ces quelques lignes, le verre du bonhomme résonna tout à coup dans le silence de la nuit.  Je cachai le registre entre mes draps et je me rendis à mon devoir.  Le vieux placeur était en crise. Ce que j’avais pris pour du sommeil était un évanouissement prolongé. Il me le fit comprendre par ses signes.  Le moyen ordinaire lui rendit cependant la parole pour quelques instans.  — Ça réchauffe ! murmura-t-il ; quelle heure est-il ?... Les neveux sont-ils venus ?  — Nous sommes au milieu de la nuit, répondis-je, les neveux ne peuvent venir à cette heure.  — Ah ! fit-il ; c’est vrai... mais je ne sais pas ce qu’on m’a fait...  — Vous avez écrit et signé un testament.... commençai-je.  Ses poings se fermèrent et je crus qu’il allait bondir hors de son lit.  — Les infâmes ! prononça-t-il distinctement ; — les misérables !.... Je me souviens.... je me souviens de tout ! Ils n’auront pas mon argent ! ils n’auront pas mon bureau ! Je me souviens de tout... de tout !... Ils n’auront rien.  Son regard se tourna vers moi avec un reste de défiance.  Sa mémoire était si défaillante qu’il ne se souvenait peut-être plus très bien de ce qui s’était passé entre nous.  — Savez-vous ce qu’ils ont fait de l’autre côté ? lui demandai-je.  — Ce qu’ils ont fait ? répéta-t-il ; de l’autre côté ? ont-ils emporté le Confidentiel ?  — Non, répliquai-je ; je vous ai obéi... j’ai le Confidentiel  — Où cela ? où cela ? s’écria-t-il pendant que ses mains tremblaient.  — En haut... dans la soupente.  — Va le chercher.... je veux l’avoir tout de suite !  — Attendez, dis-je ; il faut que vous sachiez ce qu’ils ont fait dans le bureau... ils ont décarrelé... l’agent d’affaires et votre femme... Ils ont sondé le terrain avec votre baïonnette...  — Ah !.... fit-il. J’ai bien entendu quelque chose !...  Il eut un sourire innocent.  — Ils n’ont rien trouvé, aussi ! ajouta-t-il avec un triomphe enfantin.  — Non, repris-je, mais ce qu’ils ont fait là-bas, ils peuvent le faire ici.  Il fut frappé de cette idée et je le vis qui se penchait comme pour essayer de regarder sous son lit.  J’avais déjà deviné que son argent était là.  — Ils n’oseraient, tant que je suis vivant, dit-il cependant, quand on crie ici, les gens de la seconde cour entendent bien.  C’est à peine si le pauvre homme aurait pu crier assez fort pour se faire entendre de la chambre voisine.  Il revint à l’idée qui lui tenait le plue au cœur, car il y avait en lui véritablement un fond d’honnêteté.  Il valait cent fois mieux que sa femme.  — Le Confidentiel ! me dit-il d’une voix épuisée ; va me chercher le Confidentiel.  — Est-ce que vous allez le brûler tout de suite ? demandai-je.  — Oui.... tout de suite.... avant qu’elle ne revienne.  Je sentis bien que la moindre objection de ma part lui donnerait de la défiance ; je sentis bien aussi que je ne pouvais en conscience refuser de m’associer à un acte honorable.  Pourtant, les histoires que j’avais lues au début de ce damné petit registre tenaient plus de la comédie que du drame. Et cela me semblait une perte immense que de brûler un livre qui contenait tant d’histoires.  Ma curiosité se révoltait. Figurez-vous un vieux bibliophile qui eût entendu, caché dans quelque coin, l’arrêt porté par Omar contre la bibliothèque d’Alexandrie.  Ma curiosité était bien aussi entêtée que la passion d’un bibliomante.  Et puis j’avais besoin de savoir.  Le nom du prince Maxime ne se trouvait-il pas dans ces pages ?  Oh ! que je regrettais amèrement d’avoir perdu mon temps à lire ces frivoles histoires !  Quelle ardeur je mettais à chercher le moyen de sauver ma bibliothèque d’Alexandrie !  — Va me chercher le Confidentiel ! répéta le vieillard avec impatience.  Je me levai. Je traversai la chambre lentement.  — Va vite ! ordonna-t-il.  Je montai l’escalier quatre à quatre, non pas pour obéir à cette dernière injonction, mais parce qu’une idée venait de traverser mon esprit.  Que voulais-je connaître principalement ? Deux articles. Celui de Mme la vicomtesse d’Anod, qui contenait „ce qui se passa au château de Rocray le 22 novembre 1813,“ — le rasoir du mari !  En second lieu, cette triple et mystérieuse histoire de M. Brodard-Peyrusse, médecin-magnétiseur, de M. Agost, ingénieur civil et de M. Rondel, autrefois propriétaire à Chaudesaignes (Ariège), tous trois riches depuis 1828...  C’était à cette histoire que se trouvait mêlé le prince Maxime, qui avait été l’amant de la somnambule, Mme Renaud, laquelle disparut dans l’affaire de Morévault...  De ces deux articles, l’un était à la page 37, l’autre à la page 73.  Il s’agissait d’arracher ces deux pages et d’apporter au bonhomme le registre ainsi mutilé.  Le pauvre vieillard n’était point capable de s’apercevoir de la soustraction opérée.  J’hésitais, car ma conscience me disait : c’est là une mauvaise action.  Mais le père Fontanet frappa sans relâche sur son verre. Il ne me laissa pas le temps de la réflexion.  J’arrachai la page 73, j’arrachai la page 37 et je les cachai dans mon sein. </p>
        </div>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
