<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Madame Gil Blas, souvenirs et aventures d'une femme de notre temps </title>
        <author from="1816" key="" name="Féval (père), Paul" sex="male" to="1887"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="F. Schneider" where=""/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1856"/>
        <date type="issued" when="1856"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>cycles et séries</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Madame Gil Blas, souvenirs et aventures d'une femme de notre temps (Volume 3)"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="CHAPITRE XI. - Où le comte Henri bat sa femme, et comment on chantait le Domine salvum à Saint-Philibert." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XI.  Où le comte Henri bat sa femme, et comment on chantait le Domine salvum à Saint-Philibert.  Je restais là sur le balcon où l’on m’avait oubliée. Malgré mon ignorance, les fous, les brouillons, les petits conspirateurs m’inspiraient une bien autre crainte que les sages membres du conseil de régence.  Le jour baissait. Du balcon où j’étais, on dominait la vallée tout entière.  Mes regards se portèrent malgré moi vers cette demeure isolée et austère qui était pour moi pleine de menaces depuis le récit d’Antoine.  Je veux parler de la bauge du sanglier : du Roncier.  C’était là qu’habitait le chevaleresque et beau jeune homme que j’avais vu rougir et pâlir sous le regard d’Irène.  Que faisait-il, lui qui avait juré de mourir pour son drapeau vaincu ?  L’ombre descendait dans la vallée. Le paysage se voilait déjà, indistinct et confus.  Je crus pourtant voir comme un vague mouvement dans les prairies qui entouraient le Roncier.  Des silhouettes passaient rapidement et disparaissaient sous les arbres.  Puis trois fenêtres s’éclairèrent à la façade de la maison de Georges. Les trois lumières formaient un triangle.  Au sommet de la colline qui monte vers Beau préau, trois lueurs brillèrent bientôt, également disposées en triangle.  Du côté opposé, dans les hautes futaies qui couronnent les sommets du midi, d’autres lumières dessinèrent aussi des triangles.  C’était tout un système de signaux. Les chouans se parlaient de loin. La guerre civile veillait, cette nuit.  Le lendemain, de grand matin, un bruit qui se faisait dans la cour m’éveilla.  Je courus à la croisée de la chambre qu’on m’avait donnée, et je reconnus Antoine qui sellait un cheval à la porte de l’écurie. Je m’habillai lestement. Le temps de descendre, Antoine était déjà en selle. Il me parut tout pâle et très défait.  Je l’appelai du perron où j’étais. Il me fit un signe amical, mais, au lieu de m’attendre comme je l’en priais, il secoua la tête en souriant tristement, piqua des deux et franchit au galop le portail de la cour.  Je le suivis : il s’engageait dans la vallée et prenait la direction du Roncier.  Pidoux avait couché au château. Il gardait une courbature des sincères coups de canne que le vieux duc lui avait prodigués.  Le lecteur trouve peut-être que je parle de ces coups de canne bien légèrement. Je répondrai qu’une pareille voie de fait, là-bas, perd de son importance. Je lui donne juste la valeur, qu’elle eut.  — Je ferai de même en racontant les scènes également violentes qui eurent lieu entre la corsaire et son mari.  M. le duc de Champmas-Mauges était pourtant un Parisien, mais il se fût sans doute conduit autrement à Paris.  Ce jour-là, tout le monde déjeuna à table. Je ne sais par quel canal la corsaire avait appris l’affaire des coups de canne, mais elle y fit des allusions fort transparentes. Pidoux n’était pas fier : il fit semblant de ne point comprendre.  Au dîner, il avait repris tout son aplomb vainqueur. Grâce à son fluide, qu’il prodigua généreusement en cette circonstance, le marquis et la marquise ne se ressentaient plus de leurs ébranlemens. On était gai ; les demi-mots se croisaient ; on avait presque envie d’être au 4 juin pour voir la déroute des fous et des brouillons de la petite conspiration.  Des tentatives d’embauchage furent dirigées contré le comte Henri. On essaya de le faire entrer dans la faction des gens sérieux, qui bornaient leur but politique au renversement de Brunet.  On échoua totalement.  Le comte refusa de consacrer ses talens militaires à la défense des fortifications à la Vauban, construites par l’honnête Isidore.  Il les défendit pourtant, mais ce fut contre sa femme, qui s’ingénia, dans la matinée du samedi 2 juin, de faire bêcher par le jardinier tout le système des cornes, demi-lunes, redans et batteries croisées élevé avec tant de soins par tonton marquis.  Gaston vint tout en larmes dénoncer le fait Le comte sortit aussitôt et alla trouver sa femme au bout du jardin.  Aux premiers mots qu’il lui dit, elle tira de sa poche un des pistolets qu’elle portait pour forcer les paysans à l’appeler Mme la comtesse. Henri du Meilhan lui saisit le bras et le serra sans doute violemment, car elle se mit à genoux en poussant des cris. Nous entendions du château les grossières menaces qu’elle vociférait dans sa fureur. Elle lâcha prise pourtant : le pistolet tomba. Le comte Henri le prit et le lança dans la pièce d’eau ainsi que son jumeau, qui était dans l’autre poche.  Le comte appela Gaston, et, montrant sa femme du doigt :  — Vois cela, dit-il, souviens-toi, et ne te mésallie jamais !  Gaston baissa les yeux. Son visage exprima une émotion singulière. Il était au-dessus de son âge par certains côtés.  Je suis bien sûr qu’il songea à moi en ce moment.  Tonton marquis, la marquise, Zoé, le commandeur vinrent en ce moment, afin de s’interposer, car la colère commençait à prendre le comte.  La corsaire les accueillit par des injures qu’il n’est point possible de répéter. Sa rage aveugle alla jusqu’à éclabousser Zoé d’une épithète obscène.  Le comte la saisit à bras-le-corps et la plongea par deux fois dans la pièce d’eau en disant :  — Cela va la calmer.  Quand il la déposa sur le gazon, elle fut prise d’une attaque de nerfs qui frisait l’épilepsie. Zoé lui porta secours. Après quoi Besançon et le valet de chambre du comte l’emportèrent au château.  J’entendis la marquise qui disait à son fils :  — Mon pauvre Henri, prends garde, elle se vengera...  Le comte répondit :  — C’est fait... Elle a écrit hier soir à Beau-préau... Mais la police de Louis-Philippe n’avait pas besoin d’elle : la présence de Madame en Vendée est le secret de la comédie.  L’accent que prit le comte pour prononcer ces paroles me rappela celles d’Antoine, la nuit de l’avent-veille : „Je n’ai pas confiance.“  Tous ces gens voulaient bien combattre et mourir ; mais ils n’avaient pas confiance.  Quant à la corsaire, c’était tout simplement une bête sanguine, affreusement élevée, et native de Saint-Malo, ville où le sexe a de vilaines allures.  Cette lettre qu’elle avait écrite à Beau préau n’était pas une trahison, mais bien une niche de brute jouée à son mari.  Je vous assure qu’il faudrait détourner le sens de la plupart des mots de la langue pour caractériser les actions d’une semblable créature.  Les actions de la corsaire ne sont point du domaine du drame, encore moins de la comédie. Cela rentre dans les cas de force majeure, au même titre que la morsure d’un mâtin ou le coup de pied d’un cheval.  Je croyais à tout le moins qu’après une scène de cette sorte, elle allait quitter le Meilhan. Il n’en fut rien, et j’appris plus tard qu’elle en avait fait bien d’autres !  A l’heure du dîner, elle vint s’asseoir à table comme si de rien n’eût été, mangea loyalement, but davantage et compromit effrontément ce pauvre nigaud de M. Léon.  — Tonton, dit-elle au marquis, ces brimborions que vous avez faits au bout de la pièce d’eau servent donc à quelque chose ?... Il fallait m’avertir que c’étaient des fortifications : on ne devine pas cela !  — Madame ma nièce... commença Isidore d’un ton déjà piqué.  — La prochaine ois que j’irai à Beau préau, l’interrompit-elle, je vous achèterai une boîte de soldats en plomb avec leur artillerie, pour armer tout cela.  — Tvès piquant ! murmura tonton marquis.  Et la corsaire rit toute seule.  Le soir de ce jour, je vis encore des feux sur toutes les collines environnantes.  Antoine ne rentra pas au château, ou du moins je ne l’aperçus point.  Ce fut le lendemain dimanche que j’aperçus pour la première fois face à face cet infâme Brunet, tyran de Saint-Philibert-en-Mauges et fermier de M. le baron d’Avray. J’allais oublier de dire que, la veille au soir, j’avais surpris un petit colloque entre la belle Irène et le précieux Pidoux. Ils échangèrent seulement quelques paroles dont le sens peut se résumer ainsi :  — Ne faisons plus rien jusqu’à la prise d’armes ; la marquise et le baron sont trop occupés.  Je n’avais jamais jusqu’alors rassemblé dans ma pensée le baron et la marquise, qui ne faisaient, à mon sens, aucune attention l’un à l’autre.  De quoi s’étaient donc occupés jusqu’alors la belle Irène et l’enchanteur, par rapport au baron et à maman marquise ? Et de quoi comptaient-ils s’occuper après la prise d’armes ?  Le matin du dimanche, en allant à la grand’-messe, où je devais enfin contempler Brunet le prévaricateur, Mlle Irène se trouva placée près de moi.  — Pourquoi ne me parlez-vous jamais, Suzanne ? me dit-elle ; vous savez bien pourtant que c’est moi qui vais être chargée de votre éducation.  — Je l’ignorais, mademoiselle, répondis-je.  — Est-ce que cela vous fait du chagrin ?  — Assurément non... Mais je suis si ignorante ; et j’aurai besoin de tant d’indulgence !...  Elle me serra la main en souriant.  — Nous serons deux amies, me dit-elle petite Suzanne... La première fois que vous prendrez leçon, nous aurons bien des choses à nous dire.  — Voici la paroisse ! cria Gaston, qui n’aimait pas voir les autres causer avec moi ; viens, Suzanne, regarde le coq comme il est beau !  Tous les membres du conseil de régence se trouvèrent réunis à la grand’messe. Je ne sais pas si l’église de Saint-Philibert-en-Mauges est encore installée comme en ce temps-là. En ce temps-là, l’égalité évangélique y était formellement méconnue : il n’y avait de sièges que pour les propriétaires.  Devant l’autel, à droite et à gauche, on voyait trois ou quatre bancs fermés, comme ceux des marguilliers. Ces bancs étaient la propriété des différens châtelains de la vallée. Derrière, c’était le sol nu, où paysans et paysannes se tenaient debout.  Après l’Evangile, on avait la permission de s’accroupir un petit peu sur ses talons.  Le maire, Brunet, tout couvert de forfaits qu’il était, avait sa place au choeur.  C’était un beau gros paysan d’une quarantaine d’années, à la physionomie candide et douce. Quand Gaston me le montra, il se prit à sourire et me dit :  — Trouvez-tu qu’il a l’air méchant ?  — Ma foi, non, répondis-je.  — Eh bien, voilà ce qui te trompe... Il veut faire à sa tête !  Assurément,* pour un maire, c’était là une prétention bien criminelle.  Brunet regardait le lutrin avec un regret évident.  — C’est un vude coup qu’il a veçu là ! dit tonton à Dorothée.  — Cela lui apprendra ! repartit maman marquise.  En ce moment même, le pauvre tyran Brunet les saluait bien respectueusement. On lui répondit par une inclination de tête raide et réservée.  Houziaux était aussi au choeur, en sa double qualité d’adjoint et de chantre. Thorel courait les champs avec sa blouse bleue et sa giberne de facteur.  Notre banc avait donné l’hospitalité à Mlle Michelle-Gabrielle de la Beaumelle, à son sac et à sa bibliothèque d’eucologes, paroissiens et journées du chrétien. Sa jupe de mérinos était remplacée, le dimanche, par une jupe de taffetas, et un tour de soie tout neuf couronnait les rides noirâtres de son front.  Elle avait une manière de prier bas qui donnait des distractions à la paroisse tout entière. C’était un sifflement continu avec redoublement. En revanche, quand elle se mettait à chanter, ses voisins éprouvaient une cruelle souffrance.  La plupart des domestiques du Meilhan étaient là. Brunet les salua tous : Besançon, en grande livrée ; Justine, pimpante et coquette ; Mlle Honoré, qui avait presque l’air d’une rentière, et autres.  Ces fonctionnaires furent, suivant la règle, beaucoup plus impolis que leurs maîtres : ils ne rendirent pas du tout le salut de Brunet.  J’aperçus Antoine, agenouillé dans un coin. Il avait son chapelet à la main et se frappait la poitrine.  La grand’messe se passa sans autre incident que l’entrée de M. le duc de Champmas, après l’Evangile. Il était obligé, pour gagner sa place, de passer devant notre banc, où Pidoux se faisait humble et petit.  Le vieux duc, après avoir salué la marquise, tendit sa main à l’enchanteur, qui s’inclina dessus comme s’il eût voulu la baiser.  — Docteur, dit le vieux duc sans aucune intention de sarcasme, M. le curé, qui est mon confesseur, m’a donné cela pour pénitence.  — Tvès choquant..... pavole ! grommela tonton.  Pidoux ne fut pas de cet avis, car il promena son regard triomphant tout autour de la nef.  Gaston me dit, après l’Elévation :  — Nous allons nous en aller, parce qu’on va chanter le Domine, salvum.  Comme mon regard l’interrogeait, il ajouta :  — C’est la prière pour le roi des Bleus.  En effet, quelques minutes après, le vieux duc quitta solennellement son banc, au moment même où le curé Jouault, pour obéir aux ordres du préfet, entonnait en faux bourdon l’hymne politique. Brunet ouvrit sa bonne grande bouche, et sa voix de Stentor parodia :  — Doumineu, salvoum fac regeum !...  Le conseil de régence tout entier tourna le dos au tabernacle et suivit M. le duc.  — Vois-tu bien ! me dit Gaston, que cela divertissait.  Mais il y eut un coup de théâtre.  A peine avions - nous quitté nos bancs pour traverser cette église muette, car il n’y avait à chanter que le maire : le curé lui-même l’avait abandonné ; à peine arrivions - nous au centre de la nef, qu’un bruit inaccoutumé fit tressaillir de la tête aux pieds toute la population de Saint-Philibert-en-Mauges.  Ce fut comme un choc électrique.  Le tambour battait au dehors, — non pas l’humble tambour de la mairie, — mais le tambour bien tendu, frappé par des baguettes guerrières, le vrai tambour des batailles, derrière lequel marchent des soldats.  Le tambour battait, juste devant la porte de la paroisse, une marche au pas accéléré.  Il n’y eut dans l’église que deux hommes pour ne pas interrompre leur besogne : M. le duc de Champmas-Mauges et l’infâme Brunet.  Le duc continua sa route vers la porte ; Brunet acheva son Doumineu salvoum.  Tonton marquis, notre chef de file, s’arrêta court au milieu de la nef.  — Que veut dive cela ? murmura-t-il avec le tremblement qui lui était habituel dans les grandes circonstances.  — Avancez ! avancez ! ordonna Michelle-Gabrielle qui était la bravoure même, il faut lui rendre cette justice.  Autour de nous, les paysans disaient en échangeant des regards sournois :  — C’est les Bleus !  — Avance, tonton marquis, s’écria Gaston ; nous allons nous battre avec eux !  C’était ma foi bien le moyen de faire avancer le vaillant Isidore !  — Pevmettez ! pevmettez ! fit-il ; nous vepvésentons un gvand pavti !... nous n’avons pas le dvoit d’agih en étouvdis !  — Je crois qu’Isidore a raison, murmura Dorothée.  Le curé était tout blême à l’autel. Brunet entonna la seconde reprise du Domine salvum.  Antoine était maintenant le centre d’un groupe où l’on parlait tout bas et vivement.  — Avancez toujours, dit le baron d’Avray qui n’avait rien entendu ; j’ai mon parapluie pour ces dames.  Le temps s’était couvert. Le baron pensait qu’on restait là de crainte de l’averse.  Le tambour cessa de battre. Dans l’intervalle de la deuxième à la troisième reprise, nous entendîmes distinctement l’officier qui commandait :  — Peloton, halte !... front !... à droite alignement !... fixe !... reposez vos armes !... formez les faisceaux !  Les dents de tonton marquis battaient la générale.  — S’il faut périr pour ces dames, dit Rose-sans-Epines, je suis prêt !  Maman marquise lui serra la main.  Le duc venait de franchir le seuil de l’église. Nous vîmes disparaître sa tête blanche et haut portée.  Quelques membres du conseil de régence fermèrent les yeux, s’attendant à ouïr des coups de fusil.  — Le moment est grave et difficile, opina l’enchanteur Pidoux : Brunet a le dessus... Dans les tourmentes politiques, il faut savoir souvent dissimuler...  — Les grands orateurs, grommela Michelle-Gabrielle de la Beaumelle, sont rarement des hommes d’action... Puisque je suis en minorité, je m’abstiens.  Le sourd offrait obstinément son parapluie.  Nous restâmes ainsi au milieu de l’église jusqu’après la bénédiction. Brunet quitta le choeur et vint à nous, le misérable !  — Notre bonne dame, dit-il à la marquise avec un sincère et bienveillant respect, voulez-vous que je vous conduise, si vous avez peur ?...  — Rien de commun entre nous et cet homme ! commença Michelle-Gabrielle.  Mais Pidoux l’interrompit.  — C’est cela, Brunet, mon bon ! répondit-il conduisez-nous.  — Prends mon parapluie, ajouta le baron d’Avray.  Ce scélérat de Brunet se mit à marcher devant nous avec le parapluie du baron.  L’église s’était vidée en un clin d’oeil. Chacun voulait voir les soldats. Il ne restait plus dans la nef avec nous qu’Antoine et son petit groupe.  L’enchanteur offrit son bras à la marquise en disant :  — N’ayons pas l’air d’y toucher... c’est toute la science politique.  Nous sortîmes. Tonton marquis s’appuyait sur Rose-sans-Epines, qui était un chevalier sans peur et sans reproche. Michelle-Gabrielle tenait en arrêt son sac hérissé d’aiguilles à tricoter. Malheur à qui eût fait mine de l’attaquer !  — Eh bien ! dit le sourd en arrivant sous le porche, — il fait un temps superbe... que parliez-vous donc d’ondée ?... Rends-moi mon parapluie, Etienne... Bon ! voilà les Bleus !  Il venait d’apercevoir les soldats.  Il y avait des soldats plein la place de la paroisse. Ils regardaient curieusement la grosse Dorothée, qui avait mis de prodigieux falbalas en l’honneur du dimanche, et s’amusaient un peu des culottes courtes de tonton marquis.  — Quelles figuves sinistves ! dit celui-ci en se plaçant au dernier rang.  Le pauvre tonton voyait les soldats au travers de sa frayeur. C’étaient presque tous conscrits avec d’excellentes faces de Jean-Jean.  Pidoux leur faisait de grands saluts en passant. Il s’arrêta même devant un groupe qui jouait à la galoche et leur dit quelque chose de très aimable.  Brunet nous conduisit jusqu’au bout de la place et ne nous quitta qu’après avoir cligné et ragalé . Ce sont les deux parties distinctes du salut vendéen. Le clignage consiste à se tirer poliment une gousse de cheveux ; le ragalage est l’action de gratter la terre en arrière avec son pied droit, comme font les poules qui cherchent leur vie dans le fumier.  Un homme qui sait cligner et ragaler peut se présenter partout dans le monde.  Mais ces courtoisies de Brunet ne fléchirent nullement le courroux du conseil de régence.  — Notre tour viendra ! dit Pidoux.  Et il fit remarquer que ce détestable Brunet avait en ce moment même la lâcheté d’entrer dans un bouchon avec le sergent d’un détachement et deux caporaux.  Que de sanglantes vengeances accumulées sur la tête de cet homme !  On regretta bien de ne pas avoir la voiture, mais enfin, à la guerre comme à la guerre, on dut regagner le château à pied.  — Pourquoi que nous ne nous sommes pas battus contre les Bleus ? demanda Gaston.  — Il sera brave comme un lion ! fit observer la marquise.  — Mon cher ami, répondit le précieux Pidoux, tu comprendras cela plus tard,.. il y a des momens où il faut tout sacrifier à la prudence.  — Est - ce que tu n’es pas toujours dans ces momens-là, toi, monsieur Pidoux ? reprit Gaston.  Pidoux, touché ainsi en pleine poitrine, resta coi un instant.  — Ce sera un démon pour l’esprit ! roucoula maman marquise.  — Un vrai démon, répéta Pidoux, qui caressa les joues du chérubin.  — Oui, oui, dit le baron, qui crut qu’on parlait de la taille de Gaston ; ça pousse et ça nous repousse... Mais pourquoi ces tourlourous sont-ils arrivés sans tambour ni trompette ?  — Ils ont fait assez de tapage ! riposta Michelle-Gabrielle.  — Vous dites ?...  — Ils ont fait assez de tapage !  Le baron avait mis sa main arrondie encornet devant son oreille. Cela lui fut très utile, car il répondit :  — Ah ! vraiment ! on a supprimé trompettes et tambours !... La rage de faire du nouveau !  Au moment où nous arrivions dans la cour du château, le comptable vint dire à l’oreille de maman marquise :  — M. le comte Henri est parti... Il y a là au salon les trois officiers du détachement avec Mme la comtesse.  Gaston sauta de joie.  — Nous allons tuer ceux-là, toujours ! s’écria-t-il.  — Tu es donc méchant, Gaston ? lui dis-je pendant qu’on ne faisait pas attention à nous.  — Parce que je veux tuer les Bleus ?...  Il se mit à rire, et ajouta sérieusement :  — Puisqu’ils veulent nous tuer, eux !  Il s’élança en avant pour voir plus tôt ces Bleus qui étaient avec tantine Anaïs.  Le conseil de régence, au contrairé, s’arrêta. Il s’agissait de savoir si l’on entrerait, oui ou non, au salon, souillé par la présence des patauds.  Autre nom des bleus, qui s’appellent aussi des fédérés.  Michelle-Gabrielle de la Beaumelle fut énergiquement d’avis que ce serait une honte de pactiser ainsi avec les suppôts de l’usurpation, Le baron d’Avray, qui ne savait pas du tout de quoi on parlait, la combattit avec une certaine vivacité, disant que les tambours et les trompettes faisaient besoin dans le militaire comme les cloches à l’église.  Ce brave sourd avait coutume de s’endurcir dans ses quiproquos. Je ne sais quel travail se faisait en lui. Sans doute il avait un moyen à lui de comprendre ce qui se disait, mais ce moyen n’était pas bon. Toute discussion où il s’engageait dégénérait en une fantastique série de coq-à-l’âne.  Mais il gardait conscience d’avoir bien défendu la vérité.  En réponse à la secrétaire du conseil, Pidoux déclara que la dissimulation était l’essence même de la vie politique. Il faut tromper ses ennemis. Qu’est-ce que l’escrime, sinon une suite de coups perfides et de feintes ?  Michelle-Gabrielle, ayant essayé en vain de faire prévaloir son opinion, commença à regarder le conseil de travers.  — Vous êtes bien près de tourner ! fit-elle d’un accent prophétique !  Puis, laissant traîner son sac à bout de bras, elle ajouta cette parole sublime :  — Je vous suis au salon, mais c’est pour vous surveiller !  En ce moment, mes yeux s’étant tournés par hasard vers la campagne, je vis une colonne de fumée qui s’élevait au devant de Roncier.  Peu à peu, les collines où brillaient, cette nuit, les feux disposés en triangles, se prirent à fumer pareillement.  — J’entendis le pas d’un cheval. C’était Antoine, tout pâle et les cheveux au vent, qui descendait au grand galop le chemin de la vallée. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XII. - Où l’on voit les gaités champêtres et les gaîtés militaires, noces, festins, bal de société." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XII.  Où l’on voit les gaités champêtres et les gaîtés militaires, noces, festins, bal de société.  Avant d’entrer au salon, je fus chargée d’aller prendre dans la chambre de maman marquise certain bonnet, garni de pivoines rouges, qu’elle mettait les jours de grande cérémonie.  On voulait séduire les Bleus.  Tonton marquis me suivit sous je ne sais quel prétexte.  Quand nous fûmes seuls dans la chambre, je le vis entrer dans le cabinet de toilette de la marquise et y prendre un objet qu’il cacha sous son frac.  Il passa ensuite sous les rideaux de l’alcôve.  — Vois-tu, petite, me dit-il en ressortant de là tout guilleret, c’est une gvande vesponsabilité que d’avoiv la suvveillance des munitions de guevve... J’ai voulu voiv si le tonneau de poudve était bien à sa place.  Je me souvins alors du petit baril qu’on emplissait avec des cornets de papier.  C’était là, en effet, qu’on mettait le baril. Mais il était évident pour moi que le marquis mentait. Il avait fait autre chose qu’inspecter les poudres.  J’essayai de voir ce qu’il reportait dans le cabinet de toilette ; je ne pus. Nous redescendîmes en même temps, et j’eus l’honneur de déposer sur la tête de la marquise le fameux bonnet orné de pivoines rouges. Cela se passait dans la salle à manger.  — Comment me trouvez-vous coiffée, messieurs ? demanda Dorothée.  — Vavissante ! répondit tonton marquis.  — Un buisson de fleurs ! ajouta Rose-sans-Epines.  — Où donc est la parure qui ne vous irait pas ? prononça sentimentalement Pidoux.  Pour la première fois, l’idée me vint que ce précieux Pidoux trouvait le Meilhan à son gré. Il y avait trente bonnes mille livres de rentes autour.  Le baron d’Avray ne fut pas en reste ; il dit :  — Avec plaisir, madame la marquise... Vous êtes bien aimable.... Sans avoir un appétit d’enfer, je mangerai cependant volontiers un morceau.  Quant à Michelle-Gabrielle, vous ne l’eussiez pas reconnue. Sa figure avait une expression funeste. Elle était dévorée de soupçons et voyait la trahison partout.  Dans le salon, la corsaire était assise sur le canapé entre le capitaine et le lieutenant.  — Ah ! s’écria-t-il en s’adressant toujours à moi, ils sont bons enfans, va, les bleus.... mais je ne veux pas qu’ils t’embrassent comme tantine Anaïs.  Maman marquise devint pâle et fronça le sourcil. Michelle-Gabrielle montra ses énormes dents aux officiers effrayés, et dit, en désignant Gaston :  — Le petit a déjà tourné !  Ces messieurs du conseil de régence étaient à peindre. Le mot de Gaston n’avait pas du tout embarrassé la corsaire, qui riait très haut et faisait ses grâces de Saint-Malo. Les officiers en étaient déjà à se moquer d’elle. Jugez si elle avait perdu son temps !  Je ne peindrai point ce capitaine, ce lieutenant et ce sous-lieutenant. Je n’ai jamais pu distinguer un officier d’un autre officier. Je n’ai pas de goût pour l’uniforme. Savoir jouer au billard, boire du punch, lutiner la servante à table d’hôte, se sangler l’estomac et parler permutation du matin au soir, voilà des choses qui peuvent avoir leur prix, je suis loin de le nier.  Mais chacun a quelque sens qui lui manque. Je n’apprécie pas l’officier.  J’aimerais presque mieux le commis-voyageur qui, au moins, est un franc comique.  Les membres du conseil de régence de Saint-Philippe - en - Mauges étaient loin d’avoir aussi mauvais goût que moi, car ils firent positivement assaut de caresses autour de MM. les officiers.  La corsaire en eut de l’humeur parce qu’elle avait espéré les garder pour elle seule. Tonton marquis, Rose-sans-Epines et le gracieux Pidoux furent d’une amabilité renversante.  Maman marquise alla jusqu’à leur dire que Gaston serait militaire.  Michelle - Gabrielle ruminait son fiel dans un coin. Le capitaine et les deux lieutenans la regardaient parfois avec une curiosité effrayée, mais ils n’avaient garde de l’approcher.  Le sourd demanda au capitaine pourquoi on ne se servait plus dans l’armée de tambours ni de trompettes.  — Il a l’oveille un peu pavesseuse, glissa Isidore.  Le capitaine, averti, rassembla son haleine et cria comme un aigle :  — On s’en sert encore !  — Ah ! diable ! fit M.d’Avray tout content, car il était sûr, cette fois, d’avoir bien entendu ; voilà enfin un homme qui s’explique !... Le cor ! c’est un superbe instrument. J’aime le cor. J’approuve l’idée d’avoir remplacé tout le reste par le cor !  Quand le domestique vint annoncer que Mme la marquise était servie, tout le monde était parfaitement compère et compagnon. La corsaire prit d’un côté le bras de son capitaine, de l’autre le bras de son lieutenant. Je crois qu’elle chercha son autre bras, comme l’avare de Molière, regrettant de ne pouvoir utiliser le troisième officier.  Michelle-Gabrielle arrêta cependant Pidoux par la basque de son habit bleu à boutons noirs.  — Je suis profondément indignée ! lui dit-elle.  — Comment, chère demoiselle ! vous ! une femme politique !  — Alors, vous avez votre but ?  — Mais certainement... cela saute aux yeux... les griser... les faire parler...  — Et vous n’avez pas l’intention de tourner ?  — Pouvez-vous croire !... se récria le pur Pidoux.  — Jurez-le, je serai rassurée.  Elle tendit en même temps son sac plein de paroissiens et de vieux journaux. Pidoux mit sa main poilue sur cet objet digne de vénération et dit :  — Je le jure par mon passé sans tache, qui répond de mon avenir !  Michelle-Gabrielle de la Beaumelle, émue jusqu’à l’épilepsie, lui jeta ses bras maigres autour du cou et l’embrassa à l’improviste, malgré la belle défense qu’il fit.  La marque des dents compromettantes de Michelle-Gabrielle restèrent sur sa joue. Il eut l’honneur de la conduire à table.  A table, on était déjà d’une gaîté folle. Il n’y en avait que pour les officiers. Chose sans exemple, la marquise ne trouva pas le temps de prêter une épingle au commandeur de la Brousse pour attacher sa serviette.  — Ah ! madame, dit ce gentilhomme en posant la main sur son coeur ; est-ce donc à mon âge qu’il faut changer de croyance ?... Et devais-je apprendre si tard qu’il y a des roses sans épines ?  Il en fut pour ses frais. Maman marquise ne lui répondit même pas selon le formulaire, qu’il avait toujours quelque chose d’aimable à dire aux dames.  Maman marquise était folle, aussi folle que sa bru, la corsaire. Gaston ne se possédait pas de joie, et ne voulait plus vivre qu’avec les Bleus.  Le sourd buvait galamment à la santé de Du Guesclin, du maréchal de Saxe et autres guerriers bien connus : tout cela pour faire plaisir aux militaires.  Enfin, vers le rôti, Michelle-Gabrielle de la Beaumelle elle-même se dérida. Elle partit. Ses dents sortirent du fourreau pour n’y plus rentrer. La gaîté devint générale et folle.  Je prends sur moi d’affirmer que les trois officiers, dupes de cet adroit manège, auraient laissé échapper tous les secrets de l’Etat s’ils en avaient su le premier mot.  Mais l’Etat a généralement ce travers de ne point confier ses secrets à MM. les officiers.  Voilà où la politique de Pidoux faisait défaut.  Il n’en est pas moins vrai que ni le capitaine, ni le lieutenant, ni le sous-lieutenant ne se doutèrent un seul instant qu’ils étaient dans un manoir où l’on conspirait le renversement de Brunet.  Ils ne virent en Pidoux qu’un aimable convive, et ne pensèrent même pas que cet petit homme, pourvu d’une basse-taille ronflante, espérait le décès du prince régnant de Lippe, afin que son fils changeât l’équilibre européen ; que ce même petit homme avait déjà séduit l’adjoint de Saint-Philibert, le facteur rural et peut-être le garde champêtre ; que, non content de cela, ledit petit homme, rhéteur habile, était sur le point d’établir, dans la paroisse d’abord, et, de proche en proche, dans toutes les communes de la France, un gouvernement provisoire sous le nom de conseil de régence !  Aveugles officiers !  Tout leur échappa : les fortifications de tonton marquis, le baril de poudre de maman marquise et les nombreux numéros du Journal des Villes et des Campagnes, à l’aide desquels Mlle Michelle-Gabrielle de la Beaumelle construisait le bûcher destiné à brûler la quasi-légitimité.  Ils mangèrent, ils burent, ils chantèrent, ils dansèrent sur ce volcan !  Le chant fut inauguré par la comtesse Anaïs qui dit avec beaucoup d’animation des couplets malouins, poésie goudronnée, musique aimable comme le grincement du cabestan.  Elle eut un succès d’estime.  Vint ensuite tonton marquis. Il réclama l’indulgence de la campagnie, et chanta très joliment son air favori, précédé du récitatif :  — Ah ! je vespi-ve !... Il faut que je vepv-enne ha-alei-é-é-ne !  On l’applaudit. Cela le mit en train. Il promit de danser un menuet après le dessert.  Maman marquise avait eu le bon sens d’éoigner Zoé. Mlle Irène dînait avec son élève.  En fait de véritable artiste, il n’y avait là que M. Léon. M. Léon se fit longtemps prier. Au moment où personne n’insistait plus, il rejeta en arrière les boucles pommadées de sa chevelure, fit les yeux de poule et entonna :  Larmes de l’àme,  Soupirs de femme,  Regard jaloux,  Tendre et bien doux !  Trop cher délire,  Né d’un sourire,  Passé d’amour.  Sois de retour !  Le baron d’Avray, son fanatique admirateur l’attendait là.  — Ah ! ce scélérat de M. Léon ! s’écriat-t-il en se démenant comme un diable ; toujours la gaudriole !... En sait-il de ces chansons risquées !  Et il se prit à fredonner :  Petite couturière, etc.  — La paix ! cria le capitaine ; vous chanterez après !  — N’est-ce pas qu’il est drôle ? dit ingénument le sourd.  Ce n’était pas du tout l’avis de MM. les officiers. Il n’y avait de content que Rose-sans-Epines qui était troubadour de naissance et qui aimait les filandres poétiques.  M. Léon continua :  Brûlante ivresse !  C’est ma maîtresse :  Sous ce front pur,  Rayons d’azur !  Oh ! cette larme,  Pleine de charme,  Sous le ciel bleu,  Seul avec Diéu !...  — Vavissant ! dit tonton marquis en bâillant, pavole !  — C’est trop fort ! criait le sourd ; trop fort pour ces dames... Et gai, gai, gai, marions-nous !... « Mon coquin, savez-vous celle-là ?... ,,A la façon de Barbari, mon ami !...“ Mauvais sujet !...,,Il était un p’tit homme !... «  Tout à coup, Michelle-Gabrielle, sans qu’on l’en priât, désarticula sa grande mâchoire et laissa échapper une série de sons vraiment surprenans :  Soyez sensibles à nos peines  Et laissez-nous la liberté,  Car ce n’est pas pour la beauté  Que sont faites les chaînes !  Un tonnerre d’applaudissemens suivit cette manifestation d’un talent tout à fait inconnu.  On trinqua.  Puis le capitaine, d’une voix vibrante :  — Garde à vous !  Chacun tressaillit, excepté le lieutenant et le sous - lieutenant qui prirent leurs couteaux à la main.  Pidoux pensa involontairement à ces festins tragiques où l’on assassine les convives après avoir pris le café.  Mais ce n’était pas une tragédie : c’était un chant de garnison. Les trois officiers frappèrent sur leurs verres en mesure avec leurs couteaux et répétèrent douze fois sur un air composé ad hoc par quelque chef de musique, méritant un sort meilleur :  Versez à boire à nos dragons,  Versez à boire à nos dragons !  La corsaire et maman marquise prirent aussi leurs couteaux. Quand ce choeur préparatoire fut achevé, le capitaine répéta brusquement :  — Garde à vous !  Puis le choeur accompagné des couteaux :  Versez à boire à nos dragons,  Versez à boire à nos dragons ! (Douze fois.)  En fait de gaîtés, celle-là est sans contredit une des plus charmantes. Rendons justice à qui de droit. Personne au monde ne sait si bien se divertir qu’une réunion de jeunes officiers français. Il faut avoir assisté à ces fêtes de la vaillance pour en apprécier toute la saveur.  A cette reprise, Rose-sans-Epines, tonton marquis et Pidoux saisirent leurs couteaux pour accompagner.  — Va donc, Suzanne, me cria Gaston, qui frappa un peu trop fort sur son verre et le cassa.  Ma foi, je me mis de la partie, et de bon coeur.  — Garde à vous ! cria cependant le capitaine.  Oh ! le gai gaillard !... et les couteaux en avant :  Versez à boire à nos dragons,  Versez à boire à nos dragons ! (Douze fois.)  Ce furent des hurlemens d’allégresse. La corsaire frappait la table avec une bouteille. Maman marquise s’en donnait si bien que le fameux bonnet garni de pivoines était tout de travers.  — En voilà une qui est un peu paf, dit le sous-lieutenant en regardant Michelle-Gabrielle de la Beaumelle.  Je dois avouer que, pour tromper les Bleus, cette discrète personne avait peut - être un peu trop bu.  La blâmera - t - on de s’être sacrifiée à ses croyances politiques ?  Le vin mettait d’étranges étincelles dans ses petits yeux rougeâtres. Ses dents semblaient avoir grandi. Son tour de soie, défrisé, tombait sur ses joues osseuses et luisantes.  Il était impossible de la regarder sans frémir.  Comme le capitaine ne chantait plus, Gaston, qui n’en avait pas encore assez, s’écria :  — Garde à vous... Allons, Suzanne !... Versons à boire à nos dragons, versons à boire à nos dragons !  Maman marquise, la pauvre bonne femme, l’attira dans ses bras. Sa grosse figure s’inonda de larmes.  — Il apprend tout, cet amour-là, s’écria-t-elle.  — Le fait est, appuya tonton marquis, — que son intelligence est suvpvenante... pavole !  — Dites donc, vous, farceur, cria le sourd à M. Léon ; encore une petite machinette !... „C’est pour savoir si le printemps s’avance...“ mauvais sujet !  A un signal du capitaine, le lieutenant et le sous-lieutenant se levèrent.  Le capitaine s’empara de la corsaire ; le lieutenant conquit maman marquise ; le sous-lieutenant, pauvre enfant qui sortait de l’école, eut en partage Mlle Michelle-Gabrielle de la Beaumelle, présidente de la Providence de Beaupréau.  Léon se mit au piano. — Tonton marquis, Rose-sans-Epines, Pidoux et le baron purent alors échanger quelques paroles sérieuses.  — Leur avons-nous assez jeté de poudre aux yeux ! dit Pidoux triomphant.  — Le fait est, répliqua tonton, — que les malheuveux n’y voient que du feu !  — Ah ! messieurs, dit Rose-sans-Epines, le coeur saigne à penser qu’on est obligé d’employer de pareils moyens !  — C’est ce que je disais ! s’écria le sourd ; —Ce monsieur Léon est très gai, mais il passe les bornes permises dans la compagnie des dames !  — Quelle infivmité ! soupira tonton marquis, —quelle affveuse infivmité !  Pidoux fit signe qu’il voulait parler, mais très bas ; on se rapprocha.  — Vous ne savez pas l’idée qui me vient, murmura l’enchanteur, si on essayait de faire tourner ces officiers ?  Cette ouverture eut un succès d’enthousiasme.  — Bravo ! s’écria tonton, si l’avmée est une fois pouh nous... Mais qui se chavgeva de leuh pavler.  — Ce sera, répondit gravement l’enchanteur, le sujet de notre prochaine délibération... le conseil est convoqué pour mardi !  Le lendemain de la prise d’armes, ajouta Rose-sans-Epines.  On se moqua un peu de la prise d’armes à l’occasion.  Mais comment peindre la désinvolture du couple en chef, composé du capitaine et de la corsaire ? comment décrire les héroïques efforts que faisait le lieutenant pour manoeuvrer maman marquise ? Comment dire le pénible travail du sous - lieutenant infortuné qui tâchait de soustraire son odorat à la pure haleine de Mlle Michelle-Gabrielle de la Beaumelle ?  Léon jouait une valse. Certes, si ce n’eût été raison d’Etat, Michelle-Gabrielle n’eût point consenti à commettre le péché grief de valser.  Mais la valse même est permise quand il s’agit d’endormir l’ennemi.  Michelle-Gabrielle valsait donc, et jamais vous n’avez vu semblable tournure de bayadère ; elle valsait avec son tour de soie à demi détaché, avec ses lunettes d’argent, son spencer puce et son grand sac plein d’aiguilles à tricoter qui éperonnaient les tibias du sous-lieutenant.  Elle valsait. Le plaisir allongeait ses dents. Le philosophe n’a pas besoin de voir deux fois pareil spectacle pour deviner l’utilité de la laideur.  Tout le monde s’arrêta enfin essoufflé. Les trois officiers étanchèrent la sueur de leurs fronts. Tonton marquis poussa l’astuce jusqu’à leur servir lui-même les rafraîchissemens dont ils avaient si grand besoin. La corsaire voulait redoubler à toute force, mais le capitaine et ses lieutenans se proclamèrent satisfaits.  Le jour s’en allait baissant déjà. Tonton marquis s’approcha de Dorothée.  — Vous avez été pavfaite, dit-il ; on vous voteva des vemevciemens au conseil... Mais comment amuser ces gaillavds-là ?... Il ne faut pas leuh laisser le temps de se veconnaîtve.  — Je suis de cet avis, répliqua la marquise plus franchement rouge que les pivoines de sa coiffure.  — Eh bien, reprit tonton, — pviez-moi, advoitement, sans faive semblant de vien, de dansev un petit menuet...  — Je comprends, interrompit Dorothée qui cligna de l’oeil.  — Cousin, poursuivit-elle à haute intelligible voix, vous seriez bien aimable de tenir la promesse que vous nous avez faite...  — Le menuet ! le menuet ! cria-t-on aussitôt de toutes parts.  — C’est cela ! dit le sourd, jouons à la main chaude !  — Viens-nous-en, me dit Gaston ; je ne m’amuse plus !  Il m’entraîna vers l’embrasure d’une fenêtre, tandis que tonton marquis prenait position pour le menuet.  Gaston me fit toucher sa tête, qu’il avait brûlante.  Est-ce que tu n’es pas comme moi, Suzanne ? me dit-il : je suis toujours à penser que je serai malheureux quand je serai grand.  — Quelle idée ! m’écriai-je, toi qui es riche et noble...  — Il n’y a pas longtemps que je pense comme cela, continua Gaston.  — Depuis quand ? demandai-je.  — Depuis le jour où je t’ai vue, Suzanne.  — Eh bien ! dis-je, je m’en irai... tu redeviendras joyeux.  Il secoua lentement sa tête blonde, et je vis une larme dans ses grands yeux bleus.  — Oh ! non, murmura-t-il, ne t’en vas pas !... tu retournerais près de ce Gustave !  Je n’en étais plus à lui parler de mon inaltérable affection pour mon parrain avec cette franchise du premier jour. Je savais que cela lui faisait mal. Je ne répondis point.  — Quand je pense que je ne serai pas heureux, reprit-il, c’est que je me dis : Suzanne ne peut pas m’aimer...  Nous étions tout contre la fenêtre qui était entr’ouverte à cause de la chaleur. Je crus entendre mon nom prononcé dans le jardin.  Je ne pris pas garde. C’était sans doute une illusion.  Qui pouvait m’appeler ainsi ?  Le marquis dansait son menuet et vraiment y mettait beaucoup de grâce. Ç’avait dû être un remarquable cavalier. Gaston avait appuyé sa tête sur mon épaule, ses yeux étaient fermés.  Une seconde fois, mon nom arriva jusqu’à mon oreille. Il n’y avait pas à s’y tromper : on m’appelait ; mais je ne reconnaissais point la voix.  J’attendis que Gaston fût endormi ; je posai un coussin à la place de mon épaule, et je m’esquivai au moment où tonton, essoufflé, mais radieux, recevait les sincères félicitations des officiers.  Je vis en passant des soldats à l’office. Justine, Mme Honoré et autres essayaient aussi sans doute d’aveugler la force armée.  Après avoir descendu les marches du perron, je me dirigeai en toute hâte vers les fenêtres du salon. La nuit était venue pendant qu’on séduisait les officiers. J’aperçus comme une ombre humaine accroupie dans le parterre.  — Tu as bien tardé ! me dit-on.  — Antoine, père Antoine, est-ce vous ? demandai-je, tant sa voix me parut changée.  — Oui, Suzette, c’est moi, me répondit-il ; mais je ne vaux pas grand’chose, et j’ai besoin de toi.  Je m’étais approchée vivement. La lueur qui passait par les carreaux du salon éclairait vaguement son visage, qui me parut plus pâle que celui d’un mort.  — Je parie que vous êtes blessé ! m’écriai-je.  — Tais-toi ! fit-il en mettant sa main froide sur ma bouche ; je suis blessé, c’est vrai, mais ce n’est rien... ce qui m’accable, c’est la fatigue et fièvre... Je voudrais bien être dans mon lit.  Il fallait tourner le château pour arriver à l’écurie, où était le réduit du bon Antoine. Je lui proposai l’appui de mon bras.  — Saurais-tu bien trouver ta route jusqu’au Roncier ? me demanda-t-il an lieu de répondre.  J’avais regardé si souvent de ce côté qu’il me semblait que j’y serais allée les yeux bandés.  — Et irais-tu bien au Roncier pour me rendre service ? demanda encore le bon cocher.  — Pour cela, oui, père Antoine : au Roncier, et partout où vous voudrez m’envoyer.  Il m’attira à lui.  — Tu es un coeur ! me dit-il ; j’avais deviné ça... Tu sais qu’il faut traverser la rivière ?  Je haussai les épaules.  — Un ruisseau que votre rivière ! fis-je.  — Allons ! me dit Antoine, qui se souléva péniblement ! mène-moi à ma niche... Je vas te dire ce qu’il y a à faire... et puis, à la grâce de Dieu !... </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XIII. - Où l’on me charge d’une mission de confiance." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XIII.  Où l’on me charge d’une mission de confiance.  Eh bien ! je l’avouerai, à part le plaisir d’obliger ce brave homme d’Antoine, je n’étais pas fâchée de tremper un peu dans l’autre conspiration, la conspiration des brouillons et des fous, la Petite. Le beau visage de Georges était resté gravé, dans ma mémoire, ainsi que la hautaine figure du marquis Théodore.  Le Roncier, ce lieu marqué pour la bataille, m’attirait invinciblement.  Je n’avais rien assurément contre ces pauvres officiers qui étaient là dans le salon, mais j’avais quelque chose pour leurs poétiques et mystérieux adversaires.  Je songeais toujours à cette femme, déguisée en paysan, et qui était la mère d’un roi.  En arrivant à l’écurie, Antoine s’étendit épuisé sur son lit.. Il fut plusieurs minutes sans pouvoir parler.  — J’ai crevé quatre chevaux aujourd’hui, petite Suzette, me dit-il enfin ; ah ! ah ! j’ai bien vu que je n’avais plus vingt ans !  — Et pourquoi donc avez - vous crevé quatre chevaux, père Antoine ?  — Pour porter les contre-ordres... Mais tu ne comprends pas cela.  — Si fait, père Antoine... je comprends bien des choses où je n’entendais goutte il y a trois jours, allez !  — Oui, oui... pauvre Minette !... tu as dû en écouter des sottises’  — Et de belles paroles aussi, père Antoine.  Il me regarda étonné.  — J’ai vu le petit paysan... commençai-je.  — Chut !... fit-il avec effroi.  — Soyez tranquille, personne ne nous écoute... J’étais là pendant que vous faisiez les cartouches, l’autre nuit.  — Pas possible !... Où donc ?  — On m’avait couchée dans le cabinet qui est derrière l’alcove.  — Dans la chambre de notre monsieur ! s’écria Antoine, qui essuya la sueur de son front ; alors, tu sais tout ?  — Tout ce qui a été dit, répliquai-je.  Et je lui appris comment le hasard m’avait fait passer une nuit dans cette retraite qui ne m’était point destinée.  — La vieille Honoré me paiera cela ! gronda Antoine.  Puis il reprit en me regardant fixement :  — Et tu n’as rien révélé ?  — A qui donc ? demandai-je.  — Tu as causé avec Mlle Irène en allant à la messe ; lui as-tu parlé de cela ?  — Puisqu’elle y était...  — Lui as-tu parlé de cela ?  — Non... je ne lui en ai pas ouvert la bouche.  — La marquise t’a fait venir ce matin à son chevet. Elle t’aimera à la folie, celle-là, si tu veux... Tu ne lui as rien dit ?  — Rien.  — Ni à Gaston.  — Ni à Gaston.  — Pourquoi ? me demanda brusquement Antoine, dont les yeux exprimaient une singulière curiosité.  — Parce que, répondis - je, j’aime le petit paysan, le marquis Théodore et M. Georges.  — Ah !... fit Antoine et moi ?... tu ne m’aimes donc pas ?  Je lui pris la main et je la serrai entre les miennes.  — A la bonne heure, me dit-il en m’embrassant ; eh bien ! Suzette, ma fille, puisque tu es si savante, tu vas comprendre mon affaire... Le général Dermoncourt est en Vendée.  — Je ne connais pas celui-là, répondis-je.  — C’est un général comme tous les autres généraux, ni plus ni moins, reprit Antoine ; mais, enfin, il est venu pour nous... Il y a un plus grand général, le comte d’Erlon, qui est à Nantes et qui nous surveille... Le pays est plein de troupes, et il n’y a pas un garde-champêtre qui ne sache maintenant que Mme court les champs... Nous ne sommes pas prêts contre tant de monde... Ceux qui criaient le plus haut sont entrés dans des trous de taupes...  — Est-ce de M. Georges que vous parlez ? l’interrompis-je...  — Ah bien oui ! s’écria Antoine ; celui-là se battrait tout seul contre un régiment !... Mais je m’entends : il y a des ânes pour braire... Ce sont eux qui ont fait venir le petit paysan, comme tu l’appelles, et ce sont eux maintenant qui obligent à donner contre-ordre... J’ai fait quarante lieues sans débrider pour porter les chiffres du maréchal... Je n’avais plus à prévenir que nos gens du Roncier, lorsque, ce soir, vers quatre heures, dans le bois de la Roche-Maritot, je suis tombé dans un détachement de bleus. Qui vive ? — Que veux-tu ? je ne sais pas répondre ami à ces moutons-là... J’ai répondu Vive le roi ! comme un fou que je suis, et je leur ai passé sur le ventre... Ils ont tiré... j’ai eu du plomb dans l’aile...  — Votre blessure n’est pas dangereuse, père Antoine ?  — Eh ! non... C’est la mauvaise humeur que j’ai... Que m’avaient-ils fait, ces pousse-cailloux-là, pour que je ne leur réponde pas poliment ?... Est-ce qu’ils sont cause, eux ?... Bref, le sang m’a monté à la tête, j’ai perdu connaissance, je suis tombé dans la futaie de Mauges, et l’on vient de me rapporter ici à bras... C’est bien fait : je suis un vieux nigaud... Voilà !  Il but une gorgée d’eau dégourdie par une goutte d’eau-de-vie et reprit :  — Voilà !... Il faut qu’ils aient l’ordre ce soir au Roncier, car la chose était pour demain matin.  — Eh bien, père Antoine, dis-je, je suis prête.  —.T’étais sûr de ça ! s’écria-t-il. Quel bijou de brunette tu feras, petite Suzanne !... Ah ! saquédié ! Si tu veux, tu épouseras mon bêta de fils !  — Ceci est une autre affaire ! dis-je en riant.  — Ne fais pas la renchérie, bouchon ! s’écria-t-il, François aura l’épaulette quand tu seras en âge Mais nous bavardons : apporte-moi ma veste.  J’obéis. Dans la poche de la veste était une blague à tabac. La blague avait un double fond qui contenait un papier pelure d’oignon, plié menu.  Antoine le prit et me le tendit.  — Si tu trahissais un pauvre homme qui te veut du bien, Suzette, me dit-il solennellement avant de me donner le papier, Dieu te punirait !  — Ah ! père Antoine !... m’écriai-je offensée.  — Ce n’est pas le père Antoine qui dit ça, murmura-t-il ; c’est le courrier d’état major de la 3me division... Embrasse-moi, fillette... Ah si nous avions seulement quinze bons jours devant nous !  Il soupira, me donna un gros baiser et s’étendit sur son lit.  Je me dirigeai vers la porte de l’écurie.  — Ah ! j’oubliais, s’écria-t-il ; nom de nom ! est-ce que j’ai la tête à l’envers ?... Après le qui-vive, là-bas, on te dira : Vendée ; tu répondras : Victoire... N’oublie pas... et que le bon Dieu te bénisse !  Je faisais déjà le tour du château en courant.  Le bon sens aurait dû m’indiquer qu’il fallait d’abord prendre la porte de la cour pour suivre le chemin qui longeait le mur du parc, mais la fièvre des aventures me montait au cerveau. Les obstacles n’existaient plus pour moi. Je pris au travers du jardin, en droite ligne, traversant plates-bandes et parterres. C’est tout au plus si je condescendis à faire un détour pour ne pas me noyer dans la pièce d’eau. Je franchis les fortifications ; je passai par dessus le mur, et je me mis à descendre à pleine course, au risque de me casser le cou, la rampe abrupte qui tombait dans le ravin.  Tout cela n’était pas le moins du monde nécessaire, mais j’avais la fièvre.  En passant devant l’octroi de Saint-Philibert, un Qui-vive, prononcé d’une voie criarde, me fit changer de route.  La nuit était déjà noire.  Pourtant, au second qui-vive, j’aperçus parfaitement la sentinelle qui épaulait gauchement son fusil.  C’était un pauvre diable de conscrit. Il avait l’air bien autrement en peine que moi.  Je continuai de courir sans répondre, désireuse d’imiter la crânerie de mon ami Antoine.  Je nourrissais le secret espoir de rapporter une légère blessure à la maison.  Le brave conscrit prononça un troisième qui-vive. Sa voix chevrotait. Il tourna la tête et lâcha la détente, La balle alla casser une branche de peuplier à cinquante pieds au-dessus de ma tête  Je bondis en avant avec un cri de joie folle, et je m’enfonçai dans le taillis.  J’avais eu l’honneur de faire une alerte.  Le détachement de Saint-Philibert prit les armes, et les trois officiers, qui entendirent le coup de feu, furent contraints de s’arracher à ces délices de Capoue dont le conseil de régence les entourait perfidement.  Moi, je continuais ma route, perçant les taillis, coupant les guérêts. Pour traverser la rivière, je me mis bravement dans l’eau jusqu’aux hanches. Est-ce que les fluxions de poitrine atteignent les courriers d’état-major ?  Je me guidais par je ne sais quel instinct. Il était bon, car je tombai juste sur la prairie qui précédait le Roncier.  Ce n’était pas un château, ni même une grande ferme. C’était ce que l’on nomme dans le pays une borderie ; un bâtiment rustique assez vaste, percé de fenêtres de deux côtés seulement. On l’avait choisi pour poste de défense, à cause de sa situation, qui dominait les alentours, à cause de la solidité de sa construction antique, et surtout parce qu’il était, entouré d’un mur d’enceinte en parfait état.  Les du Roncier étaient une vieille famille vendéenne dont plusieurs membres avaient fait établissement à Paris, dans le commerce. Georges était moitié étudiant parisien, moitié paysan campagnard.  Le Roncier lui servait de pied-à-terre pour les chasses.  Quand j’arrivai en vue de la borderie, mon coeur battait bien fort. Je ralentis ma course involontairement. Du château, le Roncier avait l’air perdu dans les futaies, mais le bois ne commençait en réalité qu’à deux ou trois cents pas de l’enceinte.  Tout récemment, et peut-être à dessein, on avait fait une coupe qui l’éloignait encore davantage.  L’enceinte avait une brèche, fermée par un échalier mobile.  Un échalier est une porte de broussailles ou une forte branche d’arbre enclavée dans la brèche d’un talus.  L’échalier du Roncier était de broussailles.  Personne ne le gardait.  J’hésitai un instant avant de le déranger pour passer outre, car il me semblait que, par derrière, des deux côtés de la brèche, deux chouans, armés de grands sabres, devaient se tenir. Mais il ne s’agissait pas de consulter son goût en ce moment.  Je mis l’échalier en dedans d’un brave coup de pied, et j’entrai.  Personne dans l’enceinte.  Toutes les croisées de la borderie fermées, et pas une lumière derrière, les volets.  — Ils sont peut-être partis, me dis-je.  Mais cette pensée ne tint pas. Est-ce que ce beau Georges pouvait fuir ?  L’enceinte était une manière de prairie qui avait été verger naguère. On voyait encore çà et là les troncs sciés à ras du sol des arbres fruitiers. Il y avait à peu près soixante pas de la brèche à la porte de la borderie.  Je franchis cette distance posément, mais tête haute. Sur mon salut, je n’avais pas peur.  Dans le trajet, je n’aperçus pas une âme.  Je soulevai le marteau de la porte, et je frappai. Le bruit retentit longuement dans le silence.  Puis le bruit s’éteignit.  — Holà ! criai-je de toute ma force, n’y a-t-il personne dans la maison ?  — Frappe plus dur, petiote, me dit une voix qui venait de la brèche ; c’est jeune ; ça dort ferme !  Je me retournai : c’était un bon paysan qui s’avançait le bâton à la main.  Il me semblait pourtant que j’avais entendu cette voix-là quelque part.  — Comment ! ça dort ferme ! m’écriai - je dans mon étonnement ; — est-ce qu’on dort ici ?  Le paysan fit halte à quelques pas de moi, et se mit à me regarder, appuyé sur son bâton.  — On dort partout, répondit-il, pourvu qu’on ait une bonne conscience.  Ceci ne sentait pas trop son paysan ; et pourtant, chaque contrée a ses dictons philosophiques.  — Est-ce que ce n’est pas ici le Roncier ? demandai-je.  — Si fait, c’est bien ici le Roncier... As - tu peur de frapper ?  — Si c’est le Roncier, dis-je résolument, je n’ai pas besoin de frapper deux fois... il n’y a pires sourds que ceux qui ne veulent pas entendre.  Le paysan fut quelque temps avant de me répondre.  — Que veux-tu à ceux qui habitent le Roncier ? me demanda-t-il enfin.  — Je veux leur remettre un message.  — De la part de qui ?  — De la part de quelqu’un qui leur veut du bien.  Je vis briller tout à coup dans la main du paysan le canon d’un long pistolet.  — Ah ! ah ! m’écriai-je, voilà donc enfin à qui parler !  — Peste ! fit le paysan avec un grave sourire, tu n’as pas froid aux yeux, petite fille ! Mais j’ai déjà vu des espions qui n’avaient pas froid aux yeux. Que répondrais - tu si on te disait Vendée ?  — Victoire, prononçai-je sans hésiter.  — Que Dieu t’entende, ma fille ! murmura le paysan, dont le sourire se fit plus triste.  En même temps, il souleva son large chapeau, qui m’avait caché ses traits jusqu’à ce moment. Je reconnus avec stupéfaction la noble et grande figure du marquis Théodore.  — Est-ce sur toi qu’on a tiré là-bas, du côté de Saint-Philibert ? me demanda-t-il.  — Oui, monsieur le marquis, c’est sur moi.  — Tu sais donc que je suis un marquis.... Pauvre privilége par le temps qui court... Tu es bien jeune, ma fille, pour savoir tant de choses.  Ceci me parut un reproche indirect adressé à mon ami Antoine. Je répondis :  — Antoine a fait quarante lieues à cheval... Antoine a été blessé d’un coup de feu sous la Roche-Maritot... sans cela, il serait venu lui-même,  — Grièvement blessé ? interrogea le marquis.  — J’espère bien que non.  — Si tu viens de la part d’Antoine, parle, ma fille.  Je tirai de mon sein le papier qu’on m’avait confié.  — Antoine, dis-je, m’a chargée de remettre cela aux gens du Roncier.  — Sais-tu ce que contient ce papier ?  — Oui, je le sais.  — Ce papier nous ordonne de prendre les armes demain, au point du jour, n’est-ce pas ? dit-il.  Il m’interrogeait ainsi, moi enfant, avec une émotion extraordinaire. Et malgré la nuit noire, ses yeux cherchaient à déchiffrer la teneur du message.  Je devinai que ma réponse allait lui déplaire, et ce fut tout bas que je prononçai :  — Ce papier vous ordonne tout le contraire.  — Un contre-ordre ! Encore ! murmura le marquis entré ses dents serrées ; l’as-tu vu ?  Je ne sais pas lire... mais Antoine me l’a dit... et il a porté le même contre-ordre aujourd’hui dans vingt paroisses.  Le marquis Théodore croisa ses bras sur sa poitrine, et sa tête se pencha en avant.  Je l’entendis qui pensait tout haut :  — Faudra-t-il donc un coup de tonnerre pour les tirer de leur engourdissement ?  Le papier froissé roula entre ses doigts. Il en fit une boule et l’avala.  — Que faites-vous ?... m’écriai-je.  Ils auront le coup de tonnerre ! se répondit-il à lui-même.  Sa grande taille s’était subitement redressée.  — Va-t’en, jeune fille, reprit-il, je sais le reste... Il y a des troupes à Saint-Philibert, il y a des troupes partout... C’est bien... ceux qui sont là-dedans, — il montrait la borderie, —approuveraient ce que j’ai fait, mais je veux en garder la responsabilité pour moi tout seul devant les hommes et devant Dieu... Répète ces paroles à Antoine... et dis-lui qu’il y a là trente-six gentilshommes et neuf paysans qui vont donner un signal en mourant qui s’entendra de loin !  Son doigt étendu me montrait la brèche. J’obéis à cet ordre muet.  Vingt minutes après, j’étais dans l’écurie du Meilhan, au chevet du lit d’Antoine.  Il avait plus de calme. Mais quand je lui eus rapporté le résultat de mon message, le transport le prit. Il se dressa tout droit sur son lit, disant :  — J’irai !... j’irai !... on me portera sur une civière ! </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XIV. - De la confiance que maman marquise me témoigna. — Le calme avant la tempête." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XIV.  De la confiance que maman marquise me témoigna. — Le calme avant la tempête.  C’était vrai ce qu’Antoine m’avait dit. Maman marquise m’avait fait appeler la veille à son chevet. La bonne dame m’avait fort caressée. Elle aimait si passionnément son petit Gaston, qu’une part de cette tendresse rejaillissait sur moi tout naturellement.  Dans son idée, j’étais cause que Gaston n’avait pas eu de crise depuis le retour au château.  Elle me fit mille promesses et me dit que j’étais de la famille.  La pauvre bonne femme me recommanda aussi de me faire aimer de Lily et de Zoé, qu’elle croyait chérir elle-même autant que Gaston.  — Ma petite Suzanne, acheva-t-elle, Mlle Irène va être chargée de t’instruire tout comme si tu étais la fille de la maison. Travaille bien, profite bien ; quand tu seras en âge, nous tâcherons de t’établir comme il faut.  M’ayant ainsi parlé raisonnablement et cordialement, elle me fit approcher plus près de son lit. Je devinai que le vent virait et que la fantaisie allait remplacer la réalité.  — Tu es intelligente, Suzanne, reprit-elle en baissant la voix ; ces messieurs et Mlle de la Beaumelle t’ont trouvée fort gentille... Tu as pu voir quelle haute position j’occupe personnellement.  — Vous êtes la première, madame, l’interrompis-je.  — Sans doute, sans doute, ma fille, dit-elle en secouant la tête gravement, — mais tu verras bien, en avançant dans la vie, qu’il ne faut pas toujours juger’les choses sur les apparences... La politique est un abîme. Je suis dans une situation fort difficile : Mlle de la Beaumelle me surveille sans relâche ; et, sans le docteur Pidoux... Mais tu es trop jeune encore pour comprendre cela... Ce que je voulais te dire, c’est que notre parti est bien sûr d’arriver... et qu’on ne t’oubliera pas après le succès, ma petite Suzanne.  Je la remerciai comme je le devais.  — Ah ! fit-elle, si tu avais eu quatre ou cinq ans de plus ! Je t’aurais mariée bel et bien avec notre docteur, et Mlle de la Beaumelle aurait pu porter son sac à l’association de la Providence !... Crois-tu que je ne sache pas bien que toutes leurs attaques aux fous, aux brouillons, aux petits conspirateurs vont droit à mes deux fils ?... ce sont de braves soldats tous deux, Suzanne... et, s’ils se trompent, c’est de bonne foi... Tout le monde ne peut pas avoir le sens exquis et l’incomparable finesse de notre Pidoux.  Elle me mit la main sur l’épaule et poursuivit en me regardant fixement :  — Veux - tu que je te dise un grand secret, Suzanne ?  — Si vous m’en jugez digne, madame la marquise, répondis-je.  — Eh bien... Mais sais-tu seulement ce que c’est qu’un député ?  Je fus obligée d’avouer ma complète ignorance.  La marquise eut l’obligeance de m’expliquer à sa façon les rouages de la machine constitutionnelle, puis elle reprit :  — Tu sens quel effet Pidoux produirait à la Chambre !... Nous avions songé d’abord à faire nommer le cher cousin Isidore... Homme d’élégance, ton parfait... mais pas assez de fond... trop jeune de caractère... Tandis que M. Pidoux... vois-tu, Suzanne, quand celui-là sera député, il prendra Louis-Philippe et tous ses ministres par le bout du nez, et il le mènera à la foire pour les vendre !  Je n’avais rien à objecter contre de si justes appréciations.  — Les élections approchent, reprit maman marquise ; les Montalivet et les Thiers ont essayé de séduire M. Pidoux... On lui a fait offrir des sommes prodigieuses !  — Tiens ! s’interrompit-elle en me montrant tout à coup une gravure encadrée qui pendait à la muraille, j’ai acheté cette estampe à Beaupréau pour flétrir la conduite indélicate des ministres du juste-milieu... Elle représente Hippocrate refusant les présens d’Artaxerxe... Vois ces bassins pleins de pièces d’or, ces perles, ces vases de parfums... Ne trouves-tu pas que M. Pidoux, dans l’air de tête, a quelque chose d’Hippocrate ?... Du reste, les enfans ne voient jamais les ressemblances... M. Pidoux, bien entendu, a repoussé les offres de tous ces gens-là... Et il a eu raison, même au point de vue de son intérêt privé, car le parti lui fera une position superbe.  — Enfin, pour te finir, reprit maman marquise, garde-toi de déplaire à M. Pidoux : il est porté pour toi... Quant à ma bru Anaïs, sois toujours convenable avec elle, mais point de familiarité... Elle ne pense pas bien.  C’était assurément son moindre défaut. Mais maman marquise, malgré ses ridicules, n’était pas femme à souiller son propre nid. L’entrevue se termina là, parce qu’on sonnait la grand’messe.  Le lendemain de mon excursion au Roncier, elle me fit appeler de nouveau. Elle était un peu fatiguée de la bonne chère qu’elle avait faite la veille,,pour amuser les officiers.“  Le coup de fusil tiré sur moi par le conscrit avait causé une grande sensation au Meilhan.  Tonton marquis, après le départ des officiers, avait proposé, vu la gravité des circonstances, d’émigrer en Angleterre.  Maman marquise me confia encore divers secrets, tous de la plus haute importance, et me prévint qu’il y aurait ce jour-là grand conseil dans sa chambre à coucher.  C’était le lundi 4 juin, jour de la prise d’armes.  Je la quittai pour aller visiter Antoine. Je le trouvai plus calme. Son fils François, qui était brigadier dans le régiment du prince Maxime, était venu le voir.  — Voilà. qu’il est déjà onze heures, me dit le bon cocher, et l’on n’entend rien du côté du Roncier..... le marquis Théodore aura fini par donner le contre-ordre.  On n’entendait rien, en effet, du côté du Roncier, rien d’aucun côté.  La campagne était déserte aussi loin que le regard pouvait se porter.  Les paysans ne s’étaient point rendus aux champs.  Quant aux militaires, ils restaient consignés dans leurs cantonnemens. Nous n’avions plus aperçu nos trois officiers.  J’avais regardé la vallée du haut de la terrasse. Cette solitude et ce silence m’avaient paru lugubres.  Là-bas, parmi les hautes futaies qui semblaient l’ombrager, le Roncier se dressait derrière son enceinte.  Vous eussiez dit une maison abandonnée.  Partout le silence sourd, l’immobilité morne.  Etait-ce ce calme plein de menaces qui précède l’explosion des grandes tempêtes ?... </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XV. - Où le bon Antoine me prête le secours de son talent épistolaire. — Un mot des chauves-souris." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XV.  Où le bon Antoine me prête le secours de son talent épistolaire. — Un mot des chauves-souris.  J’avais mon idée en allant voir le bon cocher : une idée caressée chèrement depuis deux ou trois jours.  Je l’embrassai d’abord bien comme il faut, puis je lui dis :  — Père Antoine, j’ai un service à vous demander.  Il ne me répondit point d’abord, tant ses préoccupations l’absorbaient.  Mais je continuai bravement :  — Vous ne savez pas ? nous allons écrire un petit peu à Gustave, mon parrain... ça va vous désennuyer.  — Qu’as-tu à lui dire à ton Gustave ? fit-il brusquement.  — Oh ! père Antoine, pouvez-vous me demander cela ! J’ai à lui dire que je suis en bonne santé et que je souhaite que la présente le trouve de même... que je l’aime tout plein et qu’il faut qu’il m’aime aussi... et encore...  — Et encore ?...  — Dame ! ce qu’on dit dans les lettres, père Antoine ; moi, je ne sais pas.  — Et moi, donc ?...  — Mais puisque vous avez étudié pour être prêtre, père Antoine !  — Il se prit à sourire et me dit d’ouvrir le coffre où il mettait ses hardes. Dans un coin du coffre, il y avait une vieille plume, un cahier de papier et une écritoire. Je lui apportai tout cela dans son lit.  — Faites-moi ça gentiment, lui dis-je.  — Veux-tu lui parler de Gaston ? me demanda-t-il.  Je réfléchis un instant, puis je répondis négativement.  — Veux-tu lui parler de cette grosse rougeaude de là-bas qui se nomme ?...  — Fanchette ?  — Oui, Fanchette.  — Non, père Antoine, je ne veux pas lui parler de Fanchette.  Il me caressa la joue et murmura :  — C’est déjà femme !  Puis il installa son papier de son mieux et commença d’écrire. Pendant qu’il écrivait, mille choses me venaient à l’esprit que je voulais toutes dire à mon parrain. A mesure qu’elles m’arrivaient, je les dictais au bon Antoine. Je voulais que mon parrain sût que j’étais heureuse, qu’on m’avait habillée en demoiselle, que j’allais apprendre à lire, à écrire et même à jouer du piano, que je n’en serais pas plus fière pour cela, que je l’attendrais pour me marier avec lui, etc., etc.  Antoine écrivait. Je pensais qu’il mettait tout mon bavardage sur son papier.  — Voilà ! me dit-il enfin, après avoir couvert la première page de gros bâtons épais et lourds ; voilà quelque chose de ficelé, comme dit mon gars François.  — Lisez-moi ça, père Antoine.  Antoine avait la conscience de son talent comme écrivain. Il lut posément et de ce ton plaintif que l’on prend dans les églises pour réciter le catéchisme :  ,,Mon parrain...“  — Comme quoi, s’interrompit-il, je crois que c’est de même que tu appelles le galouriau ... J’aurais pu mettre : mon ami... Mais puisque tu es sa filleule, n’est-ce pas vrai ?  — Oh ! fis-je ; c’est très bien, père Antoine.  ,,Mon parrain, vous ayant laissé à Condé-sur-Noirreau, dans l’auberge du Pélican, je prends la liberté de vous adresser ce qui suit au même lieu, espérant qu’elle vous y trouvera en bonne santé...“  — Pour ça, c’est joliment tourné ! m’écriai-je.  — Tu trouves, petiote ?... Tu n’es pas dégoûtée !...  „... Encore en bonne santé, de laquelle je jouis pareillement, sans quoi j’aurais ici médecins, remèdes et tout ce qu’il me faut, avec promesse d’éducation et hardes toutes neuves qui n’ont servi qu’à Mlle Lily que tu ne connais pas...“  — C’est que tout y est ! l’interrompis-je avec admiration.  — Ah ! mais ! fit Antoine en montrant sa plume, — y en a plus d’un qui gagne sa vie avec ça et que j’avalerais... Tais-toi voir !  „... Que tu ne connais pas, pour ne l’avoir entre-apercu qu’en passant. Je te marque en outre que si tu es toujours d’avis pour l’intention du bon motif au vis-à-vis de moi, je n’en ai point changé réciproquement, et que je profite avec plaisir de l’occasion de te dire que je suis pour la vie ta filleule : Suzanne.“  Antoine reprit haleine et je battis des mains.  En conscience, je trouvais cette lettre là superbe. Je remerciai Antoine, la joie dans le cœur, et tout le reste de cette journée, malgré la gravité des événemens qui suivirent, je songeai au plaisir qu’un message si habilement tourné allait faire à mon parrain.  Je fus obligée de me sauver, parce que Gaston, mon tyrannique esclave, m’appelait à cor et à cris.  Il avait rêvé de son père, et ses pauvres nerfs étaient encore plus ébranlés qu’à l’ordinaire. Nous allâmes jouer au bout du jardin avec Lily, qui faisait sa première sortie.  Une fois que nous nous cachions, Lily et moi, tandis que son cousin nous cherchait toutes deux, Lily me dit en m’embrassant :  — Je ne serai plus. malade... Maman marquise m’a encore bien promis que les petites filles comme toi, on ne les épousait pas.  Je ne fis que sourire. Cela ne me blessa point au vif comme la première fois.  Quand ce fut à mon tour de me cacher avec Gaston, il me dit en riant :  — Tantine Anaïs est bien en colère, parce que les bleus n’ont pas couché au château.  — Et qu’est-ce que cela lui fait ? demandai-je ?  — Ça lui fait, répliqua le blon chérubin, que les revenans et les chauves-souris l’ont laissée tranquille.  Je demandai une explication ; Gaston s’écria :  — Tu ne sais donc pas ! c’est M. Léon qui faisait peur aux chauves-souris ces temps-ci... mais elles se sont accoutumées à lui... Tantine Anaïs en veut un autre pour les renvoyer... Elle avait déjà demandé au capitaine s’il avait peur des revenans.  — Et alors, quand Tantine Anaïs n’a personne pour chasser les revenans et les chauves-souris, que fait-elle ?  — Dame ! répondit Gaston ; elle reste tranquille dans sa chambre et ça la met de mauvaise humeur.  Rien de plus exact. Au dîner, la corsaire fut d’une humeur détestable. Elle envoya promener son M. Léon, dont Zoé ne voulait point voir l’amoureuse peine, malgré les soins de l’institutrice.  Celle-ci jouait toujours son rôle de belle ténébreuse. Elle se tenait parfaitement à sa place. Certes, pour le ton et les manières, la corsaire était à cent lieues d’elle.  Jamais la belle Irène ne parlait en public au docteur Pidoux. Je savais cependant que c’était une paire d’amis.  Tout de suite après le repas, je dus reprendre mon poste de sentinelle sur le balcon de la chambre à coucher de maman marquise. Le conseil allait en effet se réunir.  Mes regards se portèrent vers le Roncier, toujours immobile et muet.  Je commençais à être de l’avis d’Antoine, car le jour s’avançait.  J’entendis justement la voix du bon cocher du côté de l’écurie. D’où j’étais, je ne pouvais voir sa fenêtre. Il s’adressait à quelqu’un qui restait masqué pour moi par l’aile droite du manoir et lui disait :  — Vous jouez un jeu de coquin ou un jeu de lâche... ça vous portera malheur !  On ne répondit point, mais tout de suite après je vis M. Léon qui entrait dans le parterre et qui était très pâle. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XVI. - Dernière séance du conseil de régence et ce qu’on y décida d’important." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XVI.  Dernière séance du conseil de régence et ce qu’on y décida d’important.  Les membres du conseil étaient en train de s’installer. Cela se faisait bruyamment et gaîment. La déconvenue des brouillons et des fous mettait tout le monde en liesse.  Je ne sais pourquoi il y a bien plus de méchant vouloir et diversion entre deux nuances d’un même parti qu’entre deux opinions profondément tranchées.  Cette réflexion me vint surtout en juin 1848, lorsque je vis aux prises les deux drapeaux républicains. On pourrait dire que, dans toute guerre, l’acharnement est en raison directe de l’absurdité.  Il est certain, en outre, que les colères, entre voisins et amis, sont bien plus acerbes.  Ce frottement de tous les jours, qui use si bien la tendresse, exalte au contraire la haine.  Voyez les sauvages batailles du bonheur conjugal !  Michelle - Gabrielle de la Beaumelle entra en disant :  — Entendez-vous les coups de fusil ? Entendez-vous les coups de canon ? Ah ! quelles terribles gens que nos cerveaux brûlés !  — Le fait est, répondit tonton marquis en riant, que c’est une tevvible mêlée��!.., Entendez-vous les cvis des mouvans, Dorothée ?  — Isidore ! Isidore ! murmura maman marquise, quand donc vous corrigerez-vous !  — Avais-je prédit ce qui arrive ? demanda le sorcier Pidoux de son ton le plus capable.  — Ah ! si le parti ne nous avait pas !... fit Michelle-Gabrielle de la Beaumelle.  Le curé, le commandeur et M. d’Avray entrèrent ensemble. C’était la partie modérée du conseil, le centre.  — Quelles nouvelles des Bleus ? demanda-t-on de toutes parts.  — Les Bleus, répondit l’abbé Jouault, sont bien tranquilles à Saint-Philibert.  — Sans le coup de fusil qui a donné l’alarme hier au soir, dit Michelle - Gabrielle en baissant les yeux, nous les tenions... Le sous-lieutenant me disait des choses...  — Le lieutenant était aussi fort aimable, ajouta maman marquise.  Tonton voulut sa part.  — Mon menuet les a beaucoup divevtis, dit-il.  — Ah ! s’écrièrent les deux dames, vous, vous avez été tout simplement admirable !  — Encove une soivée comme celle-là, conclut tonton, ces tvois bvaves sont à nous ! Ils touvnent. ils font touvner la compagnie... c’est la moindve des choses !... La compagnie fait touvner le bataillon... le bataillon fait touvner le végiment... le végiment fait touvner la division... ; de sovte que nous auvons du même coup toute l’avmée !  — C’était d’une logique écrasante. On cria vive l’armée ! — et à bas Brunet.  L’arrivée du vieux duc de Champmas-Mauges éteignit un peu cet enthousiasme. Depuis sa scène avec Pidoux, le protégé de la majorité, M. le duc n’était pas en bonne odeur dans le conseil.  On n’osait point l’éliminer, mais on le regardait de mauvais oeil.  Aussitôt l’armée tournée, on comptait bien faire un coup d’Etat contre lui.  Il fut reçu avec un froid respect, et la séance s’ouvrit incontinent par le versement des petits cornets de poudre dans le baril, caché derrière les rideaux de maman marquise.  — Madame, dit Rose-sans-Epines à cette occasion ; c’était dans l’alcôve de Vénus qui se forgeait la foudre !  — Plaît-il ? demanda maman marquise ingénûment.  — J’ai l’honneur de vous dire, expliqua Rose-sans-Epines, qu’à l’instar de Vénus, épouse de Vulcain, dieu du feu, vous avez le tonnerre dans votre ruelle.  Il s’inclina et acheva :  — Ce n’est entre vous, madame, et la déesse de la beauté, qu’un point de comparaison de plus.  — Ah ! s’écria la marquise enchantée ; M. le commandeur a toujours quelque chose d’agréable -à dire aux dames !  A quoi le sourd répondit :  — Mon Dieu, vous êtes bien bonne... sans ma goutte, je me porterais comme le Pont-Neuf !  — Mesdames et messieurs, dit tonton, je cvois utile de vous pvévenih que notve petite sentinelle est à son poste suv le balcon... Dans les conspivations, il ne faut vien mépviser : c’est ma maxime... je vous dis cela pouh que vous n’épvouviez pas de secousse si vous l’entendiez tousser, cvacher ou même étevnuer...  — Je nie cela ! s’écria le baron d’Avray avec un soudain emportement ; Brunet est mon fermier... il a bu avec les soldats... mais il n’a pas crié : Vive la Charte !  — Eh ! mon bon, fit Isidore, qui pavle de cela ?  — Ta ta ta ! riposta aigrement le sourd ; vous dansez bien le menuet... en l’an VI de la République... Mais Brunet est mon fermier !  — La lecture du procès-verbal ! commanda la présidente pour clore ce débat intempestif.  Michelle-Gabrielle de la Beaumelle se hâta de mettre à cheval sur son nez crochu ses lunettes d’argent massif. Elle était toute agaçante ce matin.  Elle lut d’une voix distincte, quoique un peu nasillarde, une étonnante chose qui était le procès-verbal.  On put bien voir à son style quel abus vertueux elle avait fait de la lecture du Journal des Villes et des Campagnes.  C’était d’une force considérable.  Elle trouvait le moyen de parler dans ce morceau de littérature politique, des favoris de Louis-Philippe, du nez de M. d’Argout, des souliers ferrés de M. Dupin, du toupet de M. de Salvandy, et de relater toutes ces charmantes plaisanteries qui firent de la Mode et du Charivari une lecture si amusante pour nos coquins d’oncles.  Il est bien permis d’avouer que jamais l’esprit français ne fut plus espiègle qu’à cette époque-là.  Michelle-Gabrielle n’oublia pas d’appeler le duc d’Orléans Poulot, et de dire que Mme Adélaïde d’Orléans aimait les prunes à l’eau-de-vie.  C’était sacramentel.  En rendant compte du fameux discours de l’enchanteur Pidoux, elle le mit fort au-dessus de Berryer : Ce n’était que justice.  Elle lança en passant un coup de patte à ce petit foutriquet de M. Thiers ; elle flétrit les cuirs habituels de ce bon soldat : le maréchal Soult, et attacha au cou de M. le comte de Montalivet tout un cordon de sobriquets épiques : Moutardoncivet, Marmitonlivet, Mijotongibet, etc., etc.  Tout cela eut un succès frénétique. Le bon curé retardait son somme habituel pour écouter ces aimables jeux de l’esprit ; le vieux duc avait grande peine à garder sa gravité.  Il ne fut point question des coups de canne que ce vénérable gentilhomme, en un moment vif, avait communiqués à l’enchanteur Pidoux. Ce vide se trouva comblé par une piquante allusion au cheval blanc de M. de Lafayette.  C’était la fin du procès-verbal que tonton marquis, organe de l’unanimité du conseil, proclama vavissant et adovable.  Maman marquise déplia son petit carré de papier et lut avec difficulté :  „ L’ordre du jour appelle la discussion sur les mesures à prendre en cas de défection totale ou partielle de l’armée.  — Je demande la parole ! dit le vieux duc en fermant les poings.  — Je demande la parole ! dit aussi M. d’Avray, un mot seulement de ma place pour bien constater que Brunet est mon fermier, et que...  — A l’ordre ! s’écria Michelle-Gabrielle de la Beaumelle.  — J’ai bien le droit... voulut poursuivre le sourd.  — A l’ordre, à l’ordre !  — Je vous apporterai son bail, si vous ne voulez pas me croire !  — Je demande, dit tonton marquis gravement ; j’ai le regvet de demandeh que mon honovable ami le bavon d’Avvay soit vappelé à l’ovdve avec mention au pvocès-vevbal.  — Monsieur d’Avray, prononça maman marquise, majestueuse comme Junon, je vous rappelle à l’ordre !  Le sourd prit un air tout content.  — A la bonne heure, à la bonne heure, fit-il en se rasseyant ; nous sommes tous d’accord... il ne s’agissait que de s’entendre !  — La parole, reprit Dorothée, est à Mle docteur Pidoux, orateur inscrit.  A cette annonce, le vieux duc et le centre s’arrangèrent unanimement pour faire leur petit somme d’habitude.  Pidoux débuta ainsi :  — Pareils au cèdre, ils cachaient dans les cieux leurs fronts audacieux... Je n’ai fait que passer, ils n’étaient déjà plus !...  . Ainsi tomberont, mesdames et messieurs, nécessairement, j’oserai même dire fatalement, tous ceux qui, méconnaissant les tendances intellectuelles et morales de notre époque, chercheront des armes ailleurs que dans l’arsenal si plein, da reste, de l’opposition légale et parlementaire... Où sont-ils ces chevaliers errans, ces preux, ces paladins ; j’ai beau prêter l’oreille, je ne les entends pas... Travaillent-ils sous terre comme ces animaux fouisseurs dont l’industrie détériore nos moissons ?  — Ah ! fit Michelle-Gabrielle de la Beaumelle, les taupes ?.., quelle jolie métaphore !  — Gvacieuse au devnier point, la métaphove, appuya tonton.  Et maman marquise :  — Laissez parler l’orateur !... Qu’elles aient pour origine la bienveillance ou la malveillance, toutes interruptions sont également prohibées !  — Et l’on parle du président Dupin ! balbutia Rose-sans-Epines, qui allait s’endormant tout doucement ; je ne conçois pas comment les assemblées délibérantes se privent du concours intelligent et doux de la plus jolie portion du genre humain !  Il ne se démentait jamais. Il trouvait toujours moyen de dire quelque chose d’agréable aux dames !  — Sont-ils invisibles, reprenait Pidoux ; sont-ils muets... Ont-ils caché leur étendard sous ces gerbes de jeunes pousses que le bûcheron lie avec soin pour l’usage de ces ingénieuses rotondes, fermées à la lumière et à l’air, où la chaleur concentrée fait de Cérès réduite en poudre l’aliment le plus nécessaire à l’humanité ?...  — Trois à la fois ! s’écria Michelle - Gabrielle étouffée par l’admiration ; trois métaphores : fagots, four et pain !  C’est pouvtant exact tvois métaphoves d’un coup !... pouh demandeh s’ils ont mis leuh dvapeau sous les fagots... Vemavquable ! vemavquable !  — Ils sont vaincus, poursuivit Pidoux, —avant d’avoir tiré le glaive, la vue seule des uniformes a fait évanouir leurs chimériques phalanges. — Que reste-t-il debout ? Nous.  Nous seuls, et c’est assez !  Nous, les ouvriers prudens, nous, les sages soutiens du principe. Nous qui allons, non pas massacrer la belle armée qui couvre le sol français, mais la convertir et la dominer !...  Depuis une ou deux minutes, je ne prêtais plus à l’improvisation de Pidoux qu’une attention un peu distraite.  J’avais sous les yeux un échantillon de cette belle armée que l’enchanteur voulait dominer et conquérir.  Un détachement nombreux descendait, en tenue de campagne, sans tambours ni trompettes, la côte qui menait au bourg.  Ce n’était pas le détachement dont nous avions eu au château les trois officiers.  Celui-là était beaucoup plus nombreux, et son chef, qui portait la grosse épaulette, marchait à cheval.  Je le vis se perdre dans les bois, et j’éprouvai un singulier serrement de coeur.  La campagne était toujours déserte et morte.  Le Roncier avait toujours ses fenêtres closes. De ce côté surtout, l’aspect de la campagne avait une effrayante immobilité.  Dans ces champs si vivans d’ordinaire, pas un laboureur, pas un berger, pas un troupeau !  Le discours de Pidoux s’était continué pendant que je surveillais le dehors. Je ne saurais dire par quelle transition il en était arrivé à vaincre, puisque déjà il profitait de la victoire.  Au moment où je reportai mon attention vers la chambre de la marquise, Pidoux s’occupait de partager équitablement le pays conquis.  — Point de représailles ! disait-il ; que Brunet traîne dans l’obscurité le restant de sa misérable vie...  — Cependant.., voulut objecter Michelle-Gabrielle en aiguisant ses longues défenses, cet homme-là a fait bien du mal dans le pays !  — Sa punition seva le mépvis ! décida Isidore.  — Le mépris et l’oubli ! ajouta Pidoux ; maintenant, est-il bien décidé que le siège du gouvernement français sera transféré à Bourges ?  — Pourquoi pas à Beaupréau ? demanda très sérieusement Michelle-Gabrielle.  — Parce qu’il y a trop de gens mal pensans, répondit l’enchanteur sans hésiter ; — Bourges est le centre d’une population tranquille, adonnée à l’élève des moutons... Je n’ai pas à vous enseigner quelle influence la profession exerce sur l’homme. Le Berichon est généralement doux et même un peu bonasse... Si j’accepte la position de garde-des-sceaux, comme le conseil semble l’exiger...  — Oui’ oui ! s’écria-t-on de toutes parts ; nous l’exigeons !  — Fovmellement ! ajouta tonton marquis.  — Notez, mesdames et messieurs, qu’un médecin garde-des-sceaux...  — Pas de discussions, docteur ! interrompit maman marquise : c’est un point réglé !  — A condition, reprit Pidoux, que notre honorable voisin le duc de Mauges prendra les cultes, M. le marquis du Meilhan-Coispel la maison du roi, le commandeur de la Brousse la guerre, et M. le baron d’Avray l’agriculture... L’abbé Jouault ne veut être que grand - aumônier de France, c’est un tort... Mais le plus grand tort, s’interrompit ici le pieux Pidoux, — ou plutôt le plus grand malheur, — c’est le préjugé, qui nous force à écarter de l’administration notre aimable présidente et notre secrétaire chérie... Je mourrai à la peine, j’en fais serment, ou je réformerai cet abus !  Bose-sans-Epines balbutia en dormant quelque chose d’agréable pour les dames.  Le curé, le duc et le baron ronflaient à faire plaisir.  Quatre heures sonnèrent à la pendule.  — Vous ne croiriez pas, dit la présidente oubliant la position si importante qu’elle occupait, vous ne croiriez pas que toute la journée j’ai cru entendre des coups de fusil !... Mes oreilles tintent.  Tonton marquis et Michelle-Gabrielle haussèrent les épaules.  — Si tous ceux que nous appelons les fous, dit Pidoux plus adroit, étaient comme les deux fils de madame la marquise...  — Oh ! certes, certes ! appuyèrent Isidore et Michelle-Gabrielle.  — Mais, ajouta tonton, il n’y a que mes deux neveux... Les autves ne valent pas une cvoquignole !  En ce moment, un cri s’étouffa dans ma gorge. Je sentis que mon coeur cessait de battre.  Au milieu de ce grand silence qui planait sur la campagne, un son lointain frappa mon oreille : c’était un air vif et gai, dont les notes semblaient mourir en arrivant à moi.  Je tournai la tête du côté du Roncier, car c’était toujours pour le Roncier qu’était mon premier regard.  Un drapeau blanc déployait ses longs plis au vent au dessus de la borderie.  En même temps, le son des instrumens lointains devint plus distinct. Les battans de la porte s’ouvrirent : deux jeunes gens, portant le costume du pays de Nantes, sortirent les premiers : ils soufflaient dans des clairons.  Derrière eux, quarante-trois hommes bien armés, parmi lesquels je reconnus parfaitement malgré la distance, le marquis Théodore, le comte Henri, mon beau Georges, et les deux gentilshommes bas-bretons, sortirent à leur tour, et vinrent se ranger derrière le mur d’enceinte, que l’on avait percé de meurtrières pendant la nuit.  De quatre côtés différens, quatre détachemens de troupes réglées se montrèrent dans la vallée. Ils marchaient tous au pas de charge vers le Roncier. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XVII. - Où l’enchanteur Pidoux protège la branche ainée et se met à la tête de l’insurrection vendéenne." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XVII.  Où l’enchanteur Pidoux protège la branche ainée et se met à la tête de l’insurrection vendéenne.  Ils bavardaient encore, ces grands conspirateurs ; ils continuaient d’échanger gravement leurs enfantines fadaises, et déjà, le drame se glissait là-bas sombre et muet, tout prêt à tirer son rideau lugubre sur leur burlesque comédie.  Ils bavardaient encore, raillant ceux qui allaient mourir !  Ils les accusaient de frivolité, d’enfantillage et presque de poltronnerie.  Ce furent les chouans qui tirèrent le premier coup.  Un homme parut sur le toit de la borderie, au pied du drapeau.  Il visa.  Je vis la fumée de son coup avant d’entendre l’explosion. Le chef à cheval roula dans l’herbe de la prairie.  Au même instant, les bleus exécutèrent, de quatre côtés, une décharge générale qui fit trembler les vitres derrière moi. Puis les tambours battirent et je vis les quatre détachemens s’élancer à l’assaut.  Le mur d’enceinte restait muet. Les chouans gardaient leur poudre.  A l’intérieur de la chambre à coucher, Pidoux eut la parole coupée par le premier coup de fusil. Au bruit de la décharge, tous, éveillés et dormeurs, se mirent sur leurs pieds en sursaut.  Ce fut une seule voix épouvantée et déjà chevrotante :  — Qu’est-ce cela ? qu’est-ce cela ?  — Les Bleus font peut-êtve l’exevcice à feu... murmura tonton marquis pour tromper sa propre frayeur.  Mais la charge battue en même temps par les quatre colonnes d’attaque ne permettait point de se faire allusion.  — Est-ce nous qu’ils assiègent ? balbutia maman marquise.  Michelle-Gabrielle, je dois le dire, était une vieille fille très courageuse. Elle prit son sac à la main et s’élança sur le balcon. Rose-sans-Epines, le curé, le baron et Pidoux la suivirent, mais celui-ci se tint prudemment derrière les autres.  — Le Roncier ! firent-ils tous à la fois ; c’est au Roncier !  — Mes fils ! s’écria la marquise en se couvrant le visage de ses mains ; mon pauvre Théodore et mon pauvre Henri !  Le vent du sud apportait le son haletant et précipité de la charge.  Le vieux duc de Mauges avait percé le groupe qui était maintenant avec moi sur le balcon. Tout son corps s’agitait de secousses nerveuses. Il écoutait de toute sa force ; il respirait bruyamment.  — Courage, enfans ! s’écria-t-il en tendant ses mains vers le Roncier ; à genoux !... dites votre prière... relevez-vous... et balayez-moi tout cela à bout portant !  — Silence ! fit Pidoux.  — C’était notre méthode, ajouta le vieillard ; c’est la bonne... Allons ! allons ! Dieu !.. le roi... Feu ! feu !  Il était en proie à une exaltation indicible.  Comme si son commandement eût été entendu là-bas derrière le mur d’enceinte, quatre colonnes de fumée s’élevèrent, puis quatre détonations distinctes eurent lieu.  C’étaient les chouans, massés par quart, aux quatre points d’attaque.  Vues et mains de chasseurs, armes excellentes braquées sur le point d’appui : tous les coups portèrent.  Nous vîmes tomber les soldats par grappes. Nous vîmes les quatre détachemens hésiter à la fois. L’épée des officiers brilla ; je crus entendre le cri : En avant ! en avant ! qui accompagnait ce geste.  La charge recommença de battre.  — Ça ne va pas durer longtemps désormais, dit Pidoux derrière moi.  — Courage ! courage ! criait le vieux duc.  Les Chouans avaient tous des fusils doubles. Quelques-uns même avaient deux fusils et par conséquent quatre coups. Trois des colonnes d’attaque vinrent se briser contre l’enceinte ; la quatrième fit retraite avant d’atteindre le retranchement.  Pidoux se trompait. Cela devait durer longtemps.  — Seigneur ! Seigneur ! dit la vieille fille transportée, en voyant la déroute générale qui entraîna les trois colonnes à la fois ; la bonne cause est victorieuse !... Tombons à genoux et rendons grâces au dieu des armées !  Le vieux duc la chercha de la main dans le groupe et l’attira jusqu’à lui.  — Je n’ai pas vu ! fit-il de sa voix brisée ; je suis aveugle... dites-moi... dites-moi...  — Les Bleus sont en fuite ! lui répondit-on de toutes parts.  Il se laissa glisser sur ses genoux. Il tira de son sein un scapulaire qu’il baisa passionnément, et se prit à réciter à haute voix le psaume : Magnificat anima mea Dominum .  — Mes fils ! mes fils !... demanda maman marquise, restée seule dans la chambre.  — On ne peut les distingue..., commença le curé.  — Moi, je les distingue, interrompis-je ; ils ne sont blessés ni l’un ni l’autre... Il n’y a de blessé que l’homme qui a tiré le premier coup de feu au pied du drapeau,  Les Bleus cependant se reformaient à distance. On n’entendait plus rien, sinon le duo des deux clairons vendéens qui jouaient vive Henri IV....  Le toscin se prit à sonner à Saint-Philibert-en-Mauges. Quand le vent donnait, d’autres tocsins répondaient comme de lugubres échos.  J’aime mieux la charge même, et j’aime mieux le canon que, ce râle du clocher qui tremble.  Les sommets des coteaux voisins, tout à l’heure si mornes, s’animèrent peu à peu. Des spirales de fumée montèrent sur les hauteurs. On entendit de longues huchées auxquelles répondaient au loin le cri des trompes de boulanger.  Des groupes de paysans se montrèrent çà et là.  — Serait-ce un soulèvement général ? murmura Pidoux, qui était livide.  — Avmons les fovtifications, opina tonton marquis.  — Ma voiture ! s’écria le vieux duc, le château de Mauges et les métairies peuvent fournir au moins cinquante soldats... Par la Mort-Dieu ! si mon neveu Maxime fait le méchant, je lui brûle la cervelle !  Mais la voiture du vieux duc franchissait en ce moment au grand trot la grille du Meilhan. Je crus reconnaître la silhouette de M. Léon à la portière.  En même temps, Zoé, Mlle Irène, Gaston et Lily firent irruption dans la chambre de maman marquise. Les domestiques vinrent après. Mme Honoré avait une fourche, Justine un sabre ; Besançon était armé jusqu’aux dents.  — On se bat à la Fresnaye, dit Mme Honoré.  — On se bat au château de Bourjal, ajouta Justine.  — On se bat partout ! poursuivit Besançon ; le drapeau blanc est sur la mairie de Beaupréau, et le jeune roi Henri V a été proclamé à Saint-Nazaire, de l’autre côté de Nantes,  — C’est une vévolution ! fit tonton marquis plus stupéfait encore que joyeux.  — Eh ! Suzanne ! s’écria Gaston qui ne pouvait arriver jusqu’à moi ; as-tu entendu les coups de fusil ?... Tantine Anaïs vient de partir dans la voiture de tonton Champmas avec M. Léon.  — Je propose, dit Michelle-Gabrielle de la Beaumelle, de décréter la déchéance de Louis-Philippe.  Rose-sans-Epines demandait une épée pour protéger les dames en cas de bagarre. Le sourd criait :  — Vous n’êtes pas à la question !... Et d’ailleurs, nous ne pouvons pas délibérer devant des étrangers !  La petite Lily cachait sa tête dans le sein de la marquise.  L’enchanteur Pidoux regarda du coin de l’oeil la position des Bleus, qui vraiment n’avaient point trop l’air de vouloir se frotter de nouveau aux retranchemens du Roncier.  Il échangea une rapide oeillade avec la belle Irène et prit son parti.  — Mesdames et messieurs, dit-il, et vous aussi, mes braves amis, — car les sentimens que vous montrez vous élèvent au dessus de votre humble profession, — nous venons de traverser une époque particulièrement difficile, dans laquelle il fallait non seulement de la discrétion, mais encore de la diplomatie... Pardonnez - moi, monsieur le duc, pardonnez-moi, madame la marquise, et vous tous, mes collègues dans l’utile et grande association que nous avions formée... Vous trouverez peut - être un simple roturier bien osé de s’être mis plus avant que vous dans un complot ayant pour but de rendre à la noblesse sa splendeur et ses priviléges... Si j’ai eu tort, punissez - moi... J’étais de la conspiration armée, et cette noble jeune fille (il montrait Irène d’un air attendri) servait de trait d’union entre moi et ceux qui ont amené Madame en Vendée.  — Est-ce vrai, cela ? murmura le vieux duc qui tendait déjà la main à l’enchanteur.  — C’est vrai, prononça la belle Irène de sa voix froide et ferme.  — C’est moi, reprit cet effronté Pidoux, c’est moi qui ai tout organisé... Du fond de mon humble retraite, dans ce département de Maine-et-Loire, j’entretenais des correspondances avec nos amis, réfugiés dans les Etats du roi Charles-Albert... C’est parce qu’on n’a pas voulu suivre mes conseils que nos effaires ont périclité dans le Midi... ; et si maintenant le succès semble couronner nos efforts, c’est que la voix de mon expérience a enfin été écoutée.  — Ah ! docteur ! murmura maman marquise, vous ne nous aviez pas dit cela !  Michelle-Gabrielle de la Beaumelle fondait en larmes. Elle eût voulu avoir un petit morceau de Pidoux pour en faire une relique.  Le curé Jouault regardait le même coquin de Pidoux d’un air méfiant.  — Qu’y a-t-il d’étonnant à cela ? criait le sourd ; puisqu’on vous dit que le cor a remplacé les tambours et les trompettes !  Personne n’aurait jamais su dire an juste dans quels parages fantastiques ce brave homme égarait la discussion.  Ce Pidoux, en attendant, prenait des proportions énormes, et la petite conspiration des fous, naguère si cruellement vilipendée, devenait tout à coup populaire dans le cénacle de la marquise.  La pauvre bonne femme était bien aise. Cela relevait ses fils, qu’elle n’eût osé défendre une demi-heure auparavant.  Du moment que Pidoux le permettait, les défenseurs du Roncier étaient des héros.  Pidoux seul pouvait produire ces changemens à vue.  Les domestiques le regardaient en clignant de l’oeil comme s’il eût été le soleil. C’était bien peu de rapetisser un tel homme à la position de garde-des-sceaux !  Michelle-Gabrielle de la Beaumelle, après avoir réclamé le silence, proposa de rétablir pour lui la charge de grand-connétable. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XVIII. - Où l’enchanteur Pidoux donne sa démission de garde-des-sceaux." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XVIII.  Où l’enchanteur Pidoux donne sa démission de garde-des-sceaux.  Il y a dans l’histoire des nations nombre d’exemples de ces vicissitudes. C’est au moment où la victoire semble certaine que le destin moqueur se plaît à vous infliger un grand revers.  Au moment où le précieux Pidoux allait être proclamé grand-connétable du royaume restauré, la charge battit de nouveau dans la vallée, et le tocsin de Saint-Philibert se tut. Au sommet des collines, les paysans se dispersèrent tout à coup comme des volées d’oiseaux effrayés.  Une forte colonne d’infanterie parut, drapeau en tête, sur la route de Beaupréau.  Une autre, composée de troupes de ligne et de garde nationale, déboucha dans la direction du midi.  L’homme qui avait tiré le premier coup de feu remonte, le bras en écharpe, sur le toit de la borderie.  Il avait à la main son fusil double.  De ses deux coups, il mit à terre un officier dans chacune des deux colonnes nouvellement arrivées.  Puis toute la troupe réglée, tambours battant, se rua sur le mur d’enceinte.  Les Bleus étaient au nombre de mille à douze cents à cette seconde attaque.  Le mur d’enceinte résista, défendu qu’il était par quarante-cinq hommes, y compris les deux clairons, depuis cinq heures du soir jusqu’à la nuit.  A la nuit, il fut abandonné.  Les Chouans, clairons en tête, firent retraite et se retranchèrent dans la borderie.  Du balcon du Meilhan, nous ne pouvions plus rien voir, mais le feu incessant prouvait que la défense ne se ralentissait point.  La borderie était, comme je l’ai dit, percée de fenêtres sur ses deux façades seulement. Les pignons étaient pleins et ne présentaient aucune ouverture. Vers dix heures du soir, après une effroyable décharge, nous vîmes des torches s’allumer dans l’ancien verger, sous le pignon nord.  Une hante échelle fut dressée contre le mur, et des hommes commencèrent à monter, portant des haches, des pioches et des fascines. Rien n’apparaissait sur le toit du Roncier.  Mais ces hommes ne redescendirent pas vivans.  Quand les torches arrivèrent au niveau du toit, je vis distinctement huit ou dix hommes couchés au pied du drapeau blanc. Une ligne de feu raya la nuit. Soldats et fascines enflammées tombèrent au bas du pignon.  Puis un long cri de triomphe s’éleva  Puis, dans le silence, le cuivre joyeux des deux clairons sonna la Vendéenne.  Une sorte de trêve suivit cette tentative inutile. Le feu ne recommença que vers deux heures du matin.  Pendant cet intervalle, le pays environnant présenta des symptômes qui pouvaient faire croire à une commotion générale pour le lendemain.  La campagne était pleine de feux qui semblaient des signaux.  Le son des cloches arrivait de loin en loin, coupé par les sinistres huchées .  Il y eut même quelques coups de fusil isolés, tirés sur les derrières de la troupe de ligne.  Mais Pidoux était très abattu. Pidoux avait cru un instant que la bataille était gagnée. Il s’était avancé ; il avait assumé sur sa tête étroite et pointue la responsabilité de l’insurrection.  Cette peau de lion que l’âne avait imprudemment mise sur son dos, le brûlait.  Ces plumes de paon, dont le geai s’était affublé, menaçaient de le percer comme autant de glaives.  Des paysans vinrent dire sur les minuit que le feu avait cessé à la Fresnaye, et que le château de Bourjal était pris. L’enchanteur Pidoux se mordit la lèvre jusqu’au sang. Quelle occasion il perdait là d’écraser sous sa supériorité les brouillons, les fous, les cerveaux brûlés !  Il fallait aviser. Le conseil, en permanence dans la chambre de maman marquise, commençait à prendre une physionomie de deuil.  Les domestiques parlaient déjà des vengeances de l’autorité. On sait les exécutions qui suivent les révoltes manquées.  Brunet allait grandir. Le fantôme de Brunet passa devant tous ces regards éblouis. Michelle-Gabrielle de la Beaumelle qui l’avait appelé manant une fois, deux fois Philipôtard , trois fois pataud, etc., etc., sentait que son tour de soie coiffait une tête furieusement menacée.  Le bon curé Jouault songeait à rétablir Brunet dans ses fontions de chantre.  Tonton marquis murmurait :  — Apvès tout, M. le bavon doit bien le connaîtve, puisqu’il est son fevmier, C’est peut-êtve un brave gavçon... au fond.  Son regard piteux interrogeait le sourd qui lui répondit :  — Du moment que la troupe y est habituée, ça ne fait rien... Mais le tambour soutenait le pas... et puis c’était un si vieil usage !  Il regrettait, malgré lui, la suppression des tambours.  Pidoux réfléchissait. Pidoux mesurait la profondeur de l’ornière où il s’était embourbé. Pidoux creusait sa cervelle pour y trouver quelqu’un de ces stratagèmes héroïques qui sauvent les grandes destinées sur le point de mal finir.  Il y a un de ces stratagèmes qui est fort célèbre, c’est celui de Christophe-Colomb ordonnant à la lune de se voiler, au moment d’une éclipse.  Pidoux ne regardait pas que la découverte de l’Amérique fût une bien grande affaire ; néanmoins, il n’avait aucun mépris personnel pour Christophe-Colomb.  Il voyait bien que tous les yeux étaient fixés sur lui. On le guettait. Les grandes dents de Michelle-Gabrielle s’aiguisaient. Tonton marquis avait déjà dit entre haut et bas :  — Il sevait bon de savoiv jusqu’à quel point on nous a compvomis...  Pidoux se frappa le front. Il avait trouvée son éclipse de lune.  Il tira de sa poche une belle grosse montre qu’il avait et la posa bruyamment sur la table après l’avoir consultée.  — Minuit et demi ! dit-il de sa voix la plus grave et en plissant son petit front ; ils sont déjà d’une demi-heure en retard.  — Qui donc ? qui donc ? demanda-t-on de toutes parts.  Pidoux ne répondit point. Il se leva, soupira profondément, et se mit à arpenter la chambre à grands pas.  — On n’entend plus vien ! insinua tonton marquis, les bleus sont peut-être pavtis.  — Non, répliqua le vieux duc, qui était tout près de la fenêtre, immobile et l’oreille aux aguets ; ils sont là... je les sens.  — Quelle horrible nuit ! fit la marquise ; mais de qui donc parlait M. Pidoux ?  Pidoux s’arrêta brusquement devant elle. Il avait les yeux fixes et son drôle de visage peignait une sorte d’égarement.  — N’est-ce pas, dit-il avec une amère ironie, n’est-ce pas que Dieu est juste !... N’est-ce pas que la Providence n’est point aveugle !  — Prenez garde, monsieur ! dit sévèrement le curé.  Pidoux eut un éclat de rire véritablement satanique.  — Quand on a donné son esprit à une pensée, reprit-il en crispant ses doigts dans ses cheveux ; quand on a livré son âme à une foi, ses bras à une oeuvre, n’est-ce pas qu’on devait bien savoir d’avance, puisque tout est sarcasme et folie sur cette terre, tout !... savoir que la pensée était vide, la foi vaine, l’oeuvre insensée... n’est-ce pas... n’est-ce pas ?  Il s’arracha sept cheveux, que plus tard Michelle - Gabrielle de la Beaumelle fit mettre dans un coeur en métal d’Alger.  — Voyez, dit-elle, quelle étrange expression de physionomie !  — Qu’avez-vous, monsieur Pidoux, au nom du ciel ! s’écria maman marquise.  Pidoux les regarda sans les voir.  Il mit le doigt sur le cadran de sa grosse montre.  — Je lui accorde le quart d’heure de grâce ! prononça-t-il d’un accent tragique.  — Mais à qui ?... à qui ?...  — Au maréchal.  — Quel maréchal ?  — Au maréchal de Bourmont, qui devait être ici, minuit sonnant, avec dix mille hommes.  Chacun tomba de son haut. Pidoux était grand comme un chène.  — Le mavéchal de Bouvmont ! répéta Isidore ; dix mille hommes !  — Croyez-vous que, sans cela, répliqua effrontément l’enchanteur, j’aurais permis l’événement du Roncier ?  Michelle-Gabrielle de la Beaumelle le contemplait bouche béante. Ce fut à ce moment que je pus mesurer la surface exceptionnelle de la mâchoire supérieure de cette demoiselle politique.  Le commandeur et maman marquise allèrent tous deux à la fenêtre, pensant ouïr la marche lointaine de cette armée de dix mille hommes.  Le baron d’Avray conclut, et c’était là le fruit de mûres réflexions :  — Souvenez - vous de ce que je vous dis : on regrettera les tambours !  L’aiguille marchait cependant sur le cadran de la grosse montre. Le corps de dix mille hommes ne venait point.  Pendant les ‘dernières minutes, ce fut silence solennel. Le vieux duc lui - même était pris et prêtait l’oreille.  Quand la grosse montre marqua une heure moins le quart, Pidoux frappa un grand coup de poing sur la table.  — J’ai été trompé ! s’écria-t-il appropriant son geste à cette énergique déclaration ; — j’ai été lâchement trompé ! Je proclame bien haut que je n’accepterai point la place de garde - des - sceaux sous un gouvernement pareil !  — Alors, gémit Michelle-Gabrielle, à qui donnera-t-on le portefeuille ?  — Je m’en lave les mains ! poursuivit Pidoux, qui les avait rarement propres ; — je n’ai plus rien de commun avec ces gens-là... Je demande pardon à Dieu et aux hommes d’avoir pu croire un instant à leur décevantes promesses... Je rentre dans la vie privée... je ne suis plus rien... que l’Europe se gouverne à sa guise : cela ne me regarde plus !  Un silence morne suivit cette énonciation si ferme et à la fois si découragée des sentimens de l’enchanteur Pidoux.  — Malheuveux voi ! malheuveuse Fvance ! balbutia tonton.  — Voilà à quoi aboutissent les fautes d’un parti ! ajouta maman marquise.  — Cette famille des Bourbons a quelque chose de fatal ! continua Michelle-Gabrielle de la Beaumelle.  — Silence ! fit le vieux duc impérieusement ; tandis que vous radotez, les hommes meurent.  On n’eut pas le temps de relever ce que cette expression avait d’extraparlementaire.  Le vent nocturne apporta le son vif et gai des clairons, qui reprenaient ensemble leur air favori : Vive Henri IV ! Presque aussitôt après, la fusillade recommença.  Je ne sais pas ce qu’aurait fait en ce pays une armée de dix mille hommes, commandée par un maréchal de France. Je sais que, tout près de nous, il y avait une poignée de héros accomplissant un fait-d’armes qui restera dans l’histoire.  Le général Dermoncourt, qui dirigeait l’expédition de la Vendée en 1832, a écrit un livre en style mousquetaire sur ces événemens. Le général Dermoncourt avait une bonne idée en prenant la plume, c’était de parler de lui-même. Il a été néanmoins forcé de rendre une justice éclatante aux quarante-cinq du Roncier.  Le véritable nom du Roncier est dans la brochure du général Dermoncourt.  Quand le bruit des mousquets se taisait, on entendait parfaitement, dans le silence de la nuit, le commandement des chefs et le cri des combattans.  C’était, des deux côtés, le même cri : Vive le roi ! Vive la France !  Chose cruelle à penser ! Même courage et même coeur ! Ils étaient là, frères contre frères. Il n’y avait à les séparer que le nom d’un homme et la nuance d’un drapeau.  Vive la France ! vive le roi ! — Ils s’entretenaient bravement. — Sombre folie des guerres civiles !  Il y a des momens où je serais tentée de penser que la sagesse était dans le petit cénacle idiot présidé par la pauvre maman marquise.  La fusillade dura jusqu’à cinq heures du matin sans discontinuer.  Vers ce moment, les Bleus dirigèrent une attaque contre la façade orientale de la borderie.  En même temps, des échelles furent dressées à bas bruit contre le pignon du nord.  Le toit fut percé de ce côté, et les assaillans parvinrent à lancer par les ouvertures de la paille, des fascines et des artifices.  Peu de minutes après, la famée et les flammes se firent jour. Le Roncier eut soudain un flamboyant panache.  Pendant quelques secondes, nous vîmes le bataillon sacré massé autour du drapeau blanc, dont les plis s’éclairaient vivement aux lueurs de l’incendie.  Je reconnus le beau Georges, en avant de tous, la main gauche sur le coeur, la main droite au drapeau.  Le bataillon sacré se composait de huit hommes et d’un clairon.  Il fit et subit, ainsi à découvert, deux décharges successives, puis nous le vîmes disparaître sous les combles, où le feu le pressait de toutes parts.  Le drapeau resta seul, flottant au milieu des flammes.  Nous regardions cela. C’était parmi nous le silence de la stupeur.  Le crépuscule naissait. Les mouvemens confus des assaillans recommençaient à devenir visibles.  Le gros de l’attaque s’était retranché derrière le mur d’enceinte. Par trois fois, pendant que la toiture du Roncier flambait, les Bleus tentèrent l’assaut.  Ils s’approchèrent la dernière fois jusqu’à vingt pas de la maîtresse-porte ; mais le feu des chouans, loin de se ralentir, semblait redoubler de vivacité. Les Bleus se replièrent encore, laissant le verger jonché de cadavres.  Les deux clairons, infatigables, sonnaient, sonnaient sans cesse... </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XIX. - Où le vieux duc, plutôt que de se rendre, fait sauter le château de Meilhan." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XIX.  Où le vieux duc, plutôt que de se rendre, fait sauter le château de Meilhan.  Qui ne connaît l’histoire de Jean-Bart, fumant sa pipe au-dessus d’un tonneau de poudre ?  Ces faits de brutal courage saisissent puissamment le vulgaire. Authentique ou controuvée, cette anecdote est la moitié de la gloire de Jean-Bart.  Les marchands de tabac la reproduisent fidèlement sur leurs enseignes. Il n’y a pour valoir la pipe de Jean-Bart que la tabatière de Frédéric-le-Grand.  En définitive, pourtant, Jean-Bart ne mit pas le feu au baril de poudre.  Le vieux duc de Champmas-Mauges fit mieux, comme le lecteur va le voir.  Il ne faut rien moins, que ce mémorable incident dont je fus témoin et presque victime, pour me porter à interrompre le récit du siège de la borderie ; mais l’événement eut lieu au beau milieu du siège ; je suis l’ordre chronologique.  Vers six heures du matin, je donnai moi-même l’alarme au conseil de régence en l’avertissant qu’un détachement sortait du bourg de Saint-Philibert et se dirigeait vers le château. On vint sur la fenêtre, mais la troupe venait d’entrer dans les taillis. Le son du tambour seul indiquait sa marche.  Il y eut incontinent une grande confusion dans la chambre de maman marquise.  Tonton proposa tout de suite d’émigrer à l’étranger.  Le précieux Pidoux fut d’avis de se cacher dans les caves.  Michelle-Gabrielle de la Beaumelle se mit vivement à découdre la doublure de son spencer puce, et y introduisit les procès-verbaux du conseil.  — Brunet ne les aura qu’avec ma vie ! dit-elle.  Le baron d’Avray dit :  — Non, merci bien ! jamais de café au lait... Puisque vous êtes assez aimable pour nous offrir à déjeuner, une simple tasse de chocolat, s’il vous plaît !...  — Besançon ! cria Rose-sans-Epines, qu’on n’avait jamais vu si mâle ; cherchez-moi une épée au grenier ; je veux au moins protéger ces dames.  Le bon curé n’était pas à son aise. Maman marquise gémissait :  — Funeste effet des troubles civils ! Qu’on sauve d’abord Gaston !... Isidore, si vous survivez, par hasard, souvenez-vous que j’ai caché la clé de mon secrétaire dans les cendres.  — Les voilà qui passent la pré du Bois-Minaud, dit Besançon à la porte ; allons-nous nous battre, monsieur le marquis ?  — Nous battve ! répéta le pauvre homme ; docteuh ! passez-moi un peu votve éthève... Quand je songe à ces dames, je me tvouve mal !...  Pidoux, le sorcier qu’il était, n’avait pas besoin d’éther, il fit deux ou trois passes sur le front d’Isidore, qui se mit à gigotter comme un chat qu’on empoisonne.  — J’ai déterminé la crise, dit froidement Pidoux.  Mais maman marquise, voyant tonton gigotter, perdit plante aussitôt.  Elle aboya deux ou trois fois, chassa des mouches qu’elle avait devant les yeux, et finit par pousser des hurlemens aigus.  C’était sa crise.  Pidoux lui mit la main sur la tête. Le fluide agit. La pauvre grosse femme entra en convulsions.  Lily tremblait. Il ne lui fallut qu’un peu de fluide pour suivre sa grand’mère.  Gaston roula comme un furieux sur le plancher ; le fluide de l’enchanteur lui mit l’écume à la bouche.  Pidoux était bien beau dans ces momens-là. Il faisait semblant de provoquer la crise, de la régler et enfin de la vaincre.  Toujours le système Christophe-Colomb pour l’éclipsé.  Je prie le lecteur de vouloir bien observer ceci. Je ne me moque ni de l’opinion légitimiste ni du magnétisme en parlant de Pidoux. C’était ce coquin de Pidoux qui se moquait de tout cela.  Nous le verrons se moquer de bien d’autres choses.  Pendant que Rose-sans-Epines jetait de l’eau vinaigrée au visage de Dorothée, et que le sourd cognait dans la main ouverte de Tonton, le bruit d’un tambour malhabile, battant un pas accéléré fantastique, grandissait de plus en plus.  La troupe qui venait de Saint-Philibert avait traversé la prairie du Bois-Minaud. On distinguait maintenant fort bien ceux qui la composaient.  C’était la garde nationale de Saint-Philibert, commandée par M. le maire en personne, en grand uniforme, tambour en tête.  Je reconnus dans les rangs nos deux hommes du peuple : Houziaux et Thorel, l’adjoint et le, facteur rural.  Ils avaient tourné, les infâmes !  Brunet les avait reconquis !  Il fallait le voir, ce Brunet, ce tigre affamé de chair humaine, il fallait le voir avec son chapeau de cuir, ses gros sabots et sa blouse bleue sur laquelle pendait son écharpe tricolore.  Il n’avait point de fusil, à cause de sa dignité, mais il s’appuyait sur un bâton de houx qui pouvait devenir à l’occasion une arme redoutable.  — Si nous avions un canon, dit Michelle-Gabrielle de la Beaumelle, qui aiguisait ses dents à la fenêtre, je suis sûr que, du premier coup, je le couperais en deux !  Cette idée la fit sourire involontairement.  Elle était épouvantable quand elle souriait.  C’était une vertueuse fille, cependant, qui courait après son confesseur quand il lui arrivait d’apercevoir ses genoux en changeant de vêtement nécessaire.  Elle était charitable envers les pauvres, sinon vis-à-vis de son prochain en général.  Bref, elle avait beaucoup de bonnes qualités, mais je ne réponds pas d’elle au point de vue des passions politiques.  Quand les vieilles demoiselles s’adonnent à ce jeu, plus nuisible et plus aigrissant que le boston lui-même, il faut garder sa distance et soigneusement s’abstenir.  Je respecte le souvenir de Mlle Michelle-Gabrielle de la Beaumelle, mais mon opinion bien arrêtée est qu’elle eût mis le feu au canon pour couper en deux l’abominable Brunet.  Les quatre crises allaient leur train.  Tonton marquis revint à lui le premier. Il se pendit au cou du sourd en pleurant, et lui dit :  — Mouviv n’est vien, c’est notve devniève heuve !... je suis vésigné !  Puis, se tournant vers Besançon :  — Mes canavis ont-ils déjeuné ? demanda-t-il.  Comme Besançon hésitait, tonton reprit avec une gravité douce :  — Mes Canavis ne sont pas la cause de cela.  — Et ce chocolat ! s’écria le sourd ; l’estomac me tire !  — Osez-vous bien parler de manger en ce moment ! lui dit Pidoux.  — La viande froide me charge, le matin, répliqua M. d’Avray ; à moins qu’on ne fasse du thé.  — Seigneur Dieu ! s’écria Justine éplorée, les voilà qui traversent le pâtis, devant la ferme.  — Certes, certes, ma fille, lui dit le sourd ; mettez le couvert. Parce qu’ils se battent là-bas, ce n’est pas une raison pour que nous mourions de faim... Nous en avons vu bien d’autres dans e temps !...  La marquise étira ses bras. Rose-sans-Epines, le larron galant, profita de ce moment pour baiser le bout de ses doigts.  Pidoux remit la pauvre Lily aux mains de la bonne. Je l’avais déjà calmée à demi ainsi que Gaston.  Gaston ne voulut pas s’en aller.  Le tambour, dépassant tout à coup un bouquet de châtaigniers qui le masquait, retentit comme si on l’eût battu dans la chambre même.  — Fermez les portes ! commanda le duc qui se leva tout droit ; fermez les fenêtres !... En ma qualité de pair du royaume, je prends ici le commandement !  — Mais, objecta Pidoux.  — Vous, la paix.... on je vous fais fusiller comme un chien !  Bien qu’il n’y eût pas de fusils, Pidoux jugea prudent de garder le silence.  — Où est Antoine ? demanda le vieux duc.  Cela me fit penser que je ne l’avais pas vu depuis la veille au matin.  — Antoine, répondit Besançon, s’est échappé tout malade qu’il était... On croit bien qu’il est allé là-bas.  — Avez - vous des armes et des munitions ? demanda encore M. de Champ mas.  — Voici de la poudre, répondit Besançon qui montra le tonneau ; et j’ai une trentaine de cartouches que j’ai cachées dans un pot à confitures.  — Et des armes ?  — Le comte Henri a emporté les fusils et les pistolets.  — J’ai le mien, tonton Champmas ! s’écria Gaston, et j’ai aussi les petits canons de mon vaisseau !  — Déplorable négligence ! grommela le vieux puc, n’avoir pas seulement de quoi vendre sa vie !  Au moment où Besançon montrait le baril de poudre, tonton marquis avait fait un mouvement et le rouge lui était monté au visage.  Je mis cela sur Je compte de sa faiblesse habituelle.  Je me trompais. Tonton marquis, cette fois, n’avait pas peur.  — Peut-êtve, dit-il seulement, fevait-on mieux d’obteniv une capitulation honovable.  — Il n’y a point de capitulation honorable ! répliqua le vieux duc dont la joue était marbrée de rouge et de livide. Par là morbleu ! vous allez voir ce qui me reste de sang dans les veines !  Il avait des mouvemens spasmodiques dans les membres. Ses cheveux blancs se hérissaient sur son front.  — Barricadez ! barricadez ! cria-t-il ; montez les pavés de la cour... Soutenons à tout le moins un siège.  — Le vieux fou va nous jouer quelque méchant tour ! grommela l’enchanteur Pidoux qui le considérait avec inquiétude.  On frappait en ce moment à la porte extérieure.  Nous ne pouvions plus rien voir. L’appartement de maman marquise donnait sur le jardin. Mais nous dûmes comprendre tout de suite qu’il était trop tard pour soutenir un siège.  Des traîtres, ou tout simplement les gens de la cuisine, avaient ouvert la porte à l’invasion.  — Jetez les meubles dans l’escalier, commanda le vieux Champmas, dont la figure avait cette expression de colère exaltée si étrange chez les aveugles.  D’ordinaire, c’est l’oeil qui dit la passion Ici, l’oeil est muet, mais tout le reste de la physionomie parle avec une énergie double.  La fièvre est dans le front injecté, dans les narines convulsivement ouvertes, dans les lèvres crispées.  Mais la marquise ne fut point d’avis qu’on sacrifiât ses meubles. Le dévoûment politique a des bornes.  — Avec la commode, la table, les armoiries, le lit et les fauteuils, poursuivait M. de Champmas, qui se démenait comme un énergumène, — on peut défendre l’escalier...  Puis, à l’exemple d’Ajax, fils de Télamon :  — Grand Dieu ! s’écria -t - il, — Tends-moi le jour, ne fût-ce que pour combattre !  — Est-ce qu’il va avoir aussi sa crise ? demanda le sourd, qui, selon sa coutume, ne savait pas du tout ce dont il s’agissait.  Le tambour ne battait plus.  Rose-sans-Epines s’était mis au devant des deux dames avec une bayonnette qu’on avait trouvée je ne sais où. Pidoux préparait le discours qu’il allait adresser aux assaillans.  — Il faut nous vendve à discvétion ! disait le pauvre tonton qui suait à grosses gouttes ; si Bvunet est un homme, il ne nous massacveva pas sans nous entendve.  — Ah ! s’interrompit - il avec l’accent du vrai repentir, si j’en véchappe, je fais sevment qu’on ne me vepvendva plus dans les conspivations !  — Les voilà ! les voilà ! fit Justine dans le vestibule.  Le baron d’Avray battit des mains, pensant que c’était enfin le chocolat.  Le vieux duc inclina du côté de la porte sa tête bouleversée. Je ne plaisante plus : il était à la fois effrayant et beau.  Quand il entendit les sabots des assaillans sonner sur les marches du grand escalier, il eut un sombre sourire.  — Ah ! ah ! fit-il, on ne veut pas se défendre, ici !  Sa main droite tâtonna derrière lui : il trouva le marbre de la cheminée.  — Monsieur l’abbé Jouault, prononça-t-il d’une voix retentissante, donnez - nous à tous l’absolution : nous allons mourir !  Le bon curé fit un soubresaut. Rose - sans-Epines, qui avait deviné l’idée du vieux Champmas, se précipita vers lui.  Mais Rose - sans - Epines n’était plus très ingambe, et le vieux duc avait en ce moment une vie extraordinaire.  D’avance, il s’était assuré en tâtonnant que le baril de poudre était resté sur la table.  Il le saisit, et, sans hésiter, le jeta dans le foyer.  Pidoux se coula sous le lit comme une aiguille, tandis qu’un râle d’horreur sortit de toutes les poitrines.  Michelle - Gabrielle de la Beaumelle mit son grand sac au devant de ses yeux.  Le baron d’Avray, qui voyait parfaitement, s’il n’entendait pas, Rose-sans-Epines et le curé opérèrent tous trois à la fois un mouvement de retraite, se prirent dans la robe rose de la marquise, qui déjà gisait sur le plancher, et tombèrent pêle-mêle sur cette infortunée présidente.  Mais Rose-sans-Epines prétendit plus tard qu’il l’avait fait exprès, et que c’était pour la couvrir de son corps.  Il n’y eut pour faire un pas en avant que mon ami Gaston. Celui-là n’avait pas peur. Il voulait voir.  Comme on le pense bien, ce que je raconte là en dix lignes, ne dura pas la dixième partie d’une seconde.  S’il faute rendre compte de mes impressions personnelles, j’avoue qu’elles furent très confuses. Quand la poudre prit feu, il me sembla que je sautais en l’air à une prodigieuse hauteur, voilà tout.  Une chose tout à fait extraordinaire, c’est que tonton marquis fut, après Gaston et ce terrible duc de Champmas, le moins épouvanté de l’assemblée.  Voici cependant ce que produisit l’explosion de ce fatal baril, où il y avait trois fois plus de poudre qu’il n’en fallait pour nous faire sauter.  Peu de personnes, en définitive, pourraient vous en dire autant que moi. Interrogez vos connaissances : vous n’en trouverez guère qui aient assisté à pareille fête.  C’est fort curieux : une chambre pleine qui éclate comme une bombe et lance les assistans qui font office de mitraille.  Beaucoup de ceux qui ont pris tonton marquis pour un poltron, n’auraient certes pas eu son sang-froid dans cette circonstance difficile.  Au moment où le tonneau tomba dans le feu, il y eut une explosion sourde qui produisit un bruit qui peut se rendre par ces six lettres : chouff !  Ce fut l’instant suprême. Je donnai mon âme à Dieu.  Gaston sauta de joie en criant :  — Ah ! c’est gentil !... As-tu vu, Suzanne ?  C’était le contingent de la journée précédente : ce que renfermaient les petits cornets de papier qu’on avait apportés la veille.  Il y avait la valeur d’une douzaine de cartouches. C’en fut assez pour emplir la chambre d’une épaisse et lourde fumée. Mais tout n’était pas fini. Le baril contenait au moins huit livres d’excellente poudre de chasse.  Au milieu de la vapeur noirâtre qui nous entourait, nous vîmes tout à coup briller le soleil.  Le soleil était dans la cheminée.  Miracle ! le baril, au lieu de sauter, brûlait impétueusement, jetant de splendides gerbes et produisant le plus magnifique bouquet d’artifice qu’il m’ait été donné de contempler.  Sur ce fond ardent, je vois encore se découper la fière silhouette du vieux duc, qui, les bras croisés sur la poitrine, la tête haute, le jarret tendu, espérait toujours l’explosion... </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XX. - Où l’on passe du plaisant au sévère." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XX.  Où l’on passe du plaisant au sévère.  L’explosion ne devait pas venir. Mais, comme ce n’était pas la faute du vieux duc, je maintiens qu’il fut, en cette circonstance, au dessus de Jean-Bart.  L’explosion ne vint pas par une raison toute simple.  On se souvient que j’avais surpris tonton marquis l’avant-veille au moment où il s’introduisait furtivement derrière les rideaux de Dorothée. Il était allé prendre dans le cabinet de toilette un objet dont je n’avais pu reconnaître la nature et l’y avait ensuite reporté.  C’était tout bonnement là une action mémorable et qui devait marquer dans la vie d’Isidore.  L’objet que tonton marquis avait été prendre dans le cabinet de Dorothée était un verre d’eau.  Mettant en pratique son axiome que : Dans les conspivations il ne faut vien mépviser, tonton marquis ne méprisait pas du tout le baril de poudre. Il le respectait au contraire au point de s’occuper de lui sans cesse.  Chaque fois que les conjurés apportaient leurs petits cornets homicides, Isidore faisait clandestinement une visite au tonneau.  Pour chaque contingent de cornets, il versait un verre d’eau dans le baril.  C’était réglé.  Il appelait cela noyer les poudres.  Ainsi remplissait-il son office de gardien supérieur des munitions du conseil de régence.  Qu’il me soit permis de rendre ici un public hommage à la prudence de cet homme modeste, ami des petits oiseaux, savant dans l’art des fortifications, et l’un des plus suaves danseurs de menuet qui aient existé jamais.  Sans lui, le farouche Champmas eût immolé ce jour-là bien des victimes.  Cependant, nous n’étions pas tirés de presse.  A défaut d’explosion, nous étions menacés à la fois par l’incendie et l’asphyxie.  L’atmosphère était de plomb.  Les habita du vieux Champmas prenaient feu, ainsi que les meubles voisins de la cheminée.  Cette monumentale fusée semblait ne devoir jamais finir.  Un concert de cris de détresse emplissait la chambre. La voix de maman marquise atteignit en cette circonstance à des notes qu’on n’entendra plus jamais.  Les pièces de cent sous portent sur leurs tranches une vérité bien connue : Dieu portége la France.  Cette vérité fut surabondamment démontrée, le jour où, par deux fois, maman marquise et sa société furent miraculeusement préservées de la mort.  Pidoux échappa au triple péril de sauter, d’être incendié, d’être étouffé sous le lit où cet orateur avait cherché un refuge. Dieu protège la France.  Au moment où le feu d’artifice nous donnait déjà une forte odeur de roussi, un seau d’eau vigoureusement lancé éteignit le vieux duc, qui commençait à flamber. Un second, puis un troisième baignèrent le tas formé par le curé, le sourd, Rose-sans-Epines et Dorothée.  La fenêtre fut ouverte.  Un quatrième seau d’eau alla chercher Pidoux sous le lit. Je m’accuse d’avoir dirigé celui-là.  La fusée s’était enfin éteinte faute d’aliment, le courant d’air balayait péniblement la fumée. On ne se voyait pas encore, mais on barbottait dans un lac et l’on se poussait pour sortir.  C’était Brunet qui avait dirigé les efforts intelligens grâce auxquels le conseil de régence fut une seconde fois rendu au pays.  Ce terrible Brunet avait lui-même envoyé le premier seau d’eau à M. le duc de Champmas.  L’idée vint à Michelle-Gabrielle que cet atroce Brunet ne venait au secours de ses victimes que pour prolonger leur agonie.  — Ils me feront subir toutes les tortures qu’ils voudront, dit-elle à Pidoux qui sortait, l’oreille basse, de sa cachette, mais ils ne me forceront pas à chanter le Domine salvum avec le nom de M. un tel !  — Ah ça ! ah ça ! s’écriait le sourd en secouant M. de Champmas, savez-vous que c’est une très mauvaise plaisanterie !... Il faut que l’alcôve de Mme la marquise soit diantrement humide pour que le baril ait fait long feu... Bonjour, Brunet ! ne reste pas le chapeau sur la tête devant moi, mon garçon !  M. le maire se hâta d’ôter son chapeau de cuir, qu’il tortilla entre ses doigts d’un air innocent.  Les membres du conseil de régence attendaient qu’il parlât.  — Comme ça, dit-il en baissant les yeux ; bien des pardons à mame la marquise, à notre monsieur et la compagnie... J’étions venus pour en cas qu’on aie besoin de nous.  Le plus profond silence suivit cette déclaration. Tout le monde était fort ému. Maman marquise, trempée jusqu’aux os, prenait le rhume.  — Si je vous gênons, poursuivit le premier magistrat municipal de Saint-Philibert-en-Mauges, v’là qu’est bon !... j’allons nous en aller.  Point de réponse encore.  Brunet, déconcerté, glissa une oeillade timide vers les gardes nationaux en blouse.  Mais, en ce moment, l’enchanteur Pidoux, perçant la foule, le prit dans ses bras et le pressa contre son coeur.  — Belle et grande nature ! s’écria - t - il ; vertueux laboureur ! Tous ceux qui vous entourent rendent hommage à votre beau caractère.  — Je leur avais bien dit, cria de son côté le baron d’Avray, que tu étais plutôt bête que méchant... Que viens-tu faire ici ?...  — Notre monsieur, répondit le cruel Brunet, quand j’avais vu qu’on tirait des coups de fusil là-bas, devers le Roncier, j’ons dit : Faut aller au château, crainte qu’il n’arrive quelque chose.  Il poussa un gros soupir et ajouta :  — C’est ben du deuil pour le pays de voir de si braves messieurs dans l’embarras où ils sont mes’hui.  Michelle - Gabrielle poussa le coude de l’enchanteur et lui dit tout bas :  — Il joue au fin !... Dissimulez !  Pidoux prit un air indigné.  — Eh quoi ! déclama - t - il ; vous les plaignez, vous, Etienne Brunet, investi de la confiance du gouvernement paternel sous lequel nous avons le bonheur de vivre !...  Le vieux duc qu’on avait assis dans une bergère, et qui était violemment étourdi, commença de s’agiter en écoutant Pidoux :  Celui-ci continuait avec chaleur :  — Vous les plaignez, ces nobles égoïstes qui ne craignent pas de jeter le trouble dans une contrée paisible !... Ces anciens seigneurs si dors au pauvre peuple... Ces vivans débris d’un passé qui n’a rien oublié, rien appris !...  — Tais-toi, coquin de charlatan, interrompit ici M. de Champmas.  Maman marquise se pencha à son oreille et lui dit :  — Ne voyez - vous pas qu’il leur dore la pilule !...  Elle dit cela, la pauvre excellente créature. C’était la bonté, l’honneur mêmes. Mais Pidoux l’avait ensorcelée.  — Je vois qu’il se conduit comme un lâche maraud qu’il est, riposta le vieux duc ; as-tu ton bâton, Etienne ?  — Oh ! oui, monsieur le duc, répondit Brunet.  — Prête-moi voir ton bâton, que je l’assomme une bonne fois pour toutes !....  Une expression de répugnance vint sur la candide visage du maire de Saint-Philibert-en-Mauges.  — Ne l’assommez point tout-à-fait, monsieur le duc, dit-il en tendant son bâton docilement.  Pidoux prit la porte tandis que la marquise disait :  — Monsieur le duc, votre voiture est en bas... vous êtes mouillé... allez vous changer.  — Je sors de chez vous, en effet, répliqua le vieux duc ; vous êtes une bonne femme, et d’ailleurs je n’aurais pas le coeur de rien dire contre la mère des deux Meilhan, qui sont là bas avec mon pauvre Georges... Bonsoir commandeur... ; bonsoir, baron.... ; bonsoir monsieurle curé.... Notre parti est comme le tonneau de poudre, il fait long-feu.... pourquoi ? parce que parmi les héros et les saints il y a trop de gredins et de vieilles folles... Bonsoir, monsieur Pidoux ; bonsoir, mademoiselle de la Beaumelle.  Le baron d’Avray et Rose-sans-Epines le reconduisirent jusqu’à la grille. Le sourd n’avait pas entendu, le commandeur voulait une explication.  Le vieux duc l’embrassa et lui donna un grand coup de poing.  — Ce n’est pas pour toi que j’ai parlé, ruine d’Alcindor ! lui dit-il.  J’ai souvent pensé depuis à cette brutale sortie de M. de Champmas.  A Paris, dans le monde, je me suis demandé plus d’une fois pourquoi, sur dix histoires de honteux imposteurs déguisés en prêtres ou de filous affublés de titres fantastiques, neuf et demi ont pour théâtre le faubourg Saint-Germain.  Je me suis répondu, employant les expressions énergiques de M. le duc : Le succès des gredins est dans les vieilles folles.  Michelle-Gabrielle est à Paris comme en Vendée. Seulement, elle y perd son grand sac et son tour de soie.  Michelle-Gabrielle est à Paris, et y couve un Pidoux quelconque ; elle ne peut se passer de Pidoux.  Je fais avec qui voudra la gageure que si un gaillard bien découplé se présentait demain et disait à l’oreille de quinze ou seize bonnes dames : Je suis l’homme au masque de fer, injustement emprisonné sous Louis XIV, il y en aurait, sur les quinze, au moins trente qui le croiraient !  C’était un grand parti, tout plein de nobles coeurs et de fières intelligences.  Je ne sais pas s’il y a encore des partis. S’il en reste, celui-là n’est pas mort.  Il doit vivre quelque part, ne fût-ce que par le souvenir, malgré ses hâbleurs et ses ferrailleurs, malgré ses journaux, malgré ses sibylles, ses prophètes et ses almanachs.  C’était un grand parti. L’histoire était avec lui. L’ombre des chevaliers faisit flotter son drapeau sur le passé de la France...  Je me souviens que la fusillade nous fit de nouveau tressaillir au moment où maman marquise m’ordonnait de monter à ma chambre pour me changer, car j’étais trempée.  Au lien d’obéir, je grimpai les escaliers quatre à quatre, et je ne m’arrêtai qu’après avoir atteint les combles du chateau.  Il y avait une petite terrasse où se dressait le pivot d’une lunette d’approche dont se servait tonton marquis pour espionner un peu le voisinage.  Jé braquai aussitôt la lunette sur le Roncier.  Mon âme entière passa dans mes yeux.  Il pouvait être neuf heures du matin : les chouans tenaient déjà depuis quinze heures.  De la terrasse, avec ma lunette, j’embrassais parfaitement l’ensemble de cette miniature de siège. Le toit brûlait toujours. Quelques hommes étaient là qui essayaient de l’éteindre, mais l’eau manquait, et d’ailleurs la défense avait besoin de tous les bras.  Il y avait une vingtaine d’hommes au rez-de-chaussée et autant au premier étage.  Les deux clairons étaient ensemble au premier étage, protégés par le montant d’une croisée.  Il fallait qu’on eût fait au Roncier un amas de munitions considérable, car le feu roulait incessament.  Les assaillans avaient subi des pertes énormes.  Derrière le mur d’enceinte, qui était maintenant un abri pour les Bleus, je vis qu’on enterrait des morts. Un peu plus loin on préparait des fascines, et il y avait là une petite troupe d’ouvriers avec des pioches et des pinces.  Je cherchais à deviner où l’attaque allait se diriger cette fois.  Je vis dans l’espace d’une heure donner et repousser trois assauts.  La troupe de ligne, malgré le désavantage de sa position, combattait avec une ardeur heroïque ; mais c’était quelque chose de terrible que de voir avec quelle précision le feu des chouans portait.  Quand le soleil enfila par derrière les croisées ouvertes, je pus explorer l’intérieur de la borderie.  Il paraît que la chaleur qui tombait du plafond était accablante, car tous les combattans s’étaient dépouillés de leurs habits. Je les apercevais demi-nus, les cheveux en désordre, le visage noir de poudre. C’étaient comme autant de démons.  Il me sembla que le marquis Théodore était le commandant en chef.  Georges transmettait ses ordres. Je ne pus découvrir Antoine.  Le feu que la troupe avait allumé dans les combles faisait peu de progrès, à cause de la tendance qu’a la flamme à monter toujours.  Un homme qui portait les insignes de chefs de bataillon vint inspecter les travaux qui se faisaient à l’abri du mur d’enceinte.  Il les trouva suffisamment avancés sans doute, car, presque aussitôt après, la colonne de pionniers se forma et chargea les fascines sur ses épaules, tandis que le tambour battait la charge.  Les officiers, brandissant leurs épées, se précipitèrent en avant. Je vis tomber ce pauvre capitaine qui avait soupé au Meilhan, la veille, et dansé avec maman marquise.  C’était encore un jeune homme.  A table, il nous avait parlé de sa mère.  Les larmes me vinrent, et je cessai de voir pendant un instant, mais j’essuyai mes yeux bien vite.  Ce spectacle me brisait le coeur, et il m’eût été impossible de m’en détacher.  L’instant avait suffi pour changer l’aspect. On va vite au pas de charge.  Pour la seconde fois, les Bleus atteignaient la maîtresse porte. Les travailleurs firent aussitôt leur office. La porte fut enfoncée. Georges porta un ordre du marquis Théodore. Les défenseurs du rez-de-chaussée se replièrent.  Les Bleus, se croyant vainqueurs, se ruèrent dans la borderie.  Mais le premier étage était décarrelé.  On avait pratiqué des trous entre les solives.  Par ces ouvertures, où passaient les canons des fusils et des tromblons, une décharge eut lieu.  Ce fut horrible.  Une foule était entrée. Quelques fuyards sortirent, le visage brûlé, les habits tout sanglans.  Les clairons lancèrent une éclatante fanfare. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XXI. - Où l’on accule le sanglier." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XXI.  Où l’on accule le sanglier.  A la fanfare des clairons vendéens, le tambour des Bleus répondit en battant de nouveau la charge.  On arriva sans peine jusqu’au rez-de-chaussée, qui n’était plus défendu.  Au lieu d’y jeter des hommes, on y empila des fascines enflammées, puis on fit retraite, et la troupe, rangée derrière l’enceinte, tira aux fenêtres.  Le vent se leva en ce moment comme pour ranimer le feu de la toiture, qui se prit de nouveau à flamber.  La hampe du drapeau prit feu et tomba.  En même temps, la flamme rouge et fumeuse sortit à la fois par toutes les fenêtres du rez-de-chaussée, laissant de grandes traces noires sur la muraille de la borderie.  Lr troupe poussa trois longs hurrahs auxquels les chouans répondirent par une décharge meurtrière.  Quand le silence se rétablit, le son des deux clairons infatigables arriva encore jusqu’à moi.  Le feu gagnait dessus et dessous.  Je disais tout à l’heure que ces hommes étaient des démons. C’était bien maintenant un enfer que leur brûlante citadelle. Je voyais le plancher fumer. Ils piétinaient déjà pour ne pas rôtir leurs pieds.  Et ils tiraient toujours.  Et l’imperturbable fanfare passait toujours par les fenêtres ouvertes.  Le marquis Théodore, calme et grave, était debout au milieu de la chambre.  Je voyais Georges, le tromblon à la main. Je devinais, au mouvement de ses lèvres, la parole qui incessamment sortait de sa bouche :  — Feu ! feu !  Vous avez tous vu quelque maison en feu, vous avez tous suivi d’un oeil anxieux le ravage de ce dur fléau : l’incendie. Vous savez comme la flamme grimpe, bondit ou se glisse, comme la gerbe d’étincelles éclate, comme le brandon se détache et tue en tombant.  C’est horrible ! vous avez dit cela.  Mais autour de la maison qui brûlait, vous étiez là, n’est-ce pas, une foule ? Des citoyens, des soldats, le magistrat, le prêtre ? La chaîne se faisait, les pompiers, — fi de ceux qui cherchent une périphrase pour remplacer le nom technique et populaire du dévouement incarné ! — les pompiers s’élançaient à l’assaut pacifique. Un cri sympathique répondait aux clameurs de détresse qui venaient de l’intérieur. La vaillance humaine se dressat forte et calme, en face du brasier dévorant, et lui disputait corps à corps ses victimes.  Et pourtant, c’était horrible !  Ici l’homme était aussi en face de l’incendie, l’homme qui l’avait allumé.  L’incendie était l’allié de l’homme. L’homme était là pour empêcher qu’on n’étouffât l’incendie.  Je voyais cela ; mais où sont les paroles qui rendraient l’agonie de mes sens, l’épouvante de mon âme ?  Le cordon qui entourait le mur d’enceinte s’éclairait parfois de sinistres lueurs. Un roulement se faisait qui ressemblait à un long coup de tonnerre.  C’était un feu de file, dirigé contre le Roncier.  Le Roncier répondait avec ses cris d’enthousiasme, avec sa poudre qui décimait toujours les rangs des assaillans, avec l’éclat furieux de ses fanfares.  Je vis bientôt la flamme passer par les trous mêmes que les assiégés avaient pratiqués dans le plancher.  Je vis l’intérieur du premier étage s’éclairer de lueurs rougeâtres.  Figurez-vous des damnés se tordant parmi des flots de feu !  Et le cri de guerre montait, je l’affirme sur ma parole, et les décharges redoublaient, et la fanfare enragée sonnait !  Je me laissai choir sur mes genoux, criant et pleurant : j’étais folle.  Je me souviens que le vent d’ouest emportait vers les futaies la masse roulante de la fumée. Le beau soleil de juin argentait les arêtes de ce nuage immense qui allait se précipitant comme un fleuve aérien.  Toute une moitié de l’horizon avait un voile noir.  Quand je me relevai, galvanisée par l’angoisse, pour mettre de nouveau mon oeil à la longue-vue, j’aperçus encore une fois le marquis Théodore debout et immobile au milieu de l’ardent tourbillon, encore une fois Georges épaulant son tromblon ; puis un grand craquement se fit, tandis qu’une colonne de flamme s’élançait jusqu’au ciel.  C’était la partie sud de la toiture qui s’écroulait.  Il y eut pendant une minute un silence de mort.  Puis un cri s’éleva, soutenu par la diabolique fanfare. Puis une décharge bien nourrie, comme si le Roncier moribond exhalait le trépas dans son dernier soupir...  Ces choses ne seraient point crues sur mon témoignage. J’aurais beau dire : j’ai vu ; j’aurais beau montrer la sueur froide qui colle mes cheveux à mes tempes au moment où j’écris ces lignes, on douterait, si ce n’était de l’histoire.  Mais, c’est de l’histoire. Les rapports officiels sont à Nantes et à Paris.  C’était du reste trois jours auparavant que les républicains de Paris, poussés par les philosophes qui restèrent bien tranquilles chez eux, livrèrent cette épique bataille de la barricade Saint-Merry.  Que d’héroïsme prodigué follement dans l’impiété de ces guerres civiles !  Il y avait encore debout une moitié du Roncier, et, chose miraculeuse, tous ses défenseurs vivaient.  La chute de l’aile méridionale s’était arrêtée juste à un mur de refend, de sorte que rien n’était à découvert.  Le combat reprit plus acharné que jamais.  Ici se place le fait le véritablement incroyable : la retraite des chouans en plein jour, sous le feu de la troupe réglée entourant la maison de trois côtés.  Après la chute de la partie sud, le détachement qui menaçait le pignon s’était, en effet, replié.  En un instant où le vent plus vif balayait la fumée, j’aperçus au fond de la salle où combattaient les chouans un mouvement extraordinaire.  La fusillade ne discontinuait pas un seul moment, non plus que les fanfares. J’apercevais les deux clairons qui se relayaient.  Il me parut tout à coup qu’un jour se faisait dans le mur de refend.  Presque aussitôt après, je vis qu’on déroulait une corde.  Le comte Henri et le marquis Théodore s’embrassèrent.  Puis il y eut des poignées de main échangées çà et là comme pour un adieu.  Les deux clairons restèrent longtemps dans les bras l’un de l’autre. C’étaient deux frères.  Le comte Henri passa le premier par l’ouverture pratiquée à la muraille. Trente-six chouans le suivirent un à un ; parmi eux était le plus jeune des deux clairons.  Pendant cela, le clairon restant sonnait vive Henri IV à pleins poumons, et les huit autres chouans tiraient aux fenêtres.  Le marquis Théodore et Geoges étaient parmi ces derniers.  Une longue minute s’écoula. Le mur me cachait les fugitifs. Ma respiration s’arrêtait dans ma poirine.  Tout à coup, une fanfare nouvelle retentit dans le verger, et je vis la petite troupe du comte Henri s’élancer au pas de course, clairon en tète vers la brèche par où j’étais entrée le soir du dimanche.  Il n’y avait là que deux sentinelles.  Il n’y eut bientôt plus personne.  Les Bleus s’avancèrent à droite et à gauche, mais la brèche était franchie. Les chouans n’avaient plus que deux ou trois cents pas pour gagner les taillis.  Ils firent volte-face à la lisière du bois, et le comte Henri agita son chapeau dans la direction du Roncier.  Trois chouans étaient tombés dans l’herbe durant le trajet. Deux autres furent tués à la lisière du bois.  Les survivans disparurent derrière les arbres, poursuivis par la moitié environ des assaillans.  L’autre moitié ne resta pas longtemps devant le Roncier. Au bout d’un quart d’heure, le reste de la borderie s’abîma, ne gardant debout que la muraille du nord qui était en pierre de taille.  Cette fois, les fusils des chouans se turent en même temps que la fanfare du pauvre clairon. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XXII. - Où le bon Antoine reparait avec deux personnages nouveaux." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XXII.  Où le bon Antoine reparait avec deux personnages nouveaux.  Ce n’était plus qu’une tombe ardente ou se consumaient ensemble les restes des ennemis et des amis.  Si la résistance avait été dans les idées du pays vendéen, le marquis Théodore eût assurément atteint son but. Le combat du Roncier était un fait éclatant, un signal qui devait s’entendre de loin.  La Vendée était sourde désormais, puisqu’elle ferma l’oreille à ce coup de tonnerre.  La troupe régulière fit le tour des décombres fumans.  Puis les soldats mirent l’arme à l’épaule et se retirèrent tristement.  La victoire coûtait trop cher.  L’enfance exagère. Je vis probablement plus de morts qu’il n’y en avait. C’est par monceaux que ma mémoire me les représente.  Ce fut vers midi que le Roncier s’écroula.  De midi à deux heures, la solitude régna autour de ces décombres fumans.  A ce moment, quelques paysans approchèrent. Un mouvement se fit dans un angle rentrant qui restait au sommet du mur.  Le clairon se montra et agita son instrument.  Les paysans se sauvèrent.  Mais trois hommes sortirent presque aussitôt après de la futaie.  Du premier coup d’oeil, je reconnus Antoine qui marchait courbé en deux.  Ses compagnons étaient un jeune soldat dont l’uniforme m’était inconnu, et un jeune homme de haute taille, portant le costume de chasse des nobles du pays.  Ils s’approchèrent en courant.  Le grand jeune homme lança une corde au clairon, qui la saisit.  Alors eut lieu pour moi une de ces péripéties dont le souvenir, après des années, fait encore battre le coeur.  L’enfoncement ou retrait de la muraille rendit un homme, puis deux, puis trois...  Tous ceux qui s’étaient dévoués pour favoriser la retraite de leurs compagnons étaient là sains et saufs.  La destruction s’était faite autour d’eux sans les toucher.  Dès que le clairon eut assujetti la corde, il commença à descendre avec précaution, car le bas de la muraille brûlait comme un charbon.  Les autres suivirent, le marquis Théodore vint le dernier.  Tous parvinrent à sortir des décombres fumans.  Mais j’avais beau chercher parmi eux, je ne voyais point Georges.  Antoine baisa la main du marquis Théodore. Le grand jeune homme et le soldat se tinrent à l’écart. Ils n’échangèrent avec les fugitifs qu’un cérémonieux salut.  L’idée me vint que ce grand jeune homme était peut-être le prince Maxime.  Au moment où le marquis et ses chouans allaient s’éloigner dans la direction des futaies, le grand jeune homme montra le pan de muraille et prononça quelques paroles.  Le marquis Théodore désigne aussi le pan de muraille et secoua la tête tristement.  Mon coeur se serra. Georges était là ; j’en étais sûre. Georges était mort.  Je l’aimais comme mon frère, ce Georges. Saurais-je dire pourquoi ?  Ma première idée fut de courir aux ruines du Roncier.  Mais ce que je vis me cloua sur place. Si Georges était là, Georges n’avait pas besoin de moi  Tout de suite après le départ du marquis Théodore, Antoine, le soldat et le grand jeune homme essayèrent de s’approcher du mur. Cela devait être bien difficile, car ils s’y reprirent à plusieurs fois.  Le soldat courut au puits, tira de l’eau et l’apporta.  Tous les trois trempèrent leurs chaussures dans le seau et se firent en outre des galoches avec de l’herbe mouillée.  Ainsi armés, ils parvinrent jusqu’au pied du mur.  Le soldat se suspendit à la corde pour monter. La corde lui vint dans la main, brûlée qu’elle était vers le milieu de sa longeur par le contact du mur lui-même.  Ils se regardèrent tous les trois, et le grand jeune homme se prit le front à deux mains.  Je vis qu’ils appelaient, comme si quelqu’un eût pu leur répondre du haut de la muraille.  Mais personne ne leur répondait.  Ils quittèrent le pied de la muraille, traversèrent de nouveau les décombres et se séparèrent, furetant chacun de son côté autour de l’enceinte.  Le soldat trouva une échelle. Antoine le serra dans ses bras.  Ce soldat devait être François, le fils-d’Antoine et le domestique du prince Maxime.  On apporta l’échelle. Le grand jeune homme et le soldat montèrent tous les deux.  Ils-redescendirent bientôt portant le corps de Georges du Roncier.  Je dis le corps, car mon beau Georges ne donnait aucun signe de vie.  Je voyais, à travers mes larmes, les pieds des libérateurs fumer en marchant sur les décombres.  Ils déposèrent leur fardeau sur l’herbe. Le grand jeune homme jeta de l’eau fraîche au visage de Georges, qui se ranima peu à peu.  Mes mains se joignirent d’elles-mêmes pour remercier Dieu.  J’aurais voulu embrasser ce grand jeune homme.  Si j’avais su que plus tard.... Mais la vie est faite ainsi et probablement bien faite.  Toujours est-il que le souvenir de cet instant fut pour beaucoup dans la sympathie qui me lia au prince Maxime de ***, quand le hasard nous réunit en d’autres temps.  Des branches d’arbres, coupées à la lisière du bois, firent une civière, et Georges fut déposé dessus. Je vis Antoine qui montrait le château de Meilhan, le soldat désignait, au contraire, le château de Champmas ; on hésitait, lorsqu’un détachement d’infanterie qui se portait, tambour battant, par les hauteurs, vers l’habitation du vieux duc, trancha la difficulté. On prit le chemin du Meilhan, et l’on eut soin de suivre autant que possible le couvert.  Je perdis de vue presque tout de suite notre petite caravane, et je descendis au salon.  Maman marquise m’avait fait chercher partout et Gaston pleurait, disant que j’étais perdue.  La maison était encore très agitée. La marquise et son cercle savaient l’issue de l’affaire du Roncier.  Brunet et les autres hommes du peuple, après avoir un plantureux repas à la cuisine, venaient prendre congé.  — Eh bien ! monsieur le maive, dit tonton marquis d’un air tout aimable, vous voyez bien que nous ne sommes pas des tigves !  — M’est avis, répondit Brunet, que je n’ons jamais dit ça.  Maman marquise, à qui l’on venait d’apprendre que ses deux fils étaient sauvés, tendit à Brunet sa main un peu trop grosse, mais qui gardait des restes de beauté.  — J’espère que désormais, nous nous entendrons à merveille, dit-elle.  — N’est-ce pas, fit le sourd, ça n’a pas inventé la poudre.... mais pas un grain de méchanceté.... Je vous demande ce qu’il ferait de son esprit, s’il en avait !  — M. le maire, prononça sententieusement Pidoux, n’a peut-être pas ce brillant superficiel, ou plutôt ce clinquant qu’on appelle de l’esprit dans vos frivoles salons... ; mais croyez-vous qu’il ne faille pas quelque chose de mieux : de l’intelligence, pour administrer, comme il l’a fait depuis deux ans bientôt, notre commune de Saint-Philibert ?  — Quant à ce qui est de ça, murmura le tyran Brunet, flatté jusqu’au fond de l’âme, vous êtes tout de même bien honnête, monsié Pidoux,  — Allez toujours, fit Michelle - Gabrielle en poussant le coude de l’enchanteur ; donnez-lui de l’eau bénite.  Cette vierge était de la secte de cyniques.  Maman marquise glissa trois francs dans la main de Houziaux, et quarante sous dans celle de Thorel.  — Ne trahissez, jamais nos secrets ! dit-elle.  Ceci avait été suggéré par Isidore, qui avait dit :  — Dans les conspivations les agens subaltevnes se paient toujours à pvix d’ov !  Dès que le maire et la garde nationale furent partis, Michelle-Gabrielle se renversa sur sa chaise.  — Nous l’avons échappé belle ! fit-elle ; mais, Dieu mevci, c’est le parti des feus qui a payé les violons !  — Ah ! murmura Pidoux, si le maréchal était venu !.,.  — Sans doute, sans doute.... ; mais enfin il n’est pas venu.... et nous voilà débarrassés des brouillons pour longtemps !  — Mon Dieu ! s’écria le baron d’Avray, pourquoi revenir sans cesse là-dessus ?.... Bête, oui ; fripon, non !... C’est du radotage !  — Notez, dit l’enchanteur Pidoux, que j’avais fait mes conditions... J’avais formellement déclaré que je retirais ma coopération si le maréchal manquait à l’appel.  — Votre conduite a été digne d’éloges, comme toujours, décida la marquise.  Et tonton :  — L’histoive impavtiale constateva que la faute est toute entiève au mavéchal !  Incidemment, il fut convenu que M. le duc de Champmas-Mauges serait soigneusement banni de tout conciliabule sérieux.  — Vous ne me saviez pas si fovt pouv les pièces d’artifice ? dit ce marquis sans vergogne.  — Ah ! soupira Dorothée, en voici un qui ne se corrigera jamais !  Tonton fit une pirouette et entonna du meilleur de son coeur :  „ Ah ! je vespi-ive !... Il faut que je vepve-enne haalei-é-éne ! “  Au souper, tout le monde était si parfaitement remis que Rose-sans-Epines put adresser, dans toute la rigueur du cérémonial, sa requête habituelle à maman marquise.  Celle-ci n’eut garde de la refuser, ce qui lui valut le compliment nécessaire.  Elle fit au compliment la réponse obligée, et tout le monde fut satisfait.  Pidoux donna de l’ayapana à tout le monde pour rétablir un peu l’équilibre entre l’albumine et la fibrine, équilibre compromis par les émotions de cette journée.  Il envoya son fluide à la ronde et promit que personne n’aurait de crise.  — Tu ne sais pas, Suzanne, dit Gaston, je ramasserai tout l’argent qu’on me donnera pour acheter de la poudre... et je ferai encore une fusée comme celle de tonton Champmas... En voilà une qui était jolie !  Mais je ne prêtais guère intérêt aux enfantillages de mon ami Gaston. J’avais la tête en feu. J’étais plongé dans une inquiétude mortelle.  Il y avait plusieurs heures que Georges aurait dû être arrivé au château.  Qu’était-il devenu ? Avait-on rencontré les Bleus ? Etait-il mort en chemin ?  On avait fait appeler mystérieusement Irène vers les quatre heures.  Zoé l’avait suivie.  Ni l’une ni l’autre n’avait reparu.  Leurs places étaient restées vides pendant tout le souper.  Quelques instans plus tard, on était venu chercher aussi M. le curé M. le curé ne s’était point montré au souper, bien que ce fût son meilleur repas.  Il est vrai que le digne homme, conscience pure, excellent estomac, disait aussi cela du dîner et du déjeuner. Mais c’était au goûter qu’il mangeait réellement avec le plus de plaisir.  Avait-on appelé le curé pour remplir le triste et suprême devoir du prêtre au chevet d’un mourant ?  Quand on se leva de table, je m’esquivai. Antoine, à tout le moins, devait être de retour. Je voulais voir Antoine, l’interroger. Point de mystère, cette fois, ni de réticences ! Il me fallait la vérité.  Je descendis lestement à l’écurie. Il n’y avait point de lumière. Je frappai ; on ne me répondit pas.  Je poussai la fenêtre qui n’était pas fermée en dedans ; j’escaladai l’appui et j’entrai.  Le lit d’Antoine n’avait pas été défait : il était vide.  Que faire ? A qui m’adresser pour savoir ?  De guerre lasse, je revenais au salon bien découragée, lorsqu’en tournant la maison j’entendis qu’on parlait à voix basse derrière les grandes caisses d’orangers, alignées à l’entrée du parterre.  Mon nom prononcé vint jusqu’à mon oreille.  Puis la voix de la belle Irène reprit :  — Est-ce que vous êtes bien sûr de cette enfant ?  — Sûr comme de moi-même, répondit Antoine.  — Eh bien ! parlez-lui, la voilà qui rôde autour de la maison.  Je ne remarquai point l’intention malveillante qu’il y avait dans ce mot rôde.  Antoine m’appela tout de suite par mon nom et je m’approchai.  Il y a ici un homme qui est bien malade, me dit-il.  — Je le sais, répondis-je étourdiment.  — Ah ! fit Mlle Irène.  Puis elle ajouta en s’adressant à Antoine :  — Cette enfant voit tout, sait tout, devine tout !  Elle m’embrassa, comme si ces paroles eussent été un éloge.  — Comment as-tu appris cèla, petiote ? me demanda Antoine sévèrement.  — J’étais en haut, répondis-je, j’ai vu avec la lunette.  L’institutrice m’embrassa pour la seconde fois.  — Eh bien ! reprit Antoine, Suzon, ma fille, il faut que ce malade soit servi et soigné.... Nous n’osons pas nous adresser aux domestiques...  — Je le soignerai et je le servirai ! interrompis-je vivement.  — Tu sais son nom ?  — C’est Georges du Roncier.  En ce moment, la fenêtre du salon s’ouvrit. Maman marquise avait besoin d’air.  L’enchanteur Pidoux, continuant une conversation commencée, dit :  — Je soutiens qu’on ne devrait pas se mettre dans l’embarras pour le premier venu... pour une bête fauve comme ce Roncier, par exemple... J’ai le courage de mes opinions, voyez-vous !... Si ce Roncier venait me demander asile, je lui répondrais : Votre serviteur très humble !...  — Cependant... voulut objecter la bonne Dorothée.  — Moi, d’abord, interrompit Michelle-Gabrielle de la Beaumelle, je me range à l’avis de M. Pidoux.  — On ne peut pas se compvomettre comme cela pouv un oui pouv un non, ajouta Tonton.  — Ma foi, dit le sourd, ça les regarde, en définitive, s’ils peuvent se passer de tambours et de trompettes, c’est une économie !  — Mes pauvres bons maîtres !... murmura Antoine.  Il savait bien que le coeur de tonton marquis n’avait pas parlé.  Mlle Irène me prit sous le bras, et me dit :  — Chère enfant, ceci doit t’apprendre combien la discrétion est nécessaire.  — Il y a longtemps que je le sais, répondis-je.  — Viens donc, petite philosophe... Le bon Antoine a confiance en toi : cela nous suffit. </p>
      </div>
      <div title="CHAPITRE XXIII. - Où je devine le secret de trois coeurs et d’une tête." type="chapter">
        <p> CHAPITRE XXIII.  Où je devine le secret de trois coeurs et d’une tête.  Nous nous glissâmes derrière les orangers, et nous gagnâmes un escalier de service qui menait à la partie du château où j’avais couché la première nuit.  En montant, Antoine me dit tout bas :  — Petite, tu vas voir quelqu’un dont je t’ai bien souvent parlé...  Je pensai au prince Maxime, mais Antoine ajouta tout de suite :  Mon fils François le soldat. Il est rudement joli-coeur !  Irène me prit par la main quand nous fûmes dans le corridor. Antoine ouvrit sans bruit une porte, et nous nous trouvâmes dans la chambre du marquis Théodore.  Georges était couché dans le lit du marquis. Il semblait assoupi. Zoé faisait de la charpie à son chevet. Elle était plus pâle que de coutume, et ses jolis doigts tremblaient.  François, le fils d’Antoine, se tenait debout auprès de la porte. Antoine ne se trompait point : son fils était un joli soldat.  Mais il y avait là un quatrième personnage dont la vue m’éblouit en quelque sorte et m’empêcha de voir les autres.  Figurez-vous une de ces têtes charmantes que la fantaisie des poètes sait peindre avec la plume : un front pâle et grand, couronné de cheveux blonds, bouclés gracieusement ; des yeux d’un bleu obscur, sous deux sourcils noirs ; un nez grec, hardiment sculpté ; une bouche qui eût paré la beauté d’une femme et dont la lèvre supérieure s’ombrageait d’une fine moustache brune. Avec cela, une taille haute, flexible et merveilleusement proportionnée.  Tel était le prince Maxime à vingt-cinq ans.  C’était bien le plus admirable héros de roman que l’on pût voir.  Et c’était, en vérité, mieux que cela : un homme de coeur dans la plus large acception du mot.  Quand j’invoque le souvenir de ces deux fiers jeunes gens, Georges et Maxime, je me demande parfois lequel des deux était le plus digne de l’amour d’une femme.  Maxime était encore plus beau que Georges ; mais je crois que Georges savait mieux aimer.  Ils avaient été amis dans leur enfance. La politique les avait séparés.  Dans nos sentimens bourgeois, il pourra paraître grand que Maxime eût tant fait pour sauver Georges. Georges était en effet son rival dans l’affection du vieux duc de Champmas. Chaque fois que celui-ci parlait de déshériter Maxime, il lui donnait Gorges pour remplaçant.  Mais tous les deux, Maxime et Georges, étaient absolument au-dessus de ces considérations vulgaires.  C’étaient deux fous qui ne savaient point compter.  Ce qui rendait l’action de Maxime généreuse et grande, c’était une autre rivalité.  Rivalité d’amour, dans laquelle Georges opprimait Maxime.  Je puis bien dire cela tout de suite, car il ne me fallut pas plus de dix minutes pour le deviner Georges, sans le vouloir, faisait obstacle au bonheur de Maxime.  Il y avait en là quelque sourde intrigue, un de ces empoisonnemens du coeur qui ne se peuvent faire que par les femmes.  La main de la belle Irène était en tout ceci.  Si vous vous souvenez bien des rapports d’Antoine, pendant que je voyageais avec lui sur le siége, le mariage de Zoé et du prince Maxime avait été chose convenue entre les deux familles dès leur enfance. Le prince avait eu une jeunesse un peu tempétueuse : cela n’empêche rien.  On peut même dire que c’est une séduction de plus.  Le premier élan du coeur de Zoé avait été pour le prince.  Peut-être qu’à ce moment, le prince, entraîné par le tourbillon des plaisirs, n’avait pas entouré sa jeune fiancée de toutes les attentions désirables.  Irène s’était mise entre eux deux. Croyez-le bien, je parle sans aigreur, je dis ce que j’ai vu vingt fois, cent fois : plus elles sont intelligentes, belles, supérieures, plus elles souffrent de l’infériorité sociale qui les écrase.  Plus elles souffrent, mieux elles se vengent !  Leur rôle est double : martyres et bourreaux.  Je ne saurais aller jusqu’à dire qu’Irène avait été la maîtresse de Maxime. Je crois qu’elle était trop habile pour tomber.  Cependant, la chose est possible. La générosité chevaleresque du jeune prince présentait une sauve-garde assurée. Irène était femme à calculer cela.  Ce qui est certain, c’est qu’elle avait eu, ne fut-ce qu’un instant, l’espoir d’être princesse.  Zoé, nature pleine de réserve, avait replié en elle-même ses aspirations froissées. Elle avait mis son orgueil comme un baume cuisant sur la blessure de son coeur.  Et quand le prince l’avait admirée quelque jour dans son éveil de jeune fille, quand il s’était étonné lui-même de n’avoir point remarqué, si près de lui, cette fraîche et douce fleur qui était à lui, Zoé ne pouvait déjà plus lui pardonner.  Il y en a beaucoup comme Zoé. Elles sont bonnes, mais la richesse de coeur leur fait défaut. Elles sont douces, mais irréconciliables.  Le plus souvent, elles sont jolies et non pas belles. Le superlatif leur manque partout.  En fouillant plus avant, on découvre que l’élément passionné s’éloigna d’elles dès leur berceau.  Celles - là ne furent jamais les idoles de la famille.  Jamais non plus des Cendrillons détestées.  On les aima honnêtement et juste ce qu’il faut.  Le prince, enfant gâté du succès amoureux, s’éprit peut-être de cette froideur même. Le fait est que sa passion fut profonde et qu’elle dura longtemps.  Zoé subissait sans le savoir et fort tyranniquement l’influence de la belle Irène. Mais il y a des choses qu’on ne peut raccommoder. Quand Irène eut perdu tout espoir vis à vis du prince, elle n’eut pas mieux demandé que de le laisser à Zoé.  Zoé ne voulait plus.  Ce fut alors qu’Irène fit venir de Paris ce pauvre mannequin de coiffeur, M. Léon, prototype des professeurs de chant en carton-pâte.  Ce choix prouvait, de la part de Mlle Irène, un grand mépris pour son élève et amie. C’était un tort. Zoé ne consentit jamais à deviner les intentions de Mlle Irène, et le musiquet tomba enpâture à la corsaire.  Mais, autre menée de cette belle Irène, Georges du Roncier, timide et hardi comme un étudiant dans un salon, fut présenté au château par le vieux duc de Champmas.  Georges était amoureux comme un fou. Pour se rapprocher d’Irène, il commit le crime de feindre une inclination naissante pour Zoé.  Le pauvre Georges n’y voyait point de malice.  Or, une inclination naissante, un amour sachant se tenir à distance, je ne sais quoi de nuageux et de timide, voilà précisément ce qui devait d|aire à Zoé.  Chaque vierge a son rêve qui la berce le soir et l’aide à s’endormir ; chaque vierge crée un peu son rêve à l’image de sa propre nature. Le rêve de Zoé était ce petit roman neutre, froid, respectueux en ses allures.  Or, croyez-vous, comme nos tantes que l’innocent quadrille soit moins dangereux que la valse ?  L’amour vient par où il veut et comme il veut. Celles qui glissent en valsant n’ont pas le pied sûr, voilà tout.  Zoé devint éprise de Georges.  Georges était le dernier espoir de la belle Irène, qui avait manqué le prince Maxime et qui n’était pas même bien sûre de se rattraper à ce dur pis-aller : le bon M. d’Avray.  Irène, acculée, essaya un coup de partie, Elle se déguisa en héroïne ; elle se fit chouanne.  Le coup réussit. Georges, éperdûment amoureux, ne cacha plus sa passion. Le parti trouva tout simple qu’on épousât une Jeanne d’Arc.  Nous avons vu que le petit paysan lui-même, ou S. A. R., comme on voudra l’appeler, avait pris cette alliance romanesque sous son auguste protection.  Pour la seconde fois, Zoé refoula en elle-même son découragement.  Mais, naguère, l’abandon de Maxime n’avait blessé que son orgueiL  Aujourd’hui, c’était son coeur qui saignait.  La situation était donc ainsi faite dans ce petit monde mystérieux où j’étais introduite en qualité de garde-malade.  Georges aimait la belle Irène.  Zoé aimait Georges qui n’en savait trop rien.  Le prince Maxime aimait Zoé qui était de glace à son endroit.  La belle Irène n’aimait personne.  La belle Irène avait ici une sorte de droit officiel, le droit des fiancées. Au chevet de Georges, elle était chez elle. Zoé, au contraire, ne pouvait prétexter que de sa charitable sympathie.  Je voyais tout cela comme je l’exprime : clairement et précisément.  Si le lecteur m’accuse de vanterie sur ma précocité, je n’y puis rien. Je lui dirai seulement de mettre du coton dans sa serrure quand il a un secret, et que sa voisine est une petite fille de douze à treize ans.  A aucun autre âge, ma vue n’a été aussi perçante, mon intuition aussi subtile.  Et notez que la belle Irène, observatrice par état et par nature, comme toutes celles qui combattent beaucoup avec peu de ressources, était de mon avis par rapport aux petites filles.  Elle avait peur de moi, puisqu’elle fit dès lors tout au monde pour m’attacher à elle.  Moi, j’étais un petit chevalier errant. Je n’avais qu’une idée : redresser les torts !  J’aurais très positivement, dès ce temps-là, rompu quelque lance contre la belle Irène, s’il n’y avait eu impossibilité complète de mettre les choses en passable état.  Réunir Georges et Zoé, c’était briser le coeur de Maxime.  Et je les aimais tous deux, Maxime et Georges.  Georges fut huit jours au château. Il refusa les soins du précieux Pidoux, qu’Irène avait proposé de mettre dans le secret ; aussi se guérit-il très rapidement.  La première fois qu’il reprit connaissance et qu’il vit le prince Maxime de *** à son chevet, les larmes lui vinrent aux yeux.  Ils s’embrassèrent comme deux frères, et je sentis mon coeur s’épanouir.  Ils ne faisaient aucune attention à moi.  Ce fut moi cependant qui racontai à Georges comment Maxime J’avait sauvé.  De jour en jour, les visites du prince devinrent plus courtes et plus rares.  Il ne parlait qu’à Georges.  Zoé aussi borna ses apparitions.  François, Antoine, Irène et moi, nous étions les fidèles. Gaston s’apercevait bien de mes absences, et cela le rendait malheureux ; mais il n’osait me gronder, encore moins me faire gronder.  Quand le bon Antoine et son fils étaient absens, Irène faisait à Georges devant moi des scènes de sentiment très bien jouées. Cette créature savait s’arrêter juste à la limite du ridicule. Elle était comédienne jusqu’au bout des ongles.  Le pauvre Georges était bien le plus heureux des hommes.  Cependant rien n’avait transpiré. La présence du blessé au château était un mystère pour les maîtres et pour les domestiques.  Le soir du huitième jour, à table, la corsaire qui était revenue le lendemain de la bataille, et qui opprimait le conseil de régence sous ses airs de Brennus, dit à maman marquise :  — Henri s’est embarqué à Granville... Nous n’aurons pas de sitôt le plaisir de le revoir.  — Vous avez reçu des nouvelles, ma bru ?  — Pas de lui ! Mais ce pauvre petit sot de Léon a fait semblant de se croire compromis... Je crois qu’il avait une grande passion dans le coeur pour ma nièce Zoé... Ne rougissez pas, mon coeur : les chiens regardent bien les évêques... ; et ce garçon n’est pas mal.  — Vous parle-t-on de mon fils aîné, ma bru ? demanda maman marquise.  — Votre fils aîné, répondit la corsaire, ne vaut pas mieux que mon noble époux, ma chère belle-mère... J’ai vu le général... il a dû être bel homme... On va prendre des mesures... Ah ! ah ! la vieille noblesse a fait assez d’embarras... Je suis comtesse comme vous êtes marquise, mais je n’y tiens pas : mon père a gagné des millions sans avoir un de devant son nom... Aussi, j’ai dit au général : Faites visiter le château...  — Vous avez dit cela, ma bru ! s’écria la marquise, dont les lèvres devinrent blêmes.  — Oui, je l’ai dit... Après ?  — Madame la comtesse, voulut expliquer le précieux Pidoux, n’a pu dire cela que dans une bonne intention... Nous devons tous notre concours au gouvernement...  — Laissez, monsieur Pidoux, prononça Dorothée avec une véritable dignité, je connais ma bru.  Elle se leva, et ajouta, en s’adressant à la corsaire qui la regardait insolemment :  — Ma bru, on vous servira dans votre appartement si vous le voulez bien... Si vous ne le voulez pas, on me servira dans le mien.. ; je vous cède la place.  Elle se retira, appuyée sur le bras de Rose-sans-Epines. Tonton marquis la suivit sans mot dire. Pidoux prit le temps de saluer la corsaire, qui lui rit au nez.  Gaston était allé tirer des oiseaux avec Besançon : sans cela, c’eut été une bien autre affaire.  Nous restions seules à table, la corsaire, Irène et moi. J’étais déjà levée pour sortir.  Irène roulait tranquillement sa serviette.  — Est-ce que vous me fuyez aussi, belle étrangère ? demanda la comtesse avec ironie.  — Madame, lui répondit Irène qui avait des ongles de panthère, quand elle voulait, je suis payée ici et j’endure tout ce qui est raisonnable... mais je ne sais point de prix qui pût me faire supporter vos familiarités.  Elle passa sa serviette dans son rond.  La corsaire écumait de rage.  — Comment, malheureuse fille !... commença-t-elle.  — Madame, interrompit Irène qui fit la révérence cérémonieusement, quand j’étais chez moi, il m’est arrivé de mettre à la porte les maîtresses de mon frère... Ici, je ne suis pas chez moi.  La corsaire saisit une carafe par le goulot. Elle était violette.  Irène, qui avait fait un pas pour sortir, se retourna et croisa ses bras sur sa poitrine.  — Là ! fit la corsaire avec une sorte d’admiration haineuse ; je ne pourrais pourtant pas prendre un air comme ça, moi qui suis comtesse !... Va-t-en, coquine ! tu feras ton chemin, c’est clair... Mais si tu es jamais quelque chose, je te souffletterai sur les deux joues !  Irène laissa tomber sur elle un regard d’indicible dédain, puis elle tourna le dos et sortit.  La corsaire lâcha la carafe pour se verser un bon verre de vin.  Elle sonna et ordonna d’atteler.  Il y avait des officiers à Beaupréau. Elle avait encore le temps d’arriver pour souper à table d’hôte.  En province, le. vice est vraiment trop laid pour être dangereux.  Comme je rentrais dans la chambre de mon malade, le prince Maxime en passait le seuil.  Georges était levé. Il avait quitté son lit pour la première fois le matin.  Le prince avait l’air très préoccupé.  — Je suis content de vous trouver debout, dit-il ; je venais vous annoncer qu’il fallait partir cette nuit.  — Partir ! répéta Georges qui changea de couleur en regardant du côté d’Irène ; — pour où ?  — Pour l’Angleterre, répondit Maxime ; c’est le plus près.  Zoé tenait les yeux baissés sur son ouvrage. Je vis une larme qui perlait entre ses cils.  — Je vous suivrai, Georges, dit Irène résolument.  Le visage du blessé rayonna, tandis que Zoé devenait livide.  Mais le prince Maxime dit :  — C’est impossible.  — Pourquoi cela ? interrogea Irène, qui soutint vaillamment son regard.  Le prince, se détournant d’elle et s’adressant à Georges, répondit :  — Le passeport n’est que pour un.  — Ah ! fit Georges, vous avez déjà le passeport, d’où vient que vous y mettez tant de hâte ?  — On a fait hier une visite domiciliaire à Mauges, répliqua Maxime ; on en fera une demain au Meilhan.  — C’est juste, fit Georges, vous savez cela d’avance, vous, Maxime.  Le prince garda le silence. La belle Irène avait aux lèvres un sourire sardonique.  Au bout d’un instant, le prince reprit :  — Nous étions amis autrefois. Georges.... Vous pensez sans doute me devoir un peu de reconnaissance : ce serait de votre part une erreur... J’ai agi un peu pour moi, beaucoup pour mon vénérable oncle, M. le duc de Champmas.... pas du tout pour vous...  Le malade s’inclina et prit en se redressant une pose de réserve curieuse.  — Il serait possible, continua Maxime, que nous devenions bientôt ennemis.  — Je ne le souhaite pas, monsieur le prince.  — Ni moi, monsieur du Roncier.... Mais je dois déclarer qu’il y a plusieurs raisons pour cela.  — Peut-on les connaître ?  — Pour le présent, non...  — Ce sera donc à la volonté de Dieu, dit Georges.  — Ce sera plutôt à votre propre volonté.... Soyez prêt à minuit... François, Antoine et moi nous vous accompagnerons jusqu’à Saiat-Nazaire, où votre passage est retenu sur un sloop de Jersey.  — Je serai prêt à minuit.  Ils se touchèrent la main, et le prince se retira.  Georges se coucha tout habillé sur le lit. Irène vint s’agenouiller au chevet.  Zoé se sauva parce que ses larmes l’étouffaient.  Il y eut une scène fort attendrissante.  — Georges, mon loyal et vaillant Georges, dit.Irène, je ne vous reverrai jamais !  — Que dites-vous ? s’écria le blessé.  — Cet homme qui s’en va, répliqua Irène d’un accent tragique, a juré de détruire mon bonheur.... je le sais.... et comment me défendre contre lui ?  Georges eut un beau sourire et prit ses deux mains qu’il appuya contre ses lèvres.  — Cet homme ne peut rien, dit-il parmi ses baisers ; l’univers entier ne pourrait pas plus que cet homme... Je n’ai qu’un coeur et je n’ai qu’une foi, Irène.  — Je sais que vous êtes noble !... je sais que vous êtes grand !... N’est-ce pas pour cela que je vous aime de toutes les forces de mon âme ? Mais la calomnie...  — La calomnie !... répéta Georges qui fronça le sourcil.  Je n’ai point de parens, moi, Georges, point de défenseurs...  — Vous avez moi, Irène... Il n’oserait !  La soirée entière se passa dans des protestations d’amour mutuel. Irène parlait la tendresse comme un ange, la tendresse no ble, chaste, digne. C’était un charme de l’entendre.  Ils échangèrent leurs sermens. Georges avait fait un geste en me regardant. Irène avait dit :  — Qu’avons-nous à cacher ?  Rien assurément, rien ! Le spectacle de semblables amours est bon même pour les enfans. Il élève l’âme.  Et cependant, en écoutant Irène, j’avais le coeur serré.  Ce Georges était si franc, si tendre, si loyal !  Comme minuit sonnait à la pendule, nous entendîmes le pas des chevaux dans le chemin qui bordait le parc.  Georges se leva. Irène se pendit à son cou.  — Jusqu’à la mort ! dit-elle.  Georges eut grand’peine à s’échapper de ses bras.  Il partit.  Le lendemain, j’étais seule sous la grande charmille. J’entendis que l’on causait dans le parterre.  Je prêtai l’oreille à travers le feuillage.  — Il faut qu’avant trois mois, disait la belle Irène à Pidoux, je sois baronne d’Avray !  — Le Georges ne va donc plus ? demanda l’enchanteur.  — C’était une folie, répondit Irène froidement, j’y ai renoncé.  — Soit.... fit Pidoux, mais troc pour troc.... Si je vous donne le baron, je veux mon douaire de trente mille livres de rentes.  Fin du livre deuxième. </p>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
