<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Le Pays de la peur, par A. de Gondrecourt - Tome 1 </title>
        <author from="1815" key="" name="Gondrecourt, Aristide de" sex="male" to="1876"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="Naumbourg, G. Paetz" where="Paris"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1861"/>
        <date type="issued" when="1861"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>roman d'aventures</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Le Pays de la peur, par A. de Gondrecourt - Tome 1"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="I" type="chapter">
        <head> I </head>
        <p> Sur la rive orientale du lac des Quatre-Cantons, au sommet du cap Wytenstein, célèbre dans les annales de la libre Helvétie, non loin de la prairie solitaire, historique et poétique du Grütli, s’élève une auberge renommée à plus d’un titre, dont l’enseigne, balancée sur les flots, promet merveille aux voyageurs. C’est l’auberge de la Treib. </p>
        <p> Un mot sur le pays avant d’entrer dans l’auberge où nous avons hâte, cependant, de nous abriter contre la bise et la neige, qui font rage au dehors, à l’époque où nous voilà, c’est-à-dire en plein décembre 1835. </p>
        <p> Le cap Wytenstein, aux confins du territoire d’Uri, marque, à partir de Lucerne, les deux tiers environ de la longueur du plus pittoresque et du plus majestueux des lacs intérieurs de la Suisse. Il emprunte son nom à un merveilleux rocher qui, comme une pyramide, se dresse du sein des eaux à petite portée de ses côtes, et apparait, de loin, comme une sentinelle armée pour sa défense. Ce cap, également connu sous le nom de promontoire de Seelisberg, est, à juste titre, cher à tous les cœurs patriotes, car il a servi de rendez-vous aux premiers libérateurs d’une nation courbée, jusqu’alors, sous le joug des baillis impériaux. </p>
        <p> Dans la nuit du 7 novembre 1307, trois barques accostèrent en silence les parages de l’aiguille de Wytenstein, et trente-trois montagnards des cantons d’Uri, Schwitz et Unterwald s’élancèrent à la rencontre les uns des autres, vers la prairie du Grütli, qui domine de plus de deux cents mètres le rivage. Là, près de l’une des trois sources d’eau vive qui fécondent cette prairie, sacrée depuis lors, Gautier-Furst, Bernard Stauffacher et Arnaud Anderhalden, chefs des conjurés, firent ce serment de délivrance dont le souvenir fameux vibre encore dans notre vieille Europe. </p>
        <p> Au-dessus du Grütli, et en remontant la pente occidentale d’une montagne assez rapide, mais boisée, fertile et charmante, on rencontre le village paroissial de Seelisberg, renommé pour la richesse de ses vues, ses prairies abondantes, l’air pur qu’on y respire, les belles ruines répandues, çà et là, sur son territoire et le gracieux petit lac où il contemple, matin et soir, quand le soleil s’élève ou décline, la blancheur de ses murailles, les ardoises de son clocher, la toison de ses troupeaux. </p>
        <p> Bien au-dessous du village de Seelisberg, construit avec les matériaux tirés des ruines des châteaux qui décoraient jadis ce site délicieux, apparaît l’auberge de la Treib construite dans une sorte de gare où les bateliers se réfugient pendant les tempêtes. </p>
        <p> La Treib est en grande réputation dans le pays, ion qu’on y soit mieux ou moins bien accueilli qu’ailleurs, mais parce que, vieille de plusieurs siècles, cette hôtellerie a servi de siège à plusieurs conférences entre les cantons primitifs. Elle a la forme de la plupart des châlets suisses : son tct élégant forme un angle très aigu et repose sur des assises maçonnées. Sa façade regarde le lac par quatre rangs de fenêtres, s’ouvrant sur quatre balcons étagés dont la légèreté fait, e loin comme de près, un effet charmant. Ou yentre, par eau et par terre, pour jouir de cette propreté rustique dont s’honorent, à bon droit, les plus humbles maisons des vingt – deux cantos helvétiques. Au dehors, la vue est splendide, car elle plonge, en face, sur la délicieuse valléede Schwitz que commande le beau village de Bmen, où, le 19 décembre 1315 , immédiatemen après la victoire de Morgarten, les trois cantoi primitifs jurèrent le premier pacte fédéral ; à droite, sur le lac d’Uri et les vertes montagnes qui s’inclinent vers Altdorf ; à gauche, sur le débit pittoresque formé par l’Obernase et l’Unterase, rives escarpées, couvertes, dans les beaux mois de l’année, d’une végétation qui fait rêver aux plus séduisantes promesses du paradis musulman. </p>
        <p> Pendant l’hiver, cette riche et riante nalure prend un morne aspect, qui fait frissonner le regard, et remplit l’âme d’un sentiment de profonde mélancolie. Les cimes des arbres et les bouquets des buissons ne se dessinent plus dans la transparence azurée du lac, dont les eaux bouillonnent, se dressent en vagues courroucées et vont cou ronnées d’écume, se briser aux rochers du rivage. Le soleil se montre à peine à travers de lam beaux de nuages chargés de neige, et les pairies semblent attendre, sous le linceul de la mor l’heure de la résurrection terrestre qu’annocera le premier chant du rossignol. </p>
        <p> Au mois de décembre 1835, le froid était excessif en Suisse, et, notamment, sur le des Quatre-Cantons, où la navigation, généralement suspendue, ne promenait ni marchands ni oyageurs. </p>
        <p> Le patron de l’auberge de la Treib commençait à s’inquiéter du chômage forcé de ses ourneaux, tandis que sa femme tricotait de mauvaise grâce sa cinquième paire de bas depuis novembre, preuve manifeste de ses trop complets sirs, tandis que son domestique, homme de pée et de confiance tout à la fois, manifestait, sans trop de gêne, son déplaisir d’être au service d’une enseigne sans chalands pour les maîtres, et, par suite, sans étrennes pour le garçon. </p>
        <p> Un soir que ce trio entourait un poêle en fonte chauffé à outrance, et dormait tant bien que mal, maître Mesmer dans un fauteuil de paille abondamment rempli par sa puissante corpulence, Mme Jacquette Mesmer, femme courte et maigre, sur une chaise, et Jean Pompidou sur un escabeau, un violent coup de marteau, asséné sur la porte du lac, fit bondir, à la fois, nos trois personnages qui se demandèrent, d’un même regard à peine réveillé, si chacun d’eux n’avait pas cru rêver. </p>
        <p> – A l’aide ! holà ! cria une voix du dehors, est-on sourd à la Treib ? </p>
        <p> – C’est bien le vieux Knoll que j’entends, dit l’aubergiste ; il n’y a que lui pour oser naviguer par ce temps de loupgarou. Gageons qu’il nous amène quelque Anglais. On y va ! on y va ! </p>
        <p> – Croyez cela, répondit Pompidou en bâillant à se décrocher la mâchoire ; les Anglais ne sont pas plus bêtes que les Suisses pour voyager, l’hiver, dans ce chien de pays, où l’eau gèle sur le feu. </p>
        <p> – Allez ouvrir, interrompit Mme Mesmer, et retenez votre langue qui, malheureusement, ne gèlera jamais. Prenez le fallot et faites vite. </p>
        <p> Un mot sur Jean Pompidou avant de le suivre dans l’exécution de l’ordre qu’il vient de recevoir, et auquel il obéit avec quelque nonchalance. </p>
        <p> C’était un Gascon, il y a des Gascons partout ; dans les zônes glacées et les contrées brûlantes, dans les pays les plus civilisés et les pays barbares ; on ne les compte plus dans les régions peuplées, et on pourrait, peut-être, les compter dans le désert. Il était jeune, alerte, bien découplé, joli garçon, et avait, – comme le dit Saint-Simon à l’endroit des gens moralement bien étoffés, – le nez tourné à la fortune. Cette fortune, hélas ! n’était pas faite ; il semblait, au contraire, qu’elle marchât à reculons ; car, de place en place, et quelles pauvres places ! Pompidou, parti, avec de gros souliers, d’un village baigné par la tiède Garonne, se trouvait, après maintes cabrioles industrielles, les pieds logés dans des sabots, transformé en factotum dans une auberge où il n’avait rien à faire, et par contre, rien à gagner, sur les bords d’un lac où les girouettes, de quelque côté que vînt le vent, n’annonçaient que neige, glace ou bourrasque. </p>
        <p> Or, Pompidou intelligent, rusé, spirituel à sa manière, brave et gai compagnon porté aux aventures, était frileux à l’excès, ce qui, dans le pays où le destin moqueur l’avait transporté, paralysait presqu’en entier ses facultés physiques, et endommageait fâcheusement ses qualités intellectuelles. Il avait la figure fine, l’œil noir et vif, la lèvre délicate, des muscles d’acier, et le cerveau nourri d’une idée fixe due à la bienveillante opinion qu’il professait pour sa personne. Amant du merveilleux, l’honnête Pompidou s’était accroche au souvenir d’un conte patois de sa nourrice, lui prédisant qu’il sortirait, un jour, de l’obscurité, pour commander en maître quelque part, et Masaniello en herbe, il attendait, en grelottant, qu’une révolution vînt le chercher sur le lac, où, sous son pauvre bourgeron, il rêvait de pourpre et d’or. </p>
        <p> Pompidou alluma le falot de veillée, puis descendit les marches du large escalier qui conduisait à la porte Marine. </p>
        <p> – Est-ce vous, vieux Knoll ? demanda-t-il avant d’ouvrir ; car, dans cette tête bien organisée, la prudence et le courage allaient toujours de compagnie. </p>
        <p> – Eh ! oui, c’est moi, lambin, répondit le batelier. Veux-tu, oui ou non, que j’amarre à ta baraque ? </p>
        <p> – Double Dieu ! s’écria Pompidou, me voilà sans chandelle ! Brrr ! quelle bise, Jésus ! </p>
        <p> Le vent venait de s’engouffrer par la porte entr’ouverte, et le falot, mal fermé, s’était éteint. L’aubergiste accourut à l’aide ; et, saisissant une amarre que lui jeta le batelier, il obligea la barque balancée par le remou comme une coquille de noix par l’écume d’un torrent, à une sorte de repos qui permit à un homme placé près du vieux Knoll, de s’élancer sur l’escalier. </p>
        <p> – Vous voilà enfin débarqué ! s’écria Knoll. J’avoue, Monsieur, ajouta-t-il en français, que vous m’avez fait faire un rude voyage. Pour cinq cents florins je ne le recommencerais pas. Nous venons de Fluelen, ami Mesmer, et tu peux croire qu’il ne fait pas bon sous le Rothstock et le Gemsspiel ni autour du Wytenstein. </p>
        <p> – Ni par ici, interrompit Pompidou avec un soupir qu’on eût pris pour un frisson de nayade. Monsieur, donnez-vous la peine de monter, ajouta-t-il pour échapper plus tôt à la bise : vous devez être mort de froid ? </p>
        <p> – Merci, répondit l’étranger, j’ai chaud ! Patron, je vous recommande ma valise, et il suivit lentement le garçon qui se dépêchait. </p>
        <p> S’il est vrai que d’un mot certains êtres créés pour dominer les autres, exercent un inexplicable prestige sur ceux qui les écoutent, nous pouvons affirmer qu’au premier mot sorti de sa bouche, le voyageur débarqué à l’auberge de la Treib par le patron Mesmer produisit cet effet magnétique sur Pompidou. </p>
        <p> – Il a chaud, se dit le Gascon ; ce n’est pas un homme, c’est un ours blanc !. Il a chaud, triple Dieu ! C’est un ressuscité de la Bérézina. </p>
        <p> Mme Mesmer s’était gracieusement portée au-devant de son hôte, et elle lui dit entre deux révérences : </p>
        <p> – Monsieur est bien fatigué… Monsieur est mouillé… le temps est affreux… Monsieur veut prendre. </p>
        <p> – Oh ! je vous suis fort obligé, interrompit l’étranger parlant toujours français, mais avec un accent anglais légèrement prononcé, je ne suis pas fatigué, je ne suis pas mouillé, le temps n’est pas mauvais, et je voudrais prendre… </p>
        <p> – Un air de feu, acheva Pompidou tout en bourrant le poêle. </p>
        <p> – Un verre d’eau d’abord, j’ai la gorge enflammée. </p>
        <p> – Jean, vite une carafe, un verre, du sucre, s’écria Mme Mesmer. </p>
        <p> Jean ne bougea pas. Cloué au sol, il contemplait cet étrange personnage qui, pour lui, négation vivante de l’almanach, mettait décembre en canicule et prenait les Suisses pour des Patagons. </p>
        <p> Pendant que Mme Mesmer s’agitait pour servir elle-même son hôte inespéré, le batelier Knoll et l’aubergiste échangeaient sur le rivage quelques propos familiers. </p>
        <p> – En effet, vieux marsouin, disait Mesmer, tu as fait là une belle bravade. Naviguer la nuit par ce temps de rafales, et dans les plus mauvais parages du lac, à travers des vagues grosses comme la tour de Stanztad, c’est fier, mon ami, très fier ! Mais tu y resteras au premier jour, dans ce lac dont tu es la gloire… </p>
        <p> – Il faut bien finir par rester quelque part, riposta Knoll en serrant un nœud d’amarre : vois-tu, maître Treib (réciproquement l’auberge et l’aubergiste faisaient échange de noms dans le langage de la clientèle), j’aime l’audace, moi, ça me ranime, ça me rappelle mes vingt, mes trente, quarante et même cinquante années de vigueur. Eh bien ! ce dernier voyage m’a mis nez à nez avec un gaillard qui en a, de l’audace, et du sang-froid, et de l’aplomb ! Je donnerais le souper, le beau souper que tu vas me servir, et je suis affamé, pour que ce luron fût des nôtres ; mais qu’y faire ? tout le monde ne peut pas être Suisse ! </p>
        <p> – Est-ce du voyageur que tu parles ? </p>
        <p> – Sans doute. </p>
        <p> – C’est un Français ? </p>
        <p> – Un Anglais pur, et, je le parierais, un amiral ou un pilote, car il tient pied à la lame aussi bien que moi. </p>
        <p> – Je l’avais flairé, ton Anglais ! C’est bonne aubaine, mon vieux, et je vas te faire souper comme un mylord, pour te remercier du cadeau. Amiral ou pilote, un Anglais est toujours riche en voyage. Sais-tu s’il restera longtemps à la Treib ? </p>
        <p> – On ne peut rien savoir d’un homme qui ne parle que par monosyllabes. J’étais à Fluelen, enragé de dormir sur mes ancres, lorsque mon Anglais vint à moi et me dit : </p>
        <p> – En route, pour Seelisberg, compagnon, et sans tarder. </p>
        <p> Je crus à une mauvaise plaisanterie, et je répondis par un sourire. </p>
        <p> – Allons, reprit le voyageur, m’avez-vous entendu ? </p>
        <p> – J’ai entendu, Monsieur, mais je n’ai pas compris. </p>
        <p> Alors, sans discuter, notre homme sauta dans mon bateau et se mit à dénouer l’une de mes amarres. </p>
        <p> – Mais le vent est nord ! m’écriai-je, et à dix minutes de Fluelen les vagues nous feront cabrioler comme des toupies. </p>
        <p> – Après ? me demanda ce diable d’homme. </p>
        <p> – Après, je tiens à ne pas engraisser les truites. </p>
        <p> – Marin d’eau douce ! marmota l’anglais avec l’accent d’un mépris qui me fit tressaillir ; puis il ajouta en me tournant le dos : Ils se ressemblent tous, ces Suisses, braves loin du danger ! </p>
        <p> – Monsieur, criai-je en courant après l’imprudent, venez, partons., je vous porterai soit à Seelisberg, soit à cent pieds sous l’eau, mais je vous porterai, et je vous prouverai que, si les Suisses sont tous les mêmes, c’est qu’ils ressemblent tous au vieux Knoll qui n’a jamais eu peur en sa vie. </p>
        <p> – Très bien ! répondit l’Anglais, faites vos conditions. </p>
        <p> Et il sauta de nouveau dans ma barque. </p>
        <p> – Si riche que vous soyez, Monsieur, vous ne pourriez pas me payer ce voyage, car ma peau est, à mon estimation, hors de prix, et nous avons, vous et moi, toute chance de nous noyer avant que la nuit, qui descend du Rothstok à grands pas, nous ait atteints. Donc, je vous prends pour le salaire habituel en belle saison, six francs. </p>
        <p> – Soit ; dépêchons. </p>
        <p> – Vous n’avez pas de bagages ? </p>
        <p> – A quoi bon ? puisque nous devons couler bas. Je n’ai que cette valise. </p>
        <p> – Mais si, contre toute probabilité, nous arrivons à Seelisberg, c’est-à-dire à la Treib, qui est le port de Seelisberg. </p>
        <p> – J’aviserai. </p>
        <p> – Et nous sommes partis, Monsieur Mesmer, sans nous dire un mot de plus. Je l’avoue, j’étais pâle d’émotion autant que de colère. L’Anglais, debout sur le pont, cédait, mais sans broncher, au tangage et au roulis, regardait d’un œil impassible tantôt le ciel et tantôt les vagues qui ne tardèrent pas à nous serrer si vertement, que mon bateau dansait comme une girouette. On s’était attroupé pour nous voir sortir du port, et j’entendais les cris des femmes, et je voyais les signes de croix. L’Anglais, lui, passait à travers tous ces témoignages de terreur et de compassion, comme un boulet passe à travers les mêlées, sans paraître se douter qu’on voulût bien s’occuper de lui. La nuit nous enveloppa, et, pendant quatre heures, longues comme des douzaines de siècles, j’ai vu la mort de si près et si terrible, qu’elle peut venir à moi tout de bon désormais, je la connais et ne la crains plus. </p>
        <p> – Et le mylord ? demanda Mesmer. </p>
        <p> – Chez lui, pas un cri, pas une frayeur. L’œil calme, la bouche muette, il m’a souvent prêté deux bras d’acier pour lutter contre les flots dont la fureur semblait s’accroître aux signes de sa dédaigneuse indifférence. Jamais, te dis-je, je n’ai vu homme pareil. Quel dommage qu’il soit Anglais, il aurait fait un fameux Suisse ! </p>
        <p> – Merci, vieux Knoll ! S’il n’y avait que des Suisses dans nos cantons, il faudrait y fermer toutes les auberges. Je n’aime pas, moi, les gens qui vivent de laitage et d’air pur, j’aime les Anglais, et je vas tâcher de garder ton amiral aussi long-temps que possible. Rentrons, ton bateau ne bougera plus, tu l’as amarré comme une frégate. </p>
        <p> Rentrons. </p>
        <p> – Ah ! vous voilà patron, dit le voyageur en voyant entrer le vieux Knoll !.. Venez donc vous chauffer et vous disposer à souper. Monsieur l’aubergiste, servez-nous tout ce que vous aurez de meilleur, de meilleur, entendez -vous ? à boire comme à manger. Deux couverts, j’invite mon matelot. </p>
        <p> – C’est trop d’honneur, Mylord, répondit Knoll ; j’amais je n’oserai. </p>
        <p> – N’avons-nous pas failli donner, ensemble, à souper aux poissons ? </p>
        <p> – Oui dà ! </p>
        <p> – Eh bien ! ensemble nous souperons, alors, Monsieur l’aubergiste, feu partout et promptement. </p>
        <p> – L’Anglais me plaît, pensa Pompidou : feu partout, ça me va ! </p>
        <p> Pendant que Mesmer déployait un large tablier blanc, retroussait gaillardement ses manches et faisait tournoyer, une à une, les plus étincelantes casserolles de sa grande batterie ; pendant que Mme Mesmer s’agitait à un dressoir où brillaient quelques cristaux, à un buffet passablement garni de fruits secs, conserves et confitures ; pen dant que Jean Pompidou garnissait les fourneaux et soufflait, avec ardeur, sur des charbons trop lents à s’enflammer, un coup de marteau retentit à la porte qui donnait sur la campagne. Mesmer, sa femme et Pompidou s’arrêtèrent net, chacun dans le genre d’exercice auquel il se livrait. </p>
        <p> – Tiens ! dirent-ils à la fois : on frappe ! </p>
        <p> – Eh ! parbleu, s’écria Knoll, ne sommes-nous pas à l’auberge ? Eh ! eh ! </p>
        <p> On frappe plus fort, ce qui veut dire qu’on s’impatiente. Allons, ne bougez pas, je vais ouvrir. </p>
        <p> Knoll se leva et se dirigea vers la porte qui, pour la troisième fois ébranlée, retentissait vigoureusement. L’Anglais dont le visage s’était brusquement rembruni, passa ses mains dans ses épais favoris roux, taillés en cotelettes, et dans sa barbe abondante ; puis, il tira un livre et des lunettes de sa poche, ajusta les lunettes sur son nez, ouvrit le livre, tourna presque le dos à la salle entière, et parut, tout d’abord, complètement absorbé par l’intérêt d’une sérieuse lecture. </p>
        <p> – Eh ! là ! c’est vous, Monsieur le baron ? dit Knoll à un nouveau personnage qui venait d’entrer brusquement. </p>
        <p> – Oui, c’est moi. On fait bien attendre les gens, à la Treib, sans leur demander s’ils sont ou non pressés. </p>
        <p> L’Anglais avait tressailli en entendant donner le titre de baron au nouveau venu ; il tressaillit encore en écoutant la réponse de ce personnage, comme si le son de sa voix lui eût été désagréable ; mais il trembla de la tête aux pieds et son visage s’empourpra lorsqu’il vit maître Mesmer s’avancer le bonnet à la main et dire, la bouche en cœur : </p>
        <p> – Monsieur le baron de Seelorf, quel bon vent vous amène, lorsqu’on vous voit si rarement ! </p>
        <p> – Bon vent ! murmura tout bas l’Anglais sans lever les yeux, mais avec l’agitation nerveuse des plus froides colères. Peut-être ! peut-être ! </p>
        <p> Ah ! tu viens à moi, ô Providence, sois donc bénie ! ajouta-t-il, et il passa, de nouveau, une main dans ses favoris et dans sa barbe qu’il éparpilla, comme à plaisir, sur ses joues. </p>
      </div>
      <div title="II" type="chapter">
        <head> II </head>
        <p> Le personnage, qu’un motif si impérieux avait amené à la Treib à travers les périls d’une traversée aventureuse, paraissait âgé de quarante ans environ, mais il n’en avait pas trente. La sévérité de ses traits largement accentués et bronzés par le hâle, la barbe et les favoris qui couvraient presqu’en entier son visage, ses épaules puissantes légèrement voûtées, concouraient à le vieillir pour quiconque l’examinait sans s’attacher à percer le mystère dont il semblait vouloir s’envelopper. Il était vêtu sans recherche mais avec cette distinction qu’on rencontre, d’habitude, chez les Anglais en voyage. </p>
        <p> Le baron de Seelorf, dont l’arrivée à l’auberge de maître Mesmer faisait en quelque sorte évènement, était un beau jeune homme, à cheveux blonds et figure douce, de taille svelte et de parfaite élégance. Il portait, avec aisance, un costume bourgeois, qui, néanmoins, révélait sa profession, tout en se rapprochant de la mode anciennement adoptée par les étudians des universités célèbres d’outre-Rhin : une courte redingote, boutonnée droit, un manteau à capuchon, un pantalon collant, des bottes molles et un chapeau à bords étroits. Il n’avait guère plus de vingt-cinq ans, et il était militaire. </p>
        <p> – Voilà un temps dont vous devez vous plaindre, camarade, dit le baron à l’aubergiste. </p>
        <p> – Mais non, interrompit Mesmer, puisque je lui dois votre visite. Gageons que vous vous serez égaré dans nos montagnes, et que. </p>
        <p> – Est-ce qu’un enfant du pays peut s’égarer dans nos montagnes ? reprit le baron. Je suis venu chez vous par excellente inspiration, puisque j’y trouve ce que je voulais ; mais je n’espérais guère y rencontrer un bateau et un batelier, un bon bateau et un batelier intrépide. </p>
        <p> – Merci du compliment, dit Knoll en fronçant le sourcil ; mais du bateau et du batelier, que prétendez-vous faire ? </p>
        <p> – Je veux aller à Küssnacht. </p>
        <p> – Et quand cela ? </p>
        <p> – Cette nuit. Allons, brave Knoll, ne nous faisons pas prier, la main à la rame ou à la voile ; le vent vient du Bürgenstock, il nous poussera comme à plaisir. </p>
        <p> – Vous parlez du vent fort à votre aise, Monsieur le baron, reprit Knoll, et vous n’en savez pas long sur le compte de ce compagnon fantasque des mariniers. Le vent souffle, en ce moment, du Bürgenstock, mais, dans dix minutes, il soufflera de Lucerne, pour sauter, bientôt après, du côté de Wispelnegg, où il murmure si gentiment, par cette saison, qu’on le croirait enflé des gémissements du diable. </p>
        <p> – Brrrr ! fit Pompidou en présentant ses mains à un réchaud. </p>
        <p> – Qu’il souffle, tourne, siffle, saute et soupire à sa guise, il faut que je sois demain matin, de très bonne heure, à Küssnacht, et comme il me faudrait plus de vingt-quatre heures pour m’y rendre par terre, – routes et sentiers sont encombrés de neige, – vous m’y conduirez, papa Knoll, et je vous paierai en prince. </p>
        <p> – Mes vieux os valent plus que tout l’or du monde, mon officier ; je coucherai à la Treib, et je vous engage à remonter à Seelisberg avant le grain qui s’annonce. </p>
        <p> – Pour un Suisse, vous n’êtes guère brave, mon ami, dit le baron, et vous m’autorisez, ajouta-t-il avec humeur., à considérer les matelots de mon pays, comme des marins d’eau douce. </p>
        <p> – Par saint Guillaume, patron du libérateur ! s’écria Knoll en se dressant de toute sa taille, voilà deux fois qu’on me jette à la face aujourd’hui cette impertinence, à moi qui ai fait dix naufrages et sauvé vingt naufragés en ma vie. Monsieur de Seelorf, vous êtes fou, mais je serai plus fou que vous, car. </p>
        <p> – Patron Knoll, interrompit le premier voyageur, sans lever les yeux de dessus son livre, et en appuyant fortement sur son accentuation anglaise, vous savez que vous êtes à ma disposition pour plusieurs jours. Demain matin, j’aurai besoin de vous. </p>
        <p> – C’est juste, Mylord, répondit le marin qui sut gré à l’Anglais de sa charitable intervention : – j’allais oublier nos conventions pour répondre à la provocation de ce jeune officier. Vous aurez, certainement, sauvé la vie à deux hommes : je vous en remercie pour Monsieur et pour moi. Fi donc ! Monsieur le baron, c’est quand vous revenez de l’armée, après une longue absence, que vous songez à faire de pareilles équipées. Vous n’aimez donc pas votre charmante femme ? </p>
        <p> – Malheureux ! s’écria Seclorf, c’est parce que je l’aime que je veux. </p>
        <p> – Alors, c’est elle qui ne vous aime pas. Dans ce cas je comprends votre désespoir, je conçois que vous vouliez vous tuer, mais, par le diable ! donnez la préférence à tout autre que moi pour vous accompagner dans votre fantaisie. </p>
        <p> – C’est vrai, ça, dit Mme Mesmer ; faites des folies, Monsieur le baron, puisqu’il faut que jeunesse se passe, mais voyez que la jeunesse du papa Knoll est déjà loin derrière lui. </p>
        <p> – Bah ! j’irais tout de même, moi, murmura Pompidou qui, pleinement et délicieusement réchauffé, grâce aux six fourneaux pétillans allumés par ses soins, se sentait brave comme au mois d’août. </p>
        <p> – Silence ! commanda Mesmer, vous n’iriez pas au poulailler sans un manchon ; votre courage est, comme mes melons, sous cloche ; nous le verrons au gros de l’été. </p>
        <p> L’Anglais, qui écoutait avec le plus grand soin, surtout depuis un moment, la conversation engagée à ses côtés, avait lancé du coin de l’œil un regard rapide au Gascon. La plaisante interruption de maître Pompidou semblait lui avoir révélé tout ou partie des qualités héroïques de ce pauvre diable, condamné à trembler de froid sous un ciel nébuleux. Pompidou saisit ce coup d’œil et, en homme intelligent, il l’analysa oomme nous disons. </p>
        <p> – Bon ! pensa-t-il, l’Anglais me va, je me loge à son service, et je dirige ses pas errans vers l’Italie, l’Espagne, l’Orient, la Guadeloupe, le Sénégal, le Gers ou la Garonne, car il faut toujours, on a beau faire, revenir au pays. Écoutons, laissons causer, chauffons-nous. </p>
        <p> A ce mot du marin Knoll : „ C’est alors votre femme qui ne vous aime pas, “le baron de Seelorf avait baissé les yeux et frissonné en silence. L’Anglais (nous continuons de désigner ainsi le personnage dont la nationalité ne nous est que vaguement indiquée jusqu’à présent) avait éprouvé, lui aussi, un, léger tressaillement ; mais, grâce aux larges lunettes qui masquaient l’expression de son visage, grâce au mouvement qu’il fit en tournant un feuillet de son livre, nul ne remarqua son émotion. </p>
        <p> – Ainsi, reprit Seelorf après un court silence, c’est de Monsieur que je dépends ? </p>
        <p> Et il montra de la main l’Anglais, qui ne bougea pas. </p>
        <p> – Dam ! reprit Knoll en souriant, puisque je dépends de lui, moi. Si Mylord à qui j’appartiens pour la semaine, consent à céder mon bateau au baron de Seelorf, je ne me dédirai pas ; et, puisque vous avez mis mon courage au défi, je vous prouverai, en vous la faisant goûter et en trinquant avec vous, que l’eau du lac n’est pas douce cette nuit. </p>
        <p> – Eh bien ! Monsieur, s’écria Seelorf – et il marcha droit à l’Anglais… – je vous demande, comme une grâce, la permission de disposer de votre bateau et de votre batelier pendant vingt-quatre heures. Dès demain soir, Knoll et sa barque seront à votre disposition, et vous m’aurez rendu un signalé service. </p>
        <p> – Le service d’avoir fait souper très bien les poissons ? répliqua l’Anglais sans détourner la tête. – Oh ! Monsieur, je vous conseille d’être sage : il ne faut pas aller au devant du diable, et le diable se promène, actuellement, sur le lac où je l’ai rencontré cette nuit, plusieurs fois. </p>
        <p> – A la bonne heure, se dit l’aubergiste, voilà un Anglais pur, extravagant de sa personne, mais sage de conseils. </p>
        <p> – Vous arrivez de voyage ? demanda impétueusement le baron. </p>
        <p> – Oui, Monsieur, j’arrive de Fluelen, je dé barque. </p>
        <p> – Ainsi, vous l’attestez, le danger n’est pas si. grand ; et, certes, les raisons qui vous ont fait entreprendre la traversée de Fluelen à la Treib, ne sont pas importantes comme Ja nécessité à laquelle j’obéis en voulant aller à Küssnacht. </p>
        <p> – Oh ! c’est peut-être téméraire, ce que vous dites là, répondit l’Anglais. </p>
        <p> Et, fermant son livre avec beaucoup de calme il ajouta : </p>
        <p> – Je suis venu me promener, Monsieur, et c’est toujours une chose importante, pour un homme sensé, que la promenade. </p>
        <p> – Eh bien ! s’il veut se promener lui aussi ? interrompit l’indiscret Pompidou que le ménage Mesmer foudroya de regards courroucés. </p>
        <p> – C’est juste, reprit l’Anglais, et cet honnête jeune homme me donne une leçon de logique dont je veux tirer profit. Êtes-vous bien décidé à tenter l’aventure ; Monsieur ? </p>
        <p> – Le danger ne peut que renforcer ma résolution. </p>
        <p> – Très bien ! et vous, Monsieur le patron Knoll, persistez-vous à croire qu’il y a grand risque à courir ? </p>
        <p> – Pardienne, vous le savez, puisque nous ne sommes ici que par miracle. </p>
        <p> – Oh ! si le ciel a fait un miracle pour moi, qui suis un grand pécheur, il n’abandonnera ni M. le baron, ni sa femme. Monsieur le patron Knoll, je vous autorise à passer, pendant vingt-quatre heures, au service de cet intéressant gentleman. </p>
        <p> Disant cela, l’Anglais reprit son livre, et paraissant goûter sa lecture, il se contenta de hocher par deux ou trois fois la tête, pour tenir compte au baron de ses remercîments chaleureux. </p>
        <p> – Allons, Mesmer, s’écria Knoll, viens m’aider à dérâper... Ce qui est écrit est écrit ! </p>
        <p> – Et le souper ? demanda l’hôtesse. </p>
        <p> – A quoi bon ? répondit le marin en se servant une rasade d’eau-de-vie ; soyez persuadée que je ne mourrai pas de faim. Monsieur le baron, je suis à vos ordres. </p>
        <p> – Pompidou, prenez le fallot et passez devant, commanda Mesmer ; toi, femme, veille aux casseroles. </p>
        <p> Dix minutes après, Pompidou rentrait dans la salle en se frottant les mains. </p>
        <p> L’anglais se débarrassa de ses lunettes et lui dit : </p>
        <p> – Vous êtes content ? </p>
        <p> – Non, Mylord, j’ai froid. Si vous saviez quelle bise ! Jamais le père Knoll n’arrivera à Küssnacht. brrr ! l’affreuse mort, tout de même ! </p>
        <p> – Ah ! Monsieur, dit l’aubergiste en refermant la porte que le vent secouait par rafales : vous aurez un fameux poids sur la conscience !. Quel temps, Jésus mon Dieu ! quel temps ! Et comment avez-vous pu consentir à ce départ, à cette folie ? </p>
        <p> – C’était la volonté, c’était la satisfaction de moi, répondit l’Anglais avec cette sévérité sèche et lourde, avec ce flegme cassant qui repoussent toute familiarité malséante, et veulent dire, dans toutes les langues : „ Mêlez-vous de vos affaires." </p>
        <p> Chacun se tut. On n’entendit plus qu’un bruit de pincettes, de soufflets et de vaisselle. </p>
        <p> Lorsque maître Mesmer se vit en mesure de servir à son hôte un souper digne de faire honneur à son enseigne et d’y fixer l’important voyageur que la Providence lui avait envoyé, il dit avec cette satisfaction particulière aux gens de son métier : </p>
        <p> – Si Mylord veut monter dans son appartement, il y trouvera bon feu, bonne table et bon lit. </p>
        <p> – C’est tout ce que je demande, Monsieur, rien de plus, rien de moins. </p>
        <p> – Pompidou, continua l’aubergiste, éclairez mylord. </p>
        <p> – Très bien, dit l’Anglais en entrant dans une chambre spacieuse, un peu nue, mais fort propre, où flambait un feu de noël. Le lit me paraît bon, la nappe est bien tendue, j’espère que le souper sera convenable. </p>
        <p> – Il sera excellent, Mylord, le vin surtout. </p>
        <p> – Vous aimez Je vin, garçon ? </p>
        <p> – Oui et non, Mylord ; je m’en prive sans regrets ; mais quand je mets le nez dans un verre de bourgogne, ou de bordeaux, ou de markobrünner, comme ils disent dans leur allemand du diable, je n’y suis pas plus maladroit qu’un autre. </p>
        <p> – Mylord désire-t-il du potage ?. On n’est pas fort pour le potage, en Suisse. Vive la Gascogne, pour le consommé ! </p>
        <p> – Vous êtes Gascon ? </p>
        <p> – Et je m’en flatte !. Un beau pays que mylord devrait visiter. </p>
        <p> – Vous me le conseillez ? </p>
        <p> – C’est bien autre chose que la Suisse. Qu’y a-t-il donc de rare par ici ? </p>
        <p> – Le froid. </p>
        <p> – C’est vrai, mais c’est triste que c’en est bête. Aussi dès que je trouverai à me caser en pays chaud. </p>
        <p> – Qu’est-ce que vous savez faire ? </p>
        <p> – Pas grand’chose, Mylord ; mais j’ai les meilleures dispositions pour tout apprendre. Je sais lire et écrire. Avec ça on va loin, pour peu qu’on ait des jambes, et j’en ai d’infatigables. </p>
        <p> – Montez-vous à cheval ? </p>
        <p> – Mon père était postillon, de sorte que je suis né, en quelque sorte, sur la croupe d’un bidet. </p>
        <p> – Savez-vous charger un fusil ? </p>
        <p> – Mon grand-père était le plus fameux braconnier de Lot-et-Garonne, et il m’a fait tirer plus de coups de fusil que la loi ne le permettait. Au vol, je ne manque pas une hirondelle sur trois. </p>
        <p> – Vous avez l’air entreprenant, hardi ; je me tromperais, si vous n’étiez point brave. </p>
        <p> – Cela dépend, Mylord. </p>
        <p> – Ah ! </p>
        <p> – Je suis frileux que ça fait trembler, et quand j’ai froid je ne me sens pas plus de cœur qu’une poule mouillée. S’il me fallait combattre sur la neige ou la glace, je n’aurais de courage que pour prendre la fuite ; mais, en plein soleil, nul n’est dans le cas de me faire bouder. Par quarante degrés de chaleur, je crois que j’attaquerais dix mille hommes à moi tout seul. </p>
        <p> – Qu’êtes-vous donc venu faire en Suisse ? </p>
        <p> – C’est ce que je me demande tous les jours. A dire vrai, je n’y suis pas venu de mon gré ; on m’y a conduit au mois d’octobre dernier, pour mon malheur. </p>
        <p> – Il ne faut pas désespérer ainsi. Souvent ce qui nous afflige dans le moment est un commencement de fortune. </p>
        <p> – Que le bon Dieu vous entende ! Je serais trop heureux si je pouvais, un jour, me venger de la vieille baronne. </p>
        <p> – De quelle baronne, mon garçon ? </p>
        <p> – Mme Véronique de Goothlieben, baronne de Seelorf et châtelaine de Seelisberg ; pour tout dire, une vieille fée avare, méchante, impérieuse, jalouse, qui bourdonne comme une mouche et pique comme une épine. </p>
        <p> – Vous arrangez bien les gens que vous avez servis ! </p>
        <p> – Ah ! la vilaine bossue ; elle m’a bien autrement arrangé ; nous ne sommes pas quittes ! </p>
        <p> – Que vous a-t-elle donc fait de si cruel ? </p>
        <p> – Elle m’a mené en Suisse à l’automne, et m’a jeté à la porte de sa baraque en hiver. Tous trouvez que c’est peu, tout ça ? </p>
        <p> – Certes, c’est grave ! Vous parlez de baraque ; la baronne n’est donc pas riche ? </p>
        <p> – On n’en sait rien. Mais, en tout cas, elle vit ni plus ni moins qu’une pauvresse, dans une maison bourgeoise qui serait assez comme il faut si la vieille n’y était pas, comme un hérisson sur le bord de son trou, pour en défendre l’entrée. Et dire que c’est là le rejeton d’une famille seigneuriale qui a fait parler d’elle dans le temps ! </p>
        <p> – En vérité ! </p>
        <p> – Oui, Mylord, les aventures des Seelorf sont populaires en Suisse d’après ce que j’ai entendu raconter, et d’après ce que je vois ici même sur les murs. Tenez, regardez ces gravures de deux sols qui ornent votre chambre, elles vous apprendront, si vous savez l’allemand, l’une des histoires des barons et baronnes de Seelorf, car il y a toujours des femmes mêlées aux aventures de ces chrétiens-là. </p>
        <p> – C’est charmant. je verrai les gravures, et je lirai les légendes avant de me mettre au lit ; mais, dites-moi, ce jeune baron qui est peut-être, et même probablement noyé à cette heure, en compagnie du patron Knoll, n’est-ce pas un Seelorf, lui aussi ? </p>
        <p> – Sans doute. Je l’ai vu deux ou trois fois depuis six semaines, car il n’habite pas le pays, il est militaire au service de la France, et lieutenant de cavalerie, à ce que je crois. On l’a marié avec sa cousine, Mlle Thérèse, il y a de cela quatre ans. </p>
        <p> – Qu’est-ce que c’est que Mlle Thérèse ? </p>
        <p> – Un ange pour le cœur, un astre pour la beauté. </p>
        <p> – Peste ! comme vous prenez feu. </p>
        <p> – Ah ! c’est qu’elle a toujours été bonne pour moi, celle-là. La pauvre chère créature, comme elle a dû souffrir depuis qu’elle est emprisonnée par sa tante et tutrice ! Mais enfin, puisque son mari est revenu, voilà qu’elle va pouvoir respirer, si toutefois vous n’avez pas réussi à faire noyer le baron. Et encore ! ajouta Pompidou après une pause et une sorte de soupir. </p>
        <p> – Ce dernier mot veut dire bien des choses ? demanda l’Anglais. </p>
        <p> – Certainement, certainement, répéta le Gascon ; mais j’aurais grand’peine à bien m’expliquer. Ce n’est ni une affirmation ni une supposition que j’ai exprimée par un mot douloureux, c’est un doute. Tout le monde parle du bonheur de Mme Thérèse : elle a une délicieuse fillette de deux ans à peine, la petite Madeleine ; son mari est jeune, beau garçon, bien tourné ; vous voyez qu’il n’a pas froid aux yeux, par la témérité dont il a fait preuve en s’embarquant, cette nuit, sur le bateau du papa Knoll ; on le dit très riche. Eh bien !. </p>
        <p> – Eh bien ? </p>
        <p> – Je ne jurerais pas qu’il soit aimé. Les jeunes femmes ont des cœurs indéchiffrables. Souvent le beau leur parait laid, et quelquefois elles n’ont pas tort. Voyez-vous, Monsieur, on dit comme ça que, dans la famille des Seelorf, il y a toujours deux femmes, l’une adorable, l’autre exécrable ; et deux hommes, l’un adoré, l’autre exécré ; des deux femmes, l’une est belle et malheureuse ; l’autre est laide et fortunée ; des deux hommes, l’un, vertueux autant qu’honnête, n’a pas de chance ; l’autre, à moitié bandit, réussit en toute chose. Les gravures que vous avez là, fous donneront une idée de ce que je vous raconte à la grosse. Alors donc il est passible, s’il y a du vrai dans les racontages des anciens du pays, que l’adorable Mme de Seelorf soit destinée à un malheureux sort, car je ne connais que deux dames de Seelorf, Mme Thérèse et son exécrable tante. </p>
        <p> – Je comprends, mais existe-t-il donc plusieurs cavaliers du nom de Seelorf ? </p>
        <p> – Je crois que oui, sans en être sûr. et cependant, il m’a bien semblé entendre la vieille mégère dire à sa nièce, un soir qu’elle l’avait beaucoup grondée : – „ Prenez-y garde, vos cousins pourraient vous échapper tous les deux ; l’un par ma volonté, c’est déjà fait, l’autre par lassitude, et vous paieriez les frais de la guerre.“ – J’ai entendu cela, j’en jurerais presque. </p>
        <p> – Et cela signifie ? demanda l’Anglais. </p>
        <p> – Cela signifierait peut-être bien, que le cousin qui a échappé à Mlle Thérèse, par la volonté de sa tante abominable, n’est pas le beau cousin dont vous avez très probablement fait hommage aux poissons cette nuit, et que celui-ci, aimant beaucoup plus sa femme qu’il n’en est aimé, pourrait bien se lasser un jour des constants échecs de sa patience conjugale. </p>
        <p> – Diable ! diable ! je commence à me repentir de ma facilité à satisfaire ce pauvre gentleman. Laissons ce sujet, et revenons à ce qui vous intéresse personnellement. Vous me plaisez. </p>
        <p> – Mylord est trop honnête. </p>
        <p> – Oui, vous avez la parole aisée, l’œil franc, la tournure alerte, vous êtes brave. </p>
        <p> – A la température des vers à soie, Mylord, je réponds de mon courage. </p>
        <p> – Très-bien ! Vous montez à cheval, vous tuez deux hirondelles sur trois ce qui est d’une jolie force. Vous vous nommez ? </p>
        <p> – Pompidou. </p>
        <p> – Un joli nom, ma foi ! Bref. bref, vous me convenez, car il ne m’en faut guère plus. </p>
        <p> – Il va m’enrôler pour les Indes ou la Calabre ; c’est un recruteur anglais ou un chef de brigands italiens, pensa Pompidou déjà moins satisfait de sa rencontre. </p>
        <p> – Que gagnez-vous, ici, mon ami ? </p>
        <p> – J’y vis d’espérance, Mylord, et je n’y gagne pas le paradis, car je jure comme un païen du matin au soir. Dans les hôtelleries suisses, les garçons n’ont pas d’autre salaire que les étrennes données par les voyageurs. Ces étrennes, assez considérables dans la belle saison, je ne les connais pas, hélas ! </p>
        <p> – Voulez-vous passer à mon service ? </p>
        <p> – Si Mylord me mène en pays chaud, oui et de tout cœur. </p>
        <p> – Me promettez-vous de toujours me suivre, si chaud qu’il fasse là où je vous conduirai ? </p>
        <p> – J’en fais serment. </p>
        <p> – A la bonne heure. Quant à vos gages, vous serez, je crois, satisfait. Vous les fixerez vous-même d’ici à trois mois, et je vous ferai telles avances que vous désirerez. Bonsoir. Enlevez ce couvert ; apportez-moi de quoi écrire ; venez me réveiller à six heures du matin, et ne vous pressez pas d’annoncer à M. l’aubergiste que vous avez changé de maître. Attendez mes ordres pour cela. </p>
        <p> – Oui, Mylord, et cependant je suis heureux comme le poisson dans l’eau, s’il est vrai que les poissons trouvent quelque plaisir à barboter dans des régions si froides. brrr ! </p>
        <p> – Allez donc !. Entre nous c’est chose dite. </p>
        <p> Lorsque l’Anglais eut congédié Pompidou, qui lui avait apporté papier, plumes et encre, il ferma sa porte aux verrous ; puis, prenant un flambeau, il se dirigea vers l’une des gravures accrochées à la muraille, et dit en la regardant de près : </p>
        <p> – Voyons comment on a écrit l’histoire de ma famille. </p>
      </div>
      <div title="III" type="chapter">
        <head> III </head>
        <p> Les gravures que l’Anglais contempla d’un œil sévère et avec un sérieux que leur dessin grotesque et leurs légendes naïves n’eurent pas le pouvoir d’égayer, étaient, au nombre de six et représentaient, chacune, un épisode de la vie romanesque d’un Gootlieben, baron de Seelorf, septième du nom. Ce personnage, fort connu sous son seul prénom de Walter, dans les cantons d’Uri, Schwitz, Lucerne et Unterwald, vivait, vers le milieu du XIVe siècle, et fut tué à la bataille de Sempach où il contribua glorieusement à la défaite de Léopold, duc d’Autriche. La haine de ce seigneur pour les anciens oppresseurs de son pays n’était pas de pure origine patriotique. Il s’y mêlait des ressentiments personnels : ainsi, une nièce du baron Walter s’était attachée à un gentilhomme allemand qui, l’ayant en vain demandée en mariage, l’avait enlevée et conduite à Vienne, où l’Église avait uni les deux amans. Le baron Walter et le baron Arnold, oncles de la belle Marguerite, devenue dame autrichienne, et tous deux, quoique fort jeunes, chefs de la famille Seelorf, jurèrent de tirer vengeance d’un affront qui les humiliait dans leur honneur et dans leur nationalité. Ils formèrent le terrible et singulier projet, non pas d’arracher leur nièce des bras de son ravisseur et de son époux, car c’eût été exposer leur honte aux regards de leurs compatriotes, mais d’enlever, l’un après l’autre, tous les enfants qui naîtraient de ce mariage criminel et détesté. C’était, selon leur calcul barbare, châtier au plus haut degré le père et la mère ; c’était rendre à la Suisse, où les enfants devaient être élevés dans l’ignorance de leur origine, des cœurs et des bras détournés, par trahison, de la patrie qu’ils devaient, seule, aimer et servir. </p>
        <p> Cette détermination bien prise, les deux barons attendirent sans paraître s’occuper de leur chagrin domestique, l’occasion de laver l’outrage fait à la fierté de leur caractère. Ils se ménagèrent des intelligences à Vienne, et jusque dans la maison de leur ennemi ; puis, à la première nouvelle des couches de leur nièce, ils se mirent en campagne, arrivèrent en Autriche, et guettèrent, dans l’ombre, l’instant favorable à l’exécution de leur dessein. Cette expédition ne leur coûta pas grand’peine, car le père et la mère n’étaient pas sur leurs gardes et se croyaient, tous les deux, sinon oubliés de leurs oncles, du moins abrités contre leur courroux par leur indifférence. La comtesse d’Amstadt, tels étaient le titre et le nom de la nièce des Seelorf, avait confié son tout jeune enfant (un garçon) à une nourrice. Cette femme fut aisément gagnée, et disparut avec son nourrisson. Les recherches multipliées que tenta le désespoir, ne purent pas mettre le comte sur les traces des ravisseurs. Mme d’Amstadt faillit succomber à sa douleur. Une nouvelle grossesse put seule, dès l’année suivante, la sauver. Quelques mois avant sa délivrance, son mari fut tué aux armées. La malheureuse femme mit donc au monde, entre deux souvenirs funèbres, le deuil de son fils qu’elle pleurait vivant, et celui de son époux, une charmante fillette qui semblait devoir adoucir l’amertume de ses chagrins. Hélas ! Walter de Seelorf et son frère, sans pitié pour leur victime, partirent de nouveau du château de Seelisberg et arrivèrent à Vienne, où ils s’employèrent, avec un art infernal, à enlever la petite Henriette que le ciel avait donnée, comme gage de miséricorde, à une pauvre veuve éplorée. </p>
        <p> Mais cette seconde expédition fut bientôt compliquée d’un singulier incident. Le baron Arnold était secrètement épris de sa nièce longtemps avant son mariage. Cette passion, d’abord contenue par la colère de l’orgueil humilié, se ralluma plus ardente dès que, par la mort du comte, Mme d’Amstadt fut libre de disposer de sa main. Arnold n’en dissimula pas moins et le trouble de son cœur et le projet que nourrissait son esprit. Il assista Walter dans le rapt prémédité et revint en Suisse, où il cacha, dans un hameau du canton de Schwitz, la petite Henriette réunie à son frère. </p>
        <p> Toutefois, prévoyant que la malheureuse mère ne résisterait pas à ce troisième coup de foudre, Arnold prétexta la nécessité d’un voyage en France, et se rendit à Vienne en toute hâte. Il trouva la comtesse dans un état tellement désespéré, que les médecins l’avaient en quelque sorte abandonnée. Seul, il se chargea de la rappeler à la vie, et il y parvint, comme par enchantement, en lui promettant de lui rendre ses enfants. On le devine, Arnold mit un prix à cette restitution, et quoique la comtesse fût pénétrée d’effroi à la pensée de renoncer au culte qu’elle vouait à la mémoire de son mari, elle n’eut ni le courage ni la faiblesse de repousser l’homme qui devait tarir les pleurs de la mère, en faisant couler plus abondamment, sans doute, les larmes de l’épouse. Mme d’Amstadt engagea sa parole ; ses deux enfants lui furent rapportés, et Arnold n’instruisit le baron Walter de son mariage qu’après s’être mis sous un autre nom, et en pays étranger, à l’abri de tout ressentiment et de toute vengeance. </p>
        <p> Ce fut à dater de cette époque, selon la légende, que le baron Walter de Seelorf, dévoré de honte et de douleur, se mit à la recherche de frère qui l’avait trahi. Il employa dix années à courir l’Europe, revint à Seelisberg à peu près ruiné, sans avoir pu découvrir la retraite .d’une famille qui le fuyait avec autant de vigilance qu’il mettait d’acharnement à la poursuivre. Il se maria vers l’année 1384 avec une jeune fille aussi pauvre que lui, mais, comme lui, douée de courage un peu farouche et de patriotisme exalté. Il en eut un fils en 1385, et fut tué à la bataille de Sempach, l’an 1386, ainsi que nous l’avons rapporté. </p>
        <p> Les chroniqueurs, toujours en quête du merveilleux, ont prétendu que le baron Arnold, passé au service du duc d’Autriche, avait, dans la mélée, porté le coup mortel à son frère ; mais nous n’osons pas ajouter foi à cette tragique aventure complètement acceptée, néanmoins, par le populaire qui s’éprend trop aisément, sans doute, des ornements vrais ou faux de tout récit dramatique, et nous ajoutons, pour clore cette digression, que la branche des Seelorf, dont le baron Arnold devint la souche, se perpétua avec grande prospérité, mais sans notable influence en Suisse où on sembla lui garder rancune de son alliance autrichienne, tandis que la ligne représentée par la descendance du baron Walter demeura pauvre quoique en possession de la considération publique. La première des six gravures qu’examina l’Anglais représentait l’enlèvement de Mlle de Seelorf par le jeune comte d’Amstadt. Dans la seconde et la troisième on voyait les deux frères, déguisés en bohèmes, s’emparer des enfants de la comtesse. Dans la quatrième, le baron Arnold posait, sur le lit de la comtesse mourante, les enfants qui devaient lui rendre la vie ; la cinquième montrait le baron Walter à la recherche de son frère et de sa nièce, dans une circonstance où il avait failli les atteindre ; enfin, la sixième représentait l’un des épisodes de la bataille de Sempach, c’est-à-dire la mort de Walter frappé dans le dos par le baron Arnold, au moment où il mettait en fuite un groupe de cavaliers autrichiens. Chacune de ces gravures, dignes de la muraille d’un cabaret, était accompagnée d’une légende en style héroïque, d’un allemand plus que médiocre, mais suffisamment intelligible. </p>
        <p> Le voyageur s’arrêta longtemps à regarder ces images. Il lut, par deux fois et à haute voix, leur texte sans donner le moindre signe d’approbation ou de désapprobation, sans témoigner même la plus légère émotion, et il se contenta de dire, lorsqu’il eut achev é son inspection : </p>
        <p> – Il y a de cela plus de quatre siècles !... Quel enchaînement ! destins bizarres ! </p>
        <p> Et il vint à l’une des fenêtres qui donnaient sur le lac, ouvrit cette fenêtre et se pencha sur les flots. Le lac, agité comme une mer sous les coups répétés d’un vent terrible, se brisait au rivage avec de sinistres gémissements. Malgré le givre qui l’inondait, malgré le froid pénétrant de cette nuit orageuse, l’Anglais resta longtemps les bras croisés, le regard perdu dans de sombres vapeurs, l’être absorbé dans une contemplation qui lui donnait, en apparence, l’insensibilité d’une statue. </p>
        <p> – Arriveront-ils à Küssnacht ? se demanda-t-il, je le crains, et pourtant je le désire. Je le crains, parce que tout trait d’audace plaît aux femmes, et qu’elle lui saura gré de ce voyage téméraire ; je le désire, car alors ma vengeance les frappera tous les deux, elle et lui , à visage découvert, parce qu’enfin, les tempêtes de mon cœur sont seules puissantes à me bien venger. Une colère comme la mienne n’appelle pas le ciel à son aide. La Providence et le hasard n’ont rien à faire pour me servir. </p>
        <p> L’Anglais referma la fenêtre, s’assit à une table, trempa une plume dans l’encre et regarda le papier sur lequel il se disposait à écrire. </p>
        <p> – Que lui dire ? murmura-t-il. – Par quels mots commencer cette lettre ou ce billet ? Ah ! si j’écoutais les élans de mon âme, comme j’aurais vite rempli ces pages blanches où la joie saurait mettre tant de pensées embaumées, où la douleur et la jalousie ne pourront jeter que des cris de fureur, des larmes de désespoir ! – Essayons. </p>
        <p> Et pendant plus d’une heure, cet homme écrivit avec une étrange rapidité, avec une agitation qui passait de son cerveau, de son cœur, à sa plume, et l’entraînait, en la faisant gémir, sur le papier que, souvent, elle déchira par des bonds insensés. </p>
        <p> – Je suis- fou ! s’écria tout à coup l’Anglais ; je m’oublie. je pleure. et, ajouta-t-il en passant une main sur ses yeux humides, je les ferai rire ! – Non, pas une ligne, pas un mot pas un soupir !. Un enfant se plaint, un homme agit. l’enfant espère, l’homme se venge. Malheur à qui m’a ravi les illusions généreuses de mon enfance. Je ne suis venu ni prier ni attendrir, je suis venu châtier. Pourquoi donc me servir de moyens innocents et ridicules, quand je suis, tout à la fois dans ma propre cause, le juge, le vengeur. le bourreau ? </p>
        <p> L’Anglais déchira précipitamment les feuilles qu’il avait remplies, et il les jeta au feu. Puis, cédant à la fatigue, il se coucha et ne tarda pas à s’endormir. </p>
        <p> A six heures du matin, exact à la consigne, non qu’il ne lui en coûtât, et beaucoup, de quitter le lit où il bravait les rigueurs de la saison, Pompidou frappa discrètement à la porte de son nouveau maître. L’Anglais, éveillé en sursaut, ouvrit à son serviteur, qui débuta par une tirade sur le vent d’ouest non moins courroucé, selon lui, que ses émules des trois autres points cardinaux. </p>
        <p> – Hélas ! Monsieur, dit-il en soufflant dans ses doigts, la rose des vents est singulièrement simplifiée dans ce pays de loups-garous. Le Nord est partout, le Midi n’est nulle part. Je vais, n’est-ce pas, allumer votre feu ? </p>
        <p> – Non ; je me passerai de feu ce matin. </p>
        <p> A cette réponse, pour lui extravagante, Pompidou forma l’énergique projet de réfléchir amplement à la proposition qu’il avait acceptée la veille, d’entrer au service d’un homme capable de le mener tout droit en Sibérie. </p>
        <p> L’Anglais sauta lestement à bas de son lit, </p>
        <p> – Mylord veut-il que j’aide à sa toilette ? demanda le Gascon. </p>
        <p> – Je ne suis pas mylord. </p>
        <p> – Pardon, mais. </p>
        <p> – Il n’y a pas d’offense, interrompit le personnage en souriant : – bien au contraire. </p>
        <p> – Dam ! Monsieur, reprit Pompidou, c’est une habitude qu’on a, en Suisse, d’appeler mylord tous les Anglais ; ça les flatte et le pourboire s’en ressent. </p>
        <p> – Très bien ! mais je ne suis pas Anglais. </p>
        <p> – Je m’en doutais, pensa Pompidou, c’est un Norvégien. </p>
        <p> – Toutefois, reprit le voyageur, qui sans accent aucun, s’exprima dans le meilleur français, il n’est pas inutile, mon ami, que vous laissiez croire dans cette auberge, et partout ailleurs, jusqu’à nouveaux ordres, que je suis Anglais de la tête aux pieds. Vous le voyez, Pompidou, je vous traite sans tarder, avec une certaine estime : j’entre vite en confiance avec vous. </p>
        <p> – Monsieur, j’en suis très fier, et j’en serai digne assurément. De quel pays est Monsieur ? continua Pompidou, en se permettant une indiscrétion que semblait autoriser la belle humeur du maître. </p>
        <p> – Ah ! je n’étais pas préparé, je l’avoue, à cette question. </p>
        <p> – Si Monsieur n’y veut pas répondre ? </p>
        <p> – Et pourquoi pas, mon ami, pourquoi pas ? Je compte bien vous y mener, dans mon pays, et je suis assez patriote pour le préférer à tout autre. Il est si beau, si vaste, si splendidement éclairé par l’astre que vous aimez tant ; il y fait si bon ! si chaud ! </p>
        <p> – Ah ! mon Dieu ! et vous l’appelez ? </p>
        <p> – Belad el-Khouf. </p>
        <p> – Plaît-il ? </p>
        <p> – Belad-el-Khouf. </p>
        <p> – Inconnu ! Et cela veut dire ? </p>
        <p> – Faites-moi le plaisir de m’apprendre ce que veut dire la France ? </p>
        <p> – Ah ! Monsieur, riposta avec un certain orgueil le Gascon ; lorsqu’on parle le français aussi bien que vous, on doit savoir qu’il est impossible de dire plus de belles et grandes choses en un seul mot. </p>
        <p> – Vous avez vraiment du cœur, reprit l’étranger ; vous avez aussi, je m’en aperçois, l’esprit qu’on prête aux gens de la Gascogne, et bien que je ne partage pas votre enthousiasme pour la France, nous nous entendrons à merveille, j’en suis persuadé. Belad-el-Khouf signifie : „ le Pays de la Peur." </p>
        <p> – Le Pays de la Peur ! Et où est-il situé ce pays ? </p>
        <p> – Au-delà du pays de la Soif. </p>
        <p> Pompidou regarda le voyageur d’un œil où la pitié s’approchait de l’étonnement ; puis, tout en s’arrêtant à l’opinion qu’il avait affaire à un fou, il s’écria : </p>
        <p> – C’est là que vous comptez me mener, au pays de la Peur ! </p>
        <p> – Pourquoi non ? ne m’avez-vous pas dit : , , Je suis brave quand j’ai chaud ; par quarante degrés j’attaquerais dix mille hommes à moi tout seul." Eh bien ! je vous promets cinquante degrés, et j’assisterai à vos prodiges. Allons, me voilà vêtu, mettons-nous en route. </p>
        <p> – En route ! mais il fait un temps abomible, et le jour ne songe pas à paraître. </p>
        <p> – Je connais le chemin, ne vous inquiétez pas. </p>
        <p> – Où donc allez-vous ? </p>
        <p> – Vous le saurez puisque vous m’accompagnerez. Ah ! votre service commence, pour moi, dès ce matin, il est donc juste que je vous donne des arrhes. Tenez, mon garçon, prenez ceci en pdant mieux et prochainement. </p>
        <p> Pompidou approcha d’un flambeau deux pièces r qu’il croyait fausses, tant les allures de son ître lui paraissaient étranges ; mais, dès qu’il eut examinées, il s’écria en reconnaissant de bonnes et belles quadruples espagnoles : </p>
        <p> – Tout ça, Monsieur, tout ça ? </p>
        <p> Le voyageur, sans répondre à l’exclamation de Pompidou, écrivit quelques lignes à la hâte, et, se dirigeant vers la porte il dit : </p>
        <p> – Partons. nous n’avons pas une minute à perdre. </p>
        <p> Le jour commençait à poindre, lorsque l’éranger, suivi de son domestique, sortit de l’auberge de la Treib, où maitre Mesmer et sa femme dormaient encore profondément. </p>
        <p> – C’est bien ce sentier qu’il faut prendre, le voyageur après avoir hésité, pendant quels instants, devant deux chemins qui se diriient vers la montagne. </p>
        <p> – Oui, si vous allez à Seelisberg, non si vous allez à Emmeten, répondit le Gascon. </p>
        <p> – Je vais à Seelisberg, ou, du moins près de Seelisberg à la maison Gootliebem. </p>
        <p> – Ah ! mon Dieu ! chez la vieille ? </p>
        <p> – Non, chez la jeune. </p>
        <p> – Chez Mme de Seelorf ? </p>
        <p> – Précisément. </p>
        <p> – Tiens ! la connaîtriez-vous par hasard ? </p>
        <p> – Un peu. </p>
        <p> Pompidou s’arrêta. </p>
        <p> – Eh bien ! que vous ai-je donc dit d’extraordinaire ? demanda le voyageur. </p>
        <p> – Il me semble, Monsieur, que me voilà lancé dans une aventure ; hier vous m’avez questionné sur le pays et ses habitants, aujourd’hui, vous pourriez peut-être me renseigner sur ce que vous paraissiez ignorer il y a de cela quelques heures. </p>
        <p> – C’est juste : hier je vous étudiais, aujourd’hui étudiez-moi ; il est à croire que, l’un et l’autre, nous serons statisfaits du résultat de nos observations. Se pourrait-il qu’un homme de votre âge, tourné comme vous l’êtes, aussi pauvre que brave, aussi intelligent que pauvre, et, par conséquent, ayant sa fortune à faire avec toute chance d’y réussir, reculât dès le début d’une première aventure ? </p>
        <p> – Non, triple Dieu ! je ne reculerai pas, car ce que vous me dites là s’accorde à merveille avec les prédictions de ma nourrice. Allons, Monsieur, doublons le pas, s’il vous plaît, et arrivons où il vous conviendra d’arriver, si toutefois je ne gèle pas en route. </p>
        <p> Après une heure de marche pénible à travers la neige, nos deux piétons atteignirent le plateau sur lequel est construit le village de Seelisberg. Au-delà du village, et sur les bords du petit lac, on voyait, il y a quelques années encore, une jolie maison bourgeoise enveloppée de grands arbres. Cette maison, résidence fixe de la douairière de Gootlieben – Seelorf, était construite à l’entrée d’un parc fermé, de tous côtés, par un mur trop élevé pour qu’on pût le franchir sans l’aide d’une échelle. </p>
        <p> – Vous connaissez bien les êtres de la maison, n’est-ce pas ? demanda l’étranger. </p>
        <p> – Oui, Monsieur, puisque j’ai vécu là comme emprisonné pendant plusieurs mois. </p>
        <p> – Vous savez que ce mur est percé d’une petite porte sur les derrières du parc ? </p>
        <p> – Attendez donc. je crois que oui ; une porte basse tout contre un massif d’arbres verts ? </p>
        <p> – Précisément. Cette porte ne s’ouvre guère que dans la belle saison, pour donner passage à ceux qui, du parc, veulent aller se promener vers le lac. </p>
        <p> – C’est possible. </p>
        <p> – Je sais, moi, qu’on a l’habitude de laisser la clé dans la serrure. </p>
        <p> – En effet, je crois avoir vu la clé dont vous parlez. Elle est en dedans. </p>
        <p> – Très bien ! Alors, mon ami, vous allez entrer chez Mme de Gootlieben, et vous demanderez à parler à la baronne de Seelorf. </p>
        <p> – A cette heure ? vous n’y penez pas. </p>
        <p> – On vous dira que la baronne n’est pas encore réveillée ; vous répondrez que, chargé d’un message important, vous avez ordre d’attendre le réveil de Madame, et, en attendant que la baronne vous fasse introduire chez elle, – ce qui prendra du temps, quoique Mme de Seelorf soit matinale, vous irez faire un tour dans le parc. On vous autorisera sans peine à prendre cette distraction, en votre qualité d’ancien serviteur de la famille. </p>
        <p> – Oui, mais on me croira métamorphosé, car on ne m’a jamais vu me promener, pour mon plaisir, autrement qu’au soleil. </p>
        <p> – On croira ce qu’on voudra. Vous irez, par des détours, et en ayant soin de ne pas vous laisser observer, jusqu’à la petite porte, que vous ouvrirez. Je serai, moi, en faction devant la porte, et de ce côté du mur. Nous nous verrons, et je vous donnerai, alors, de nouvelles instructions. Voilà tout. La besogne n’est pas difficile. </p>
        <p> – Non, mais je ne vous cacherai pas qu’elle m’intrigue passablement. </p>
        <p> – Tant mieux. il n’est pas mal que vous y preniez plaisir. Allez. voilà un billet à l’adresse de Mme de Seelorf ; c’est ce billet que vous êtes chargé de remettre en mains propres à la baronne, de la part d’un voyageur débarqué à la Treib. </p>
        <p> – Bien. </p>
        <p> – Encore un mot : quand vous irez, à travers le parc, de la maison à la petite porte, ayez soin de ne pas laisser trace directe de votre passage ; faites des zigs-zags, et marchez d’un pas léger, tantôt dans le bois, tantôt dans les allées. </p>
        <p> – Parfaitement. </p>
        <p> Une heure après avoir quitté son maître, Pompidou ouvrait la porte basse derrière laquelle le voyageur l’attendait impatiemment. </p>
        <p> – Feu mon grand-père le braconnier n’aurait pas marché plus légèrement que moi, dit le garçon ; je défie qui que ce soit de suivre ma piste avec succès. </p>
        <p> – Dieu soit loué, mon ami. donnez-moi la clé. </p>
        <p> – La voici. </p>
        <p> – Maintenant, allez attendre le réveil de Mme de Seelorf, et lorsqu’elle aura lu mon billet, vous m’apporterez la réponse au rocher de Wiznan où je vais m’asseoir. </p>
        <p> – En plein air ? </p>
        <p> – En plein air. </p>
        <p> – Quel homme êtes-vous donc, bonté divine ! </p>
        <p> – Un homme à plaindre, mon ami. </p>
        <p> – Je crois bien ! s’écria Pompidou dont les dents claquaient sous la bise : j’aimerais mieux être à la diète pendant trois jours que de rester une heure en faction, aujourd’hui, près de Wiznau, double Dieu ! C’est le rendez-vous de tous les zéphirs du pays. Ainsi, la petite porte va rester ouverte ? </p>
        <p> – Non, je la fermerai. </p>
        <p> – Et la clé, où la mettrez-vous ? </p>
        <p> – Dans ma poche. </p>
        <p> – Ah ! fit le Gascon… ah ! diable !… eh mais… </p>
        <p> – Vous dites ? </p>
        <p> – Que… Dam ! l’aventure se complique. Je suis à votre service… c’est vrai… mais, vous comprenez qu’il y a plusieurs manières de servir les gens, et que… si… enfin… </p>
        <p> – Gageons que vous prenez mauvaise opinion de moi ? </p>
        <p> – Non. Mais enfin, cette clé… à quoi bon ? quand les grandes portes sont ouvertes, et qu’on veut passer par les petites, c’est que… Dam ? </p>
        <p> – On est malfaiteur ou… amoureux, ce me semble. </p>
        <p> – Tiens ! c’est vrai ; je ne pensais pas à l’amour. C’est, qu’aussi, par ce temps de gelée, faut être le diable en personne pour avoir l’imagination tournée de ce côté. </p>
        <p> – Je vois, Monsieur Pompidou, que vous seriez satisfait si je vous disais mon nom ? </p>
        <p> – C’est vrai, ma foi ! </p>
        <p> – J’y consens donc, mais à une condition qui vous prouvera combien je compte sur votre discrétion, sur votre silence. </p>
        <p> – Je suis sourd et muet, quand je ne veux ni entendre ni parler. </p>
        <p> – Eh bien ! le billet que vous avez entre les mains, billet que la baronne seule doit lire, est signé : baron Walter de Seelorf. </p>
        <p> – Ah ! miséricorde ! s’écria Pompidou en se découvrant ; quoi !. vous ? </p>
        <p> – Chut ! allez vite, et que nul, pas même ma belle cousine, ne sache que je me suis découvert à vous. </p>
        <p> Le baron referma la petite porte, et se dirigea lentement vers la roche de Wiznau. </p>
        <p> – Tiens ! tiens ! pas possible ! murmurait Pompidou en retournant sur ses pas ; c’est lui, ce cher cousin, dont voulait parler la vieille douairière, la vieille Carabosse ! C’est donc ça que Mme de Seelorf a pris des yeux rouges, lorsque sa tante abominable l’a grondée un soir que j’ai entendu le nom de Walter. Hum !. eh bien ! je n’aurais jamais trouvé ça, moi, et cependant je ne me croyais pas bête. En voilà un malin ! et un sournois ! avec son accent anglais, et puis son pays de la Soif, son Belad-el-Khouf, son pays de la Peur et ses cinquante degrés permanets. Oui, mais minute ! tout ça ne me fait pas sortir de la Suisse. Ah ! double Dieu vivant ! s’écria vivement Pompidou, dont l’imagination galopait à plaisir, je ne m’étonne plus si le baron Walter a envoyé, cette nuit, son cousin naviguer sur le lac ; il y a tout à parier que Mme Thérèse est veuve à cette heure… Oui ; mais le pauvre papa Knoll !… Sapristi ! je suppose que me voilà dans le gâchis jusqu’au cou. </p>
        <p> – Eh bien ! Toinette, cria-t-il à une femme de service qui venait à lui, la bourgeoise est-elle en fin réveillée ? </p>
        <p> – Je vous cherche… Allons, arrivez ; Madame a sonné. De la part de qui ça que vous venez de si grand matin ? </p>
        <p> – Jeune beauté, vous me permettrez de ne pas vous le dire, quand vous apprendrez que je n’en sais rien. Annoncez Jean Pompidou, ambassadeur d’un magnifique étranger qui a touché, naguère, le rivage de la Treib… Vous voyez qu’on n’a pas oublié son français quoique égaré dans votre satané pays. </p>
        <p> Toinette vint, au bout d’une heure, dans la cuisine où Pompidou se chauffait, devant, derrière, avec acharnement, et elle lui dit : </p>
        <p> – Madame peut maintenant vous recevoir. Ne marchez pas trop fort dans l’escalier, vous éveilleriez la douairière, et elle ne dort jamais trop tard, comme vous savez….. Ah ! Monsieur Pompidou, faut bien que la jeune fasse passer la vieille, pour qu’on puisse tenir ici… </p>
        <p> – Toujours la même donc ? </p>
        <p> – Non pas : ça va de plus fort en plus fort… on dirait la femelle de Satan.… Chut ! chut !… chut ! </p>
        <p> Ce fut en marchant sur la pointe des pieds, que Pompidou arriva devant l’appartement de la jeune baronne Thérèse de Seelorf. </p>
      </div>
      <div title="IV" type="chapter">
        <head> IV </head>
        <p> Le personnel de la maison de Seelisberg, où nous a conduit le baron Walter de Seelorf, se composait, au temps de cette véridique histoire, de la baronne douairière, Véronique de Gootlieben-Seelorf, du baron Arnold d’Amstadt-Seelorf et de sa femme, la belle Thérèse. Malgré son très jeune âge, et, pour mieux dire, à cause même de cet âge, puisqu’il est avéré qu’un seul enfant remplit toute une maison, nous n’oublierons pas la petite Madeleine, délicieuse fillette à cheveux blonds, née de l’union de Thérèse et de son cousin le baron Arnold. </p>
        <p> Quoique l’aisance fût plus que modeste chez la douairière, avant le mariage de Thérèse de Seelorf, sa nièce et pupille, il y avait toujours eu un nombreux domestique dans cette famille, habituée, de mémoire d’homme, aux usages féodaux et aux mœurs patriarcales. Depuis que le jeune baron d’Amstadt avait apporté deux millions à sa cousine, la terre de Seelisberg s’était agrandie, et le logis des maîtres, auquel la douairière s’était obstinée à ne vouloir rien changer, était devenu quasi trop petit pour contenir les valets. </p>
        <p> La douairière, personnage de haute originalité, avait un peu plus de soixante ans, et quoiqu’on l’eût certainement vieillie en estimant, de face ou de profil, la carrure virile de son visage, quoiqu’elle eût le pied lourd et le dos un peu voûté, elle promettait à ses familiers, comme on dit communément, l’épitaphe du genre humain. C’était l’un de ces types devenus rares, de femmes qui vivent, dans ce siècle, chargées, au moral comme au physique, de tout le bagage des grandes dames outrées des siècles passés. Sauf sa coiffure, à peu près moderne, elle était habituellement mise comme l’une des Gottlieben du temps des impériaux, qui, emprisonnées dans des cadres sculptés, décoraient, soit le salon, soit le vestibule, de la résidence bourgeoise de leur arrière-petite-nièce. Elle avait des manches plates et de gros bras masculins, un corsage montant que l’on s’attendait à voir craquer à chaque palpitation, tant il était serré, tendu, ballonné, et une jupe de velours ponceau dont le diamètre semblait, dès cette époque, prédire l’extravagante ampleur des modes actuelles. </p>
        <p> Ses yeux, d’un vert d’émeraude, brillaient ou s’éteignaient, non pas selon l’agitation ou le repos de sa pensée, mais selon la volonté qui gouvernait cette pensée, l’exaltait et l’endormait à son gré. Sur sa face osseuse et charnue tout à la fois, on voyait fréquemment courir de légers frissons nerveux, indice des tempéraments passionnés, qu’enchaîne la réflexion. Son menton à double étage était semé çà et là de clairs bouquets de barbe grise qui, dans certains moments, donnaient à sa physionomie, déjà sévère, une rudesse touchant de près à la méchanceté. Elle prenait du tabac plutôt par ruse que par sensualité, et elle en répandait autour d’elle une quantité prodigieuse. Lorsque, dans le dialogue, elle voulait se donner le temps de réfléchir entre deux phrases, ou de trouver réponse à une question, elle prisait dru et coup sur coup, à la façon des vieux procureurs de comédie, en épargnant son nez au détriment de sa toilette. </p>
        <p> La baronne s’occupait peu des travaux habituels de son sexe. Aiguilles, tricots tapisseries lui déplaisaient, et elle y était, d’ailleurs, mal habile. En revanche, c’était une tête assez bien meublée, un esprit sans souplesse, mais exact, ennuyeux pour les femmes qui ont le bon goût de préférer la grâce naturelle à l’acquit, assez agréable à la grande catégorie d’hommes qui, plaisamment sérieux, jettent à tout propos la sonde dans les choses sans fond. Son discours était bref, son geste impérieux et son cœur d’une sécheresse masquée par les semblants d’une générosité dont elle calculait tous les actes. Les gens attachés à son service la craignaient beaucoup, et ne la détestaient pas moins. En revanche, ils portaient une tendre affection à sa nièce, la baronne Thérèse de Seelorf, qui était une femme accomplie à tous égards. </p>
        <p> Thérèse était fille d’un frère du mari de la douairière, et elle descendait, en ligne directe, du baron Walter, tué à la bataille de Sempach. Cette branche n’était pas riche, nous l’avons dit ! mais elle jouissait, en Suisse, d’une grande considération. Lorsque Thérèse, modestement élevée à Seelisberg, eut atteint sa dix-huitième année, elle fut demandée en mariage pas divers cavaliers, et par son cousin Walter entre autres, qui comme, elle, descendait de la branche aînée des Seelorf. Walter, élève de l’Université de Heidelberg, n’avait aucune fortune, et la nature, en le dotant d’une imagination ardente, d’un esprit souple et facile à cultiver, d’une taille avantageuse, d’une vigueur athlétique et d’un courage porté aux entreprises téméraires, lui avait refusé la grâce du visage et l’élégance des formes. </p>
        <p> C’était un montagnard à la rude écorce, qui dédaignait les raffinements de l’art de plaire, et ne se livrait jamais qu’aux brusques élans de la franchise. Grâce aux qualités de ses défauts et aux défauts de ses qualités, Walter, qui s’était violemment épris de la beauté de sa cousine Thérèse, fut celui de ses adorateurs que la jeune fille remarqua le plus, et le seul qu’elle aimât. Ce sentiment, manifeste chez Walter, mais timidement voilé dans le cœur de Thérèse, ne tarda pas à inquiéter la douairière, qui tenait lieu de mère à sa pupille, et elle s’y prit de telle façon, que Thérèse épousa le baron Arnold d’Amstadt-Seefort, son cousin par la branche cadette, opulent jeune homme, passionné pour le métier des armes et attaché au service de France. </p>
        <p> Comment se rompit le lien qui semblait devoir fixer la destinée de Thérèse à celle de son bien-aimé ? Quelles scènes de muette douleur chez la résignée jeune fille, et de fougueux emportements chez Walter ? C’est ce que nous apprendrons, sans doute, en poursuivent ce récit. Nous nous bornerons à dire, pour le moment, que Mlle de Seelorf signifia son congé à Walter avec l’apparence d’une liberté parfaite quoiqu’elle y fut énergiquement contrainte, et Walter disparut aussitôt du pays où le bruit public ne tarda pas à répandre la nouvelle incontestée de sa mort. </p>
        <p> a Thérèse porta sans affectation le deuil de son cousin. Nul ne vit et ne put voir, dans ce deuil, l’attestation d’un désespoir ou d’un chagrin compromettant ; et, jugeant bien ou mal l’âme de la jeune femme, chacun crut que le titre d’épouse et la beauté comme l’amour d’Arnold d’Amstadt y avaient effacé le souvenir du baron Walter dont on ne parla plus qu’une fois l’an à Seelisberg, le jour anniversaire de sa mort. </p>
        <p> Thérèse était fort belle, de cette beautés vaporeuse qui pare avec tant de charme les fronts rêveurs de la jeunesse allemande. Ses doux yeux noyés de mélancolie, exprimaient bien l’état de son âme prompte à s’effaroucher, et trop timide pour soutenir toute lutte où sa chasteté, néanmoins, n’était pas engagée. Cette femme élanancée comme un lys, et, comme le lys, destinée à périr peut-être aux premières colères de l’aquilon avait accepté sans murmure la tyrannique volonté de sa tante et tutrice, sans effroi la main de son mari, et sans plaisir la grosse fortune que cette main apportait à sa regrettable pauvreté. </p>
        <p> Tout, en elle, était d’une délicatesse exquise Son ame, tendre à l’excès, ne pouvait a voir pour enveloppe qu’un corps en quelque sorte fragile. et ce corps était comme un beau marbre animé des frissons de la sensitive. </p>
        <p> Son mari l’adorait, et, si elle ne s’enontrait jamais enivrée, elle en était toujours reconnaissante, quelquefois attendrie. C’était une sainte femme pour ceux qui la voyaient à ses devoirs d’épouse, et surtout pour celui qui, d’en haut, lit nos plus impénétrables mystères. Les petitspetits pàtres qu’elle rencontrait dans ses promenades au bord du lac lui souriaient comme s’ils eussent voulu faire passer sur ses lèvres le frais rayon de leur gaîté champêtre ; les vieillards s’arrêtaieent pour la saluer, comme on voudrait pouvoirsaluer son bon ange, et les femmes, vieilles ou jeeues, lui faisaient en passant la révérence, avec cette muette sympathie qui devine presque touours ce que l’homme ne devine presque jamais… la tristesse sous le masque du bonheur. </p>
        <p> Lorsque la baronne d’Amstadt devint mère, une transformation se fit dans tout son être. Chaque jour, les mains blanches et les lèvres roses de la petite Madeleine laissèrent, pour ainsi dire, es délicieuses empreintes de leurs carasses au plus profond d’un cœur où elles versaient la rosée, et le pauvre lys, ainsi fécondé, sembla se ranimer sur sa tige pour briller de tout l’éclat de sa première floraison. La joie que la naissance de Madeleine ramena sur le front, sur les lèvres et dans l’âme de la baronne, n’eut cepenant pas le pouvoir de changer sa nature au oint de lui donner, vis-à-vis de sa tante, une ibre indépendance, et près de son mari cet abandon qui est le fruit précieux de l’amour enthousiaste. Elle ne tenait nullement à s’affranchir d’une tutelle plus agréable que pesante, en ce qu’elle la dispensait de certains soucis du ménage. Elle avait, avec le charme de son sexe, toute la franchise de son cousin Walter, et elle n’eût pas été sincère si elle eût donné au baron d’Amstadt d’autres gages que ceux d’une reconnaissance infinie pour le trésor qu’elle tenait de son union. </p>
        <p> Nous avons déjà mis en scène le baron Arnold d’Amstadt-Seelorf. Si ce personnage revient de son aventureux voyage à Küssnacht, et s’il plaît à Dieu, nous aurons beaucoup à dire sur son compte. Revenons, pour le moment, au messager Pompidou que nous avons laissé devant la porte des appartements de la jeune baronne. </p>
        <p> Mme Thérèse (on appelait ainsi Mme d’Amstadt, pour ne jamais la confondre, même de nom, avec sa tante) se levait toujours de grand matin pour s’occuper de sa fillette qui couchait dans une chambre voisine, chambre dont la porte restait ouverte jour et nuit. </p>
        <p> – J’aime à l’entendre dormir, disait cette mère vigilante, en parlant de la tendre surveillance qu’elle exerçait sur sa chère Madeleine ; si léger qu’il soit, son souffle berce mes rêves, et je m’éveillerais s’il était suspendu. </p>
        <p> Mme Thérèse tenait sa fille sur ses genoux et lutinait avec elle, lui livrant, au prix de vingt baisers, ses cheveux à tirailler et sa collerette à chiffonner, lorsque la femme de service entra, suivie de Pompidou. Grâce à sa préoccupation, grâce à l’épais tapis étendu sur le parquet, la baronne n’entendit pas marcher derrière elle, et ce fut Madeleine qui, surprise en flagrant délit de l’une de ses charmantes provocations, par la subite apparition du messager, s’arrêta court et coucha son malin visage sur l’épaule de sa mère, comme pour s’y mettre à l’abri d’un danger. </p>
        <p> Alors la baronne se retourna vivement. </p>
        <p> – Tu as peur, follette ! dit-elle à l’enfant ; tu ne reconnais donc pas ton ami Jean ? </p>
        <p> – Madeleine releva aussitôt la tête comme font les petits oiseaux pour se dégager de l’aile qui les couvre, et sa bouche mignonne adressa à l’ancien serviteur un de ces sourires pleins de grâce naïve dont nous laissons, tous, le secret dans nos berceaux. </p>
        <p> – Eh bien ! continua Thérèse, s’adressant au Gascon, il faut, un grand événement à ce qu’il paraît, Monsieur Pompidou, pour vous décider à nous venir voir. Fait- il donc plus chaud à la Treib qu’à Seelisberg ? </p>
        <p> – Hélas ! Madame, ne me parlez pas de l’abominable climat de ce superbe pays. Je suis trop heureux quand je ne souffle pas sur mes doigts, et il est vrai que je ne serais pas homme à braver les quatre vents pour monter à Seelisberg, si je n’y étais pas forcé. </p>
        <p> – Forcé ? demanda la baronne, en marquant quelque curiosité. </p>
        <p> – Sans doute. Ne suis-je pas le domestique de tout le monde, depuis que je ne suis plus le vôtre ? </p>
        <p> – Vous n’avez jamais été le mien, mon pauvre garçon, mais celui de ma tante. Je n’aurais pas eu, moi, le courage de vous renvoyer dans cette saison. </p>
        <p> – Oui, oui, je sais cela. Aussi vous êtes bonne, et tout le monde vous aime. </p>
        <p> – Flatteur ! </p>
        <p> – C’est ce que j’entends raconter à nos mariniers comme à nos commères de la montagne ; c’est ce que je sais par moi-même. Tenez, le vieux papa Knoll, par exemple… il raffole de vous, et dit que, par tous les temps, le lac serait-il plus méchant encore que la nuit dernière, il se risquerait à naviguer pour aller vous chercher un peloton de fil à Lucerne ou à Küssnacht… </p>
        <p> – La tempête a été violente, celte nuit, n’est-il pas vrai ? interrompit la baronne. </p>
        <p> – Ah ! triple Dieu ! </p>
        <p> – Ne jurez donc pas, mon ami, vous m’aviez promis de perdre cette vilaine habitude. </p>
        <p> – Pardon ! ça me part sans méchanceté... Au fait, le péché, n’est pas gros, puisque je crois en la Sainte-Trinité. </p>
        <p> – Le lac était furieux ? continua la baronne </p>
        <p> – Ah ! je crois bien ! si furieux qu’il l’est encore. </p>
        <p> – J’espère que nous n’aurons aucun sinistre à déplorer. Nos marins sont prudents, et le vieux Knoll, tout le premier, rentre ses avirons quand la vague est trop haute. </p>
        <p> – Oui, fiez-vous-y, au vieux ? </p>
        <p> – Comment ! s’écria la baronne tout en cher chant, avec émotion, à lire dans les yeux de Pompidou. </p>
        <p> – Je dis comme ça, reprit le Gascon, trop rusé pour ne pas comprendre que Mme de Seelorf ignorait la folle équipée de son mari, que le papa Knoll est vaniteux comme un jeune homme, et qu’en piquant son amour-propre, on le ferait passer par le trou d’une aiguille, c’est-à-dire entre Wytenstein et Brounnen par la tempête. </p>
        <p> – Vous m’apportez quelque affreuse nouvelle, interrompit brusquement Thérèse, en paraissant oublier sa fille qui, effrayée d’une secousse, se mit pleurer. </p>
        <p> – Moi, Madame, je vous assure. </p>
        <p> – Vous me trompez !. vous avez vu mon mari... Il se sera embarqué, cette nuit, pour Lucerne et sur le bateau du vieux Knoll. </p>
        <p> Pompidou se crut en droit de ne pas trahir le secret du jeune baron de Seelorf. Il comprit que l’intrépide Arnold avait ses raisons pour taire son voyage, ou, tout au moins, pour cacher la voie périlleuse qu’il avait choisie, et il ne lui en coûta guère de mentir afin de combattre les alarmes de la baronne. </p>
        <p> – Ce n’est pas à M. de Seelorf que je pensais, répondit-il, quand je vous ai parlé de l’amour-propre du papa Knoll. J’étais occupé d’un étranger que Knoll a débarqué hier, dans la nuit, à notre auberge, par un temps à faire chavirer des frégates. Quant au baron, je ne sais pas où il est. </p>
        <p> – Et c’est l’étranger arrivé cette nuit à la Treib qui vous envoie vers moi ? </p>
        <p> – Oui, Madame. </p>
        <p> – Vous l’appelez ? </p>
        <p> – Je ne sais pas son nom ; mais voici une lettre qui vous renseignera, sans doute, mieux que moi. </p>
        <p> La baronne prit le billet que lui offrait Pompidou, et elle n’en eut pas plutôt vu l’adresse, qu’elle tressaillit. Cette écriture ne lui était pas inconnue. Son doux et noble visage se couvrit d’une pâleur subite ; elle leva les yeux au ciel ; puis, serrant fortement sa fille sur son sein, elle rompit le cachet d’une main frémissante, et jeta un cri sourd, qu’elle accompagna aussitôt de quelques paroles embarrassées. </p>
        <p> – Savez-vous si la personne qui. vous a remis ce billet l’a écrit de sa main ? </p>
        <p> – Oui, Madame, le voyageur a écrit ce billet devant moi. </p>
        <p> – Et. et cet étranger. ce voyageur est resté à la Treib ? </p>
        <p> – Je dois lui porter votre réponse à la roche du Wiznau. </p>
        <p> – Au Wiznau ? à Seelisberg ? </p>
        <p> – Précisément. </p>
        <p> – Allez, allez vite. je recevrai sur-le-champ votre voyageur, mais partez donc. Qu’attendez-vous ? Pourquoi me regarder sans bouger ? </p>
        <p> – Je pars, Madame, je pars. </p>
        <p> Pompidou s’éloigna précipitamment. La baronne relut à voix basse les courtes lignes qui l’avaient si profondément troublée. </p>
        <p> – Ah ! chère enfant, s’écria-t-elle en couvrant de baisers les cheveux blonds et les joues de la petite Madeleine, sois mon bon ange, protège-moi, défends-moi !. Donne-moi le courage de n’être ni faible ni cruelle. Que par toi le bon Dieu vienne en aide à ta pauvre mère !" </p>
        <p> Pendant que Thérèse parlait ainsi, en s’efforçant de faire rentrer les larmes dont ses yeux étaient gonflés, Madeleine chiffonnait et déchirait, du bout de ses ongles roses, le papier que le voyageur avait signé du nom de Walter de Seelorf. </p>
        <p> Voici ce que contenait ce billet : </p>
        <p> ,, J’ai répandu et fait répandre le bruit de ma mort. Pourquoi ? A vous de le deviner : à vous de me comprendre, ma cousine. Votre bonheur exigeait que je ne fusse plus de ce monde, et, ne voulant pas me déshonorer à mes propres yeux par le suicide, j’ai feint de vous avoir, à tout jamais, délivrée de mes importunités. Aujourd’hui, votre félicité n’a plus de vœux à faire ; mais moi, j’éprouve l’absolue nécessité de vous voir. Si ce message n’est pas reçu, comme je l’espère ; si vous refusez de me recevoir ce matin même, et à l’insu de votre tante, vous rendrez compte à Dieu de ma mort, car mon sang coulera près du Wiznau où j’attends, avec calme, votre suprême décision. Vous savez si je suis homme de parole. </p>
        <p> „ WALTER DE SEELORF.“ </p>
        <p> Pompidou pressa le pas et arriva, haletant, au rendez-vous assigné par Walter. </p>
        <p> – Eh bien ! lui cria le faux Anglais, quelle réponse ? </p>
        <p> – On vous attend, Monsieur, courez vite. vous serez, je crois, bien reçu. Mais, s’il vous plaît, un conseil avant de partir. Si vous croyez que Mme Thérèse n’aime pas son mari, vous fai tes erreur, et lourdement, car, à la seule crainte d’apprendre que M. de Seelorf était exposé, cette nuit, sur le lac, la pauvre femme a failli s’évanouir. </p>
        <p> – Vous croyez ? murmura Walter. </p>
        <p> – Je fais mieux ; j’en suis sûr. </p>
        <p> – C’est possible ! répondit le voyageur avec un dédaigneux sourire ; les femmes ne sont-elles pas toutes les mêmes. capricieuses jusqu’à la férocité ?… Nous verrons bien. Retournez à la Treib, mon ami. Pour le moment, je n’ai pas besoin de vous. Là-bas, je vous en prie, pas un mot sur mon compte. Expliquez, comme vous le pourrez, votre absence, et gardez-vous de dire quelle direction vous m’avez vu prendre dans ma promenade du matin… allez. </p>
        <p> Peu d’instants après avoir congédié Pompidou, Walter entrait chez Thérèse. De tous ceux qui l’avaient vu s’avancer d’un pas timide, en homme étranger aux êtres du logis, nul ne songea au baron Walter de Seelorf que chacun croyait enterré dans quelque coin de l’une des quatre ou cinq parties du monde. </p>
        <p> V </p>
        <p> La femme de chambre de la baronne avait précédé Walter de quelques pas, et lorsqu’elle dit à sa maîtresse. </p>
        <p> – Madame, voilà ce monsieur, elle remarqua, quoique toute sa curiosité se portât sur l’étranger, que Mme de Seelorf se raidissait contre un sentiment pénible, </p>
        <p> – Madame est contrariée ? demanda Toinette avec l’intérêt presque familier qu’autorisait la bonté de la baronne. </p>
        <p> – Oui, répondit Thérèse en s’efforçant de cacher sa véritable émotion ; je n’entends rien aux affaires, et. c’est une affaire que vous m’amenez ce matin ; laissez-nous. </p>
        <p> Walter se présenta et se tint, pendant un moment, immobile et apupyé contre la porte entr’ouverte, son chapeau à la main ; ses yeux tournés vers la baronne avec une sorte d’égarement ; son visage froid comme celui de la mort, et la raideur de son attitude, lui donnaient un aspect imposant, sinistre, qui fit frissonner la jeune femme en l’obligeant à courber la tête. </p>
        <p> Walter fit un pas en avant pour laisser passer la femme de chambre ; puis il repoussa doucement la porte et se retourna. </p>
        <p> – M’eussiez-vous reconnu ? demanda-t-il d’une voix calme qui glissa dans le cœur de Thérèse pour y réveiller des échos plutôt assoupis qu’endormis. </p>
        <p> La baronne leva les yeux à son tour, et, s’armant d’une résolution soudaine, elle répondit avec fermeté : </p>
        <p> – Non, mon cousin, car vous êtes bien changé, ainsi que moi, depuis cinq ans. </p>
        <p> – Que vous ayez changé, Madame, je vous l’entends dire, et je vous crois ; mais moi, non. Je suis toujours cet homme sauvage, farouche peut-être, qui a la franchise en estime et le mensonge en horreur. Vous me ressembliez, sous ce rapport, il y a cinq ans et plus… Dissimuler vous était impossible ; aujourd’hui, vous dites, d’un ton naturel, le contraire de ee que vous pensez. Je ne vous louerai pas, ma cousine, pour cet étrange progrès que vous avez su faire dans l’art des bienséances de convention. </p>
        <p> – Je n’ai voulu parler que de vos traits, Walter. Loin de moi l’intention de vous offenser jamais. </p>
        <p> – Je vous remercie, interrompit le baron. Si vous cherchiez à m’offenser, vous perdriez temps et peine. Je me suis fait un cœur d’airain ; on le frappe, il résonne, mais reste froid. Revenons à la question que j’aurais pu m’éviter de vous adresser. Partout où je me serais montré, vous m’auriez reconnu. Thérèse, malgré les sillons précoces tracés sur mon front par le temps et le malheur ; malgré le soin que j’eusse pu mettre à déguiser ma tournure et mon visage, vous m’auriez reconnu, car les yeux de votre âme ne m’ont pas quitté depuis notre séparation. </p>
        <p> – Quand vous devriez m’abaisser cruellement dans votre estime, reprit Thérèse avec simplicité, je tenterais encore de vous désabuser. Je suis sincère, n’en doutez pas, et les yeux de mon âme, puisque vous définissez ainsi la fidélité du souvenir que j’aurais dû vous garder, ne vous ont pas tellement suivi dans votre exil, qu’ils n’aient pu perdre vos traces et s’habituer à votre absence. </p>
        <p> Walter de Seelorf écouta cette déclaration sans anxiété apparente ; il lui prêta, au contraire, une attention silencieuse et polie ; son morne visage demeura impassible, et il ne fit aucun geste, aucun mouvement qui pussent attester, chez lui, la douleur, le trouble ou l’étonnement. Thérèse ne s’était pas montrée moins forte, moins résolue que son cousin. Sa parole libre, facile, accentuée plutôt par la douceur que par la crainte, son regard placide, et enfin le calme de tout son être, venaient témoigner en faveur de la pensée qu’elle exprimait, sans paraître se douter des ravages qu’elle pouvait produire, et cependant, rien de moins vrai que ce calme de part et d’autre. </p>
        <p> Si Mme d’Amstadt avait pu mettre la main sur le cœur du baron, elle l’aurait senti tressaillir en bonds désordonnés, et si Walter avait pu sonder la conscience de Thérèse, il y aurait rencontré la pudique épouvante née d’un mensonge commandé par le devoir. Dans cette lutte, qui se prolongea, ainsi que nous allons le voir, Thérèse conserva son avantage, et Walter se découvrit à son insu, malgré sa rare prudence, malgré l’empire qu’il savait exercer sur lui-même. Les femmes, d’ailleurs, ne sont-elles pas douées d’une pénétration à laquelle rien n’échappe de ce que le cœur humain voudrait lui cacher ? Et pour se rendre compte de ce privilège possédé comme un don divinatoire, ne suffit-il pas de songer aux tendres et vigilants soucis que, tous, nous coûtons à nos mères ? N’est-ce pas en berçant sur ses genoux le fils qu’elle voit grandir de jour en jour, n’est-ce pas en s’étudiant à prévoir ses chagrins pour les endormir, à prévenir ses fantaisies pour s’y soumettre, que la femme acquiert cette sûreté de coup-d’œil à nous juger, lorsque, sortis de l’enfance, nous sommes entrés dans la vie ? </p>
        <p> Le baron Walter s’avança de quelques pas et vint s’appuyer au marbre de la cheminée. Là, légèrement courbé vers Thérèse, il lui dit dune voix où la jeune femme reconnut le ton de lirenie jalouse : </p>
        <p> – Vous ne m’avez donc jamais aimé ? </p>
        <p> – Vous êtes injuste, mon cousin, je vous ai beaucoup aimé ; mais il y a de cela, bien longtemps, et dites si je dois m’en souvenir. </p>
        <p> Mme de Seelorf accompagna ces mots d’un mouvement plein de grâce. Elle éleva dans ses bras la petite Madeleine qui, croyant que ses jeux allaient recommencer, lui fit un sourire d’ange. </p>
        <p> – Ainsi, nous sommes à tout jamais séparés par cet enfant ? </p>
        <p> – Et par son père, oui, mon cousin. </p>
        <p> – Par son père que vous chérissez, n’est-il pas vrai ? </p>
        <p> – Vous aurais-je donné le droit de me le reprocher ? </p>
        <p> – Cette réponse, faite avec douceur, tonna néanmoins comme un coup de foudre dans le cœur et la raison de Walter. La secousse fut si violente, que cet homme, d’ordinaire inébranlable, parut chercher pendant quelques instants, à reprendre son équilibre. Après une courte hésitation, il dit, en affectant de sourire : </p>
        <p> – J’ai donc bien fait de ne pas mourir ? </p>
        <p> – Walter, interrompit Thérèse, ne vous essayez pas au sarcasme avec moi, ce ne serait pas d’un galant homme. Vous m’offenseriez, et si le passé ne vous est rien, mon sexe doit, seul, suffire à me protéger contre toute insulte de votre part. Vous avez bien fait de ne pas mourir, oui sans doute, ne serait-ce que parce que je n’aurais pas cru à votre mort. </p>
        <p> – Eh quoi ! vous ne m’avez même pas pleuré ! continua Walter sans changer de ton. </p>
        <p> – Je me suis obstinée à ne pas accepter la sinistre nouvelle répandue dans le pays. </p>
        <p> – Il est vrai que vous me saviez une santé de fer. </p>
        <p> – Et trop de courage pour succomber à un désespoir qui ne tue pas les hommes de votre trempe. </p>
        <p> – Mais, Madame, les hommes de ma trempe n’attendent pas la mort ; lorsqu’ils sont par trop malheureux, ils la préviennent. </p>
        <p> – Les cœurs faibles se découragent vite, les cœurs forts espèrent toujours ; le vôtre, mon cousin, n’a jamais désespéré, puisque vous voilà revenu après une séparation de cinq années. Je loue Dieu, notre Seigneur, de la protection dont il vous a couvert. Je méritais, j’ose le dire, ce témoignage de sa douce miséricorde. </p>
        <p> – Thérèse, s’écria le baron à demi-voix et en donnant à sa phrase cette expression mélodieuse que l’amour sait mettre sur les lèvres les plus rudes : ah ! je l’avais deviné, tu m’aimes comme par le passé… tu as maudit la tyrannie qui a désuni notre existence… tu as reconnu que les froids calculs de la raison ne peuvent pas remplacer les élans désintéressés du cœur ; que la richesse n’est pas l’amour ; que l’homme enfin, auquel on t’a vendue, n’est pas le fiancé choisi par ta jeunesse, et tu es revenue à moi ; tu m’atndais, tu espérais mon retour, tu m’en remeres. Ma Thérèse, sois bénie ! </p>
        <p> – Je vous écoute sans trouble et je vous ardonne, Walter, répondit Thérèse, dès qu’elle ut se faire entendre. Vous avez souffert, vous ouffrez, et je serais coupable si je ne compatissais pas aux accents de votre douleur. Mais, mon ni, revenez bien vite d’une erreur qui nous erait funeste si elle se prolongeait davantage ; ui, funeste pour tous deux, car, en retardant guérison de votre âme et de votre cerveau malades, elle me plongerait dans une désolation incère. A quoi bon feindre avec vous ? Je ne uis pas la femme que vous croyez, je n’ai rien e romanesque dans l’esprit. Ma vie sédentaire rès de ma vieille et bonne tante m’a débarrassée es caprices de l’imagination, des rêveries frivoles ont se nourrissent les jeunes filles mondaines. ai pris l’existence au sérieux ; je n’ai pas pour cela, il est vrai, détesté ce que j’avais aimé, brisé nes idoles et traité les illusions de ma jeunesse omme nous traitons, à vingt ans, les poupées dorées de notre enfance ; mais je suis devenue positive, et le fiancé d’autrefois, choisi par mon expérience, par mon innocence, disons le mot, n’étant pas l’homme que le destin me réservait our mari, pour conseil, pour appui, pour comagnon dans la courte traversée de ce monde à autre, et, dernière expression de la chaste vété, ce fiancé n’étant pas l’homme destiné par le créateur aux pieux baisers de cet enfant que voilà, j’en ai fait l’ami de mes souvenirs lor qu’il est loin, l’ami des instants qu’il me donne lorsque, comme aujourd’hui. par hasard ou m racle, il veut bien me tendre une main frater nelle. </p>
        <p> Disant cela, Mme de Seelorf dégagea l’une ses mains des flots de cheveux blonds de sa fi lette, et l’offrit à son cousin qui la regarda sans la toucher. </p>
        <p> – Je couvrirais cette main de baisers, le baron, si je la voyais trembler. Je la repouss car elle est froide autant que le cœur qui la d rige est insensible. Juste ciel ! quelle femme êtes vous donc ? </p>
        <p> – Une honnête femme, Walter, une amie d dévoûment absolu. </p>
        <p> – Misérable abus de mots menteurs ! inter rompit le baron ; lorsque vous écoutiez mes serments d’une oreille que je croyais charmée, vous étiez une honnête femme, n’est-il pas vrai ? </p>
        <p> – Sans doute ; mais je manquais de cette prudence que de saints devoirs m’ont enseigné </p>
        <p> – Lorsque vous avez préféré le joli visage du baron Arnold, sa brillante fortune et l’alliance d’une maison maudite par nos pères à la mâl laideur du baron Walter, à sa noble pauvreté et à son alliance espérée de nos ancêtres, vous étiez une noble femme ? </p>
        <p> – Assurément. </p>
        <p> – Vous osez le dire ? </p>
        <p> – Oui, mon cousin ; et, au risque de vous plaire, je n’expliquerai pas ce qui vous parait range. </p>
        <p> – Le silence est habile quand la parole seit impuissante à tromper. Je vous fais grâce toute explication, et j’ajoute que, dans ce moent où vous accueillez avec un courage conjul et matérnel poussé jusqu’à la cruauté, l’homme crifié à votre caprice et à votre ambition, vous es probablement encore une honnête femme ? </p>
        <p> – Ah ! certainement oui, mon cousin, réponThérèse avec douceur, quoique cette douceur laissât pas deviner le trouble chagrin de sa elle âme. </p>
        <p> – Soit ! reprit d’un ton glacial le baron ; us avez, à défaut de cette honnêteté que, moi, conteste, une audace dont je reste émerveillé. pus m’offrez votre amitié ! Eh bien ! sachez-le, ne crois pas à l’amitié d’une femme qui n’est laide ni vieille. Je n’y crois pas, car c’est un timent bâtard corruptible à l’excès par l’amour, aspiration naturelle de votre sexe. </p>
        <p> – Eh quoi ! nous ne saurions même pas er nos enfants ! s’écria la baronne. </p>
        <p> – La tendresse que vous portez à vos ents, découle de l’amour. Elle en est le dédomgement lorsqu’elle n’en est pas le fruit, et, sque toujours, elle en marque le souvenir. ant à votre amitié, c’est un mot dont vous vous servez pour ne pas laisser aux homme seuls le privilége de l’exploiter. Vos amis sont pour vous, des ornements : rien de plus. Vot coquetterie s’en pare comme de certains bijou destinés à encadrer le plus beau diamant d’un toilette. Or, ce plus beau diamant, c’est l’annea légitime ou coupable qui trône dans votre cœur Vos amis sont les comparses du drame émouvan qu’écoute votre âme, tant que vous êtes jeunes tant que vous êtes belles, drame dans lequ l’être de vos adorations, tient toujours le premi rôle et le rôle applaudi. Qu’il arrive malheur l’un de vos amis, vous le déplorez à haute voi par plus de convenance que de pitié ; mais qu votre amour souffre ou vous échappe, vous oublie l’univers ; votre passé se remplit de décombre où l’on chercherait en vain, autour de l’orgueilleux mausolée dressé par vos regrets au mort qu vous pleurez, les modestes ruines de vos amitié dédaignées. Souvent, et c’est ce que m’offre e ce moment votre excellente honnêteté, l’ami n’es qu’un amant dont votre imagination s’est lassé ou qu’un rival préféré fait éconduire. La femme alors, pour obéir à sa nature compatissante donne une consolation à ce cœur réformé ; ell lui tend une petite main blanche, souple et câ line comme la griffe qu’une chatte enveloppe d velours, et elle lui dit : „ Soyez mon ami, c’es un titre dont on ne saurait être ni trop heureux ni trop fier.“Mensonge ! Ce titre n’est que petite monnaie des trésors prodigués à un autre. C’est l’aumône faite au pauvre, et les femmes ont bien trop prodigues en ce sens, pour n’être pas en droit d’oublier tous les pauvres rencontrés et obligés sur leur chemin ; laide ou devenue vieille, c’est différent. La femme, dans ces deux cas, n’est plus de son sexe, en ce que, soustraite aux tyrannies égoïstes et capricieuses de l’amour, elle ajoute à la solidité de ses affections désintéressées le charme d’une tendresse intelligente, d’une finesse toujours supérieure aux plus délicats instincts de l’homme. Vous n’êtes ni vieille ni laide pour mon malheur, Madame la baronne d’Armstadt, voilà pourquoi je refuse et la main ue vous m’avez tendue, et l’amitié que vous me estiniez par compassion. Néanmoins, j’admire ce sans-façon avec lequel vous traitez les fleurs fanées d’un temps qui vous fut cher ! Eh quoi ! c’est ici même, dans cette maison, dans ce parc, sous ces voûtes, sous ces grands arbres et sur les bords de ce lac de Seelisberg, dont la vue m’a ébloui tout-à-l’heure, que se sont écoulées tant d’heures délicieuses pour ma raison égarée dans vos yeux, pour mes pas attachés aux vôtres, pour mon oreille enivrée du son de votre voix, pour mes lèvres murmurant, à vos côtés, des mots notés dans la musique des anges ; c’est ici, Madame, que, glacée à ma vue après m’avoir cru mort, après une séparation de cinq années, vous ne trouvez pas autre chose à me dire que des sentences sur vos sentiments honnêtes ! Mais vou n’avez donc pas le pouvoir d’imaginer ce que j’a souffert, depuis l’odieux moment de mon dépa de ce pays, où je laissais tous mes rêves ? Vou ne savez donc pas que j’ai traîné une existenc misérable dans des contrées détestées du Créa teur, dans des régions que l’homme fuit avec terreur, et où la vie n’est qu’un long supplice pour quiconque a vécu parmi les êtres civilisés ? Je vous ai aimée, moi, avec les délices passionnée d’un dévoûment sans bornes. J’étais capable de donner, pour vous, à Dieu mon sang jusqu’à la dernière goutte, à Satan mon âme jusqu’à son dernier péché ! En m’éloignant, je vous faisai l’amer sacrifice de toutes mes ambitions que vous résumiez, et je m’étais follement persuadé qu’inconsolable de mon absence, vous oublieriez, ne fût-ce que pour un moment, et le mari auque on vous a vendue, et le fruit de cette union imposée à votre faiblesse douloureusement résignée. J’étais insensé ! Vous n’êtes pas, vous n’avez jamais été timide, craintive, obéissante et martyre… vous êtes un esprit fort, une raison impitoyable, d’une prétendue sagesse ; vous êtes une femme habile, cramponnée à un bonheur de convention. Vous m’aviez aimé par désœuvrement, vous me détestez par calcul, et vous m’offrez votre amitié !… je n’en veux pas !… je serai votre ennemi, ennemi terrible, n’en doutez pas. </p>
        <p> – Qu’espériez-vous donc de moi ? demanda Thérèse avec une dignité qui contenait plus de pitié que de hauteur. </p>
        <p> – Je ne vous le dirai pas, répondit Walter. A quoi bon ! et me comprendriez-vous !… Votre âme est sans poésie, sans chaleur. Vous n’êtes qu’une honnête femme !… je vous hais ; je n’ai d’amour, maintenant, que pour ma haine, seul sentiment que vous m’inspirez. Je sais ce que je voulais savoir, et je vous quitte. Adieu ! </p>
        <p> Le baron venait de parler avec une colère froide et terrible, pendant qu’une sombre pâleur s’étendait sur son visage. Ses yeux remplis d’éclairs s’étaient détournés de Thérèse, comme le méchant se détourne de la victime qu’il vient d’abattre à ses pieds. </p>
        <p> Walter sortit de l’appartement de sa cousine, et lorsqu’il traversa la cour pour gagner la porte de la maison, il avait ressaisi son calme à ce point que, sur son passage, les domestiques ne virent en lui qu’un homme attiré chez leur maitresse par des affaires insignifiantes, et congédié comme il était venu. Il marcha droit devant lui sans regarder en arrière, et franchit d’un pas ferme le seuil de cette maison où ses pieds ne s’étaient posés qu’en frémissant. S’il avait levé les yeux du côté des fenêtres de Mme d’Amstadt, il aurait vu la baronne le suivre, du regard, derrière un rideau qu’entrouvrait une main tremblante. Il aurait vu la tête blonde de Madeleine, appuyée aux joues décolorées de sa mère, et il aurait deviné, à travers les voiles de son aveugle fureur, qu’une touchante infortune lui jetait, du cœur qu’il venait de maudire, un adorable pardon pour ses injustes emportements. </p>
        <p> Lorsqu’elle eut perdu de vue son cousin, Thérèse s’agenouilla et remercia Dieu du courage qu’elle avait tenu de sa charité. Deux larmes se firent jour et s’amassèrent en perles dans les longs cils de ses beaux yeux. Sa fillette les aperçut ; et, se dressant sur ses pieds mignons, elle but ces larmes dans deux baisers qui ranimèrent la pauvre femme, et la rappelèrent à la réalité. Elle se releva le front rayonnant, serra violemment son enfant dans ses bras et s’écria : </p>
        <p> – Oh ! oui, cher trésor, tout pour toi plus que jamais, et, mieux que jamais, tout à toi ! </p>
        <p> Ces mots vibraient encore sur les lèvres de la jeune femme, lorsque la porte de la chambre, doucement poussée du dehors, livra passage au baron Arnold. </p>
        <p> Madeleine poussa un petit cri joyeux et tendit les mains à son père ; Thérèse rougit et frissonna, en pensant que M. de Seelorf et Walter devaient, infailliblement, s’être rencontrés et reconnus. </p>
        <p> – Déjà de retour, mon ami, dit-elle, tout en s’efforçant de se remettre de son émotion. </p>
        <p> – „ Déjà !“répondit Arnold, est-ce un reproche ? </p>
        <p> – N’êtes-vous pas allé jusqu’à Lucerne, et ie m’aviez-vous pas promis de ne pas vous embarquer sur le lac ? </p>
        <p> – C’est juste, reprit le baron ; il y a loin, ar terre, d’ici à Lucerne ; mais, ma chère amie, es chemins sont beaucoup moins mauvais qu’on e l’assure, et j’ai trouvé un excellent cheval à Emmeten. </p>
        <p> Arnold s’approcha de sa femme, qui lui tenlit son front, puis chargea ses bras du précieux ardeau de son enfant. </p>
        <p> – Avez-vous passé une bonne nuit ? denanda le baron ; l’affreuse tempête qui s’apaise peine dans ce moment, n’a-t-elle pas troublé rotre sommeil ? </p>
        <p> – Non, vraiment, si ce n’est que j’ai dit leux fois mon chapelet pour les pauvres voyageurs. </p>
        <p> – Merci, ma bonne Thérèse, répondit le ) aron en remettant la fillette sur les genoux de sa mère, vos prières m’auront porté bonheur. </p>
        <p> – Non pas à vous, puisque vous n’étiez pas exposé. </p>
        <p> – N’étais-je pas en voyage ? Et vous retentiriez-vous d’un Pater , dit à mon intention ? </p>
        <p> – Certainement non, car, s’il faut l’avouer, e vous ai rencontré à chaque dizaine, tout en ne voulant prier que pour les naufragés. </p>
        <p> – Que tu es bonne, ma Thérèse ! Y a-t-il lu nouveau à la maison ? M’a-t-on demandé aujourd’hui ? </p>
        <p> Thérèse sentit un frisson courir dans ses veines. Elle hésita à répondre comme si elle eût interrogé ses souvenirs, et dit négligemment : </p>
        <p> – Oui, un homme a demandé à vous voir ce matin de très bonne heure ; je l’ai reçu, – il n’a pas voulu me confier l’affaire dont il compte vous entretenir, et je l’ai congédié. </p>
        <p> – Son nom ? </p>
        <p> – Il ne l’a pas dit. C’est un Français, je crois… quelque camarade de votre régiment ; mais vous devez l’avoir rencontré, il avait quitté la maison depuis un quart-d’heure à peine lorsque vous y êtes entré. </p>
        <p> – Je n’ai vu personne sur ma route. personne… de… ma connaissance… autant que… je… m’en souvienne. </p>
        <p> Cette phrase fut hachée sur les lèvres du baron ; et, pendant qu’il parlait, le visage de Thérèse pâlissait à vue d’œil. La petite Madeleine, toujours joueuse, venait de prendre, en furetant dans le corsage de sa mère le billet de Walter qu’elle dépliait comme à plaisir. Arnold suivait les mouvements de sa fille ; et ne quittait pas des yeux le papier qu’elle chiffonnait, la baronne se fit violence, et, s’emparant de la main de sa fillette, elle ressaisit le billet de son cousin pour le replacer en sûreté sous sa gorgerette. Mais lorsque, dans ce mouvement naturel et calme, elle osa lever les yeux sur son mari, ce fut pour les baisser tout aussitôt, car elle rencontra le regard d’Arnold, et ce regard brillait de reflets inaccoutumés, éclairs précurseurs d’une redoutable tempête. </p>
        <p> – Malheur à moi ! pensa la jeune femme, Walter se sera montré ! </p>
        <p> – Ma chère Thérèse, reprit d’une voix raffermie le baron, j’attends quelques lettres… le facteur serait-il arrivé déjà ? </p>
      </div>
      <div title="VI" type="chapter">
        <head> VI </head>
        <p> Mme de Seelorf avait l’àme trop haute pour soutenir, avec avantage, la lutte qui venait de s’engager, par hasard, entre elle et son mari. Cette noble femme, encore émue de sa victoire dans le périlleux assaut que lui avait livré le baron Walter, était épuisée de lassitude morale et ne pouvait pas faire tête au nouvel orage prèt à fondre sur elle. D’ailleurs, elle n’avait nullement l’esprit de l’intrigue ; cet esprit souple et mordant à la fois, arme offensive et défensive tour à tour, que l’innocente coquetterie (nous prenons le mot dans sa gracieuse acception), manie avec intrépidité, malice et bonheur. Elle fit appel, pour se tirer de la situation critique où elle se trouvait, à sa franchise habituelle, et lui donna, vu la gravité de la circonstance, une allure plus décidée que de coutume. </p>
        <p> – Non, mon ami, répondit-elle sans paraître chercher sa phrase, le facteur ne s’est pas encore montré ; il n’arrive jamais avant dix heures. </p>
        <p> Aussi, reprit Arnold, étais-je étonné de voua voir en possession de votre courier. </p>
        <p> – Voilà bien huit jours que la poste ne m’a pas apporté une lettre. mes amis me négligent. </p>
        <p> – Cependant… </p>
        <p> – Vous désirez peut-être savoir d’où me vient le billet que Madeleine a chiffonné tout à l’heure. Mon ami… vous désirez peut-être même lire ce billet ? </p>
        <p> – Le lire… oh ! non ! </p>
        <p> – Pourquoi vous cacher d’une curiosité légitime ? Arnold, n’êtes-vous pas, ici, seigneur et maître ? </p>
        <p> – Je suis votre meilleur ami, rien de moins. </p>
        <p> – Bien vrai ? </p>
        <p> – Tu en peux douter, enfant ? </p>
        <p> – Non, car vous êtes noble et bon ; aussi pour vous payer de votre gracieuse discrétion je vais vous mettre à même de combler vos désirs. </p>
        <p> La baronne prit le billet de Walter et continua : </p>
        <p> – Voici cette lettre qui vous a inquiété. Lisez-la si vous en avez la fantaisie ; mais je dois vous déclarer qu’elle m’a été confidentiellement écrite ; que j’y ai déjà répondu ; qu’elle contient un secret pour vous sans valeur, et que si vous persistez à vouloir en prendre connaissance, vous me causerez un chagrin qu’à aucun prix, moi votre femme, je ne voudrais pas vous faire.… Prenez, mon ami, et lisez ou ne lisez pas. </p>
        <p> Arnold reçut d’une main tremblante le papier que Thérèse lui offrait d’une main ferme : il regarda d’abord sa femme avec attendrissement ; puis avec regret l’adresse du billet, et il tressaillit. Un nuage passa sur ses yeux, une sueur froide envahit son front. </p>
        <p> – Vous ne saurez jamais combien je vous aime, Thérèse, s’écria-t-il, car jamais vous ne connaîtrez l’étendue, la valeur du sacrifice que je vous fais en respectant votre secret, en n’ouvrant pas cette lettre où je trouverais, j’en suis sûr, le nom de mon ennemi mortel. Que votre volonté soit faite ! Ne parlons plus que de notre chère Madeleine. </p>
        <p> Et le baron lança dans la cheminée le billet de son cousin Walter. Le papier prit feu tout aussitôt, se tordit sous la flamme, se balança au-dessus des tisons, et s’envola pour disparaître dans un tourbillon de fumée. </p>
        <p> – Merci, Arnold, murmura Thérèse ; vous venez de faire une bonne action… Vous vous êtes conduit en gentilhomme avec votre femme, et votre femme vous en rend grâces. Cet écrit ne contenait rien qui vous concernât. Si vous vous connaissez un ennemi mortel, ce dont je doute, adressez-le-moi pour que vous en soyez convenablement vengé. </p>
        <p> – Je suis sûr de toi, Thérèse, répondit avec feu le baron, voilà pourquoi je m’abandonne à ta loyale tendresse… mais j’ai peur… il me semble qu’un grand danger nous menace, toi et moi, par conséquent tous les deux. Cette lettre brûlée aurait pu nous préserver… Un seul mot encore, mon amie, comment était signé ce papier ? </p>
        <p> – Vous n’êtes donc généreux qu’à moitié, mon cousin ? reprit la jeune femme avec un gracieux sourire. </p>
        <p> – Je serai tout ce que tu voudras ! s’écria Arnold qui, dans les innocentes escarmouches du ménage, s’avouait vaincu et déposait les armes dès que sa femme, dont il était idolâtre, lui souriait en l’appelant : mon cousin. </p>
        <p> La femme de chambre de la douairière de Seelorf vint annoncer au baron que sa tante désirait lui parler, et le priait d’assister à son premier déjeûner. </p>
        <p> Arnold prit et baisa tendrement la main de Thérèse, fil quelques caresses à sa fillette, et se rendit, en toute hâte, près de Mme de Gootlieben-Seelorf, qui ne pardonnait pas d’habitude qu’on la fit attendre. </p>
        <p> Pour le moment, nous ne suivrons pas Arnold. Nous reviendrons à Walter, que nous avons vu sortir de la maison de sa cousine, et nous l’accompagnerons dans sa marche indécise, vive ou lente, selon que le poussait le souffle de sa colère. Au lieu de prendre le chemin qui descendait à la Treib, le baron se dirigea d’abord vers le lac de Seelisberg, et lorsqu’il se vit à l’abri de toute rencontre, pour lui, fâcheuse, il se posta sur un rocher, d’où il pouvait, d’un tour d’horizon découvrir tout le pays. Là, ses bras croisés sur la poitrine, l’œil en feu, le front chargé d’une tristesse sinistre, et la lèvre contractée par la haine autant que par le dégoût, cet homme que dévorait une jalousie sauvage, donna libre cours à l’impétuosité de ses ressentiments. </p>
        <p> – J’ai fait plus de huit cents lieues pour n’assister qu’à cet odieux spectacle ! s’écria-t-il J’ai cru qu’il me suffirait de me montrer, pour ressaisir les droits que l’amour le plus ardent et le plus pur m’avait donnés sur un cœur virginal, et que m’ont arrachés de lâches concessions. </p>
        <p> Cette femme m’a vu reparaître devant elle sans éprouver la moindre secousse, sans pousser un cri de joie, même un cri de surprise, et cependant elle me croyait mort, quoique, pour excuser son indifférence, elle ait osé soutenir le contraire. Je serais donc en réalité sorti, sous ses yeux, du tombeau où son abandon m’aurait enseveli, qu’elle n’aurait pas su trouver un mot, une larme, un soupir, pour saluer ma résurrection ! </p>
        <p> Et cependant, cette femme m’a véritablement aimé. Pendant deux ans, elle a murmuré à mon oreille tout un concert de chastes tendresses. et je laisserais ce parjure impuni ! Ah ! non. je ravagerai cette maison funeste, j’y sèmerai des ruines, j’abreuverai de douleur cette âme sans pitié, je serai le bourreau de ma propre race, et je demanderai à la vengeance les joies que m’a refusées l’amour. </p>
        <p> – Allons ! à l’œuvre ! ajouta Walter en se levant et passant le revers de ses mains sur ses yeux, où deux grosses larmes s’étaient arrêtées. N’imitons pas les gens de ce pays qui perdent en timides lamentations le temps plus précieux à l’exécution de leurs projets… Agissons, et que, dans ma nouvelle patrie, chacun tremble en apprenant comment je sais châtier qui m’outrage ! </p>
        <p> Walter lança un dernier regard plein de courroux à la maison de Seelisberg, et il se mit en marche, d’un pas énergique, pour descendre la montagne. Il était à mi-côte environ, dans la direction de la Treib, lorsqu’il entendit une voix chevrotante qui, sortant d’un trou de rocher à peu près enfoui dans la neige, lui demandait l’aumône. </p>
        <p> – Pour la charité du bon Dieu ! disait un pauvre à longue barbe blanche, couvert de haillons, courbé sur un bâton, portant besace, et allongeant une main de squelette qui tenait un chapeau bosselé de toutes parts, et rouge de vétusté. </p>
        <p> Le baron porta une main à sa poche, et en même temps, il se dit : </p>
        <p> – Où donc ai-je déjà entendu cette voix ? </p>
        <p> – Pour l’amour du ciel, mon doux Monsieur, reprit le mendiant, soyez bon pour un pauvre aveugle. L’hiver est dur aux malheureux ! </p>
        <p> Walter, de plus en plus frappé d’un vague souvenir difficile à fixer, prit une pièce de cinq francs, et la laissa tomber dans le chapeau du pauvre, qui le regardait avec des yeux troubles et clignotants. </p>
        <p> Tout à coup ces yeux se remplirent de lumière, et le mendiant fit un haut le corps en s’écriant : </p>
        <p> – Walter de Seelorf ! </p>
        <p> – Vous vous trompez, mon ami, répondit le baron, et ce n’était pas la peine de reprendre vos yeux puisqu’ils vous servent si mal. Mettez des lunettes pour ne plus vous exposer à de semblables méprises. </p>
        <p> – Parbleu ! mon cher ami, je te croyais en terre, interrompit l’homme à la barbe blanche, et je suis ravi d’apprendre que tous deux nous avons nos bonnes petites raisons d’exploiter la bêtise humaine. Toi tu fais le mort, moi je fais l’aveugle… Il paraît que ton métier vaut mieux que le mien, car te voilà parfaitement couvert, tandis que moi je vivote à peine, je végète que c’en est déplorable et honteux !… Sapristi ! tu m’as donné cent sols, baron, c’est bien ça ! tu as toujours bon cœur à ce que je vois, car j’y vois, mon bon ami, et de loin comme de près… Te souviens-tu qu’à Heidelberg, au tir à la carabine, je faisais deux fois mouche sur trois. </p>
        <p> – Francis Klein ! s’écria Walter. </p>
        <p> – Et allons donc ! par Cambrinus, roi de la chope et du vidercome, ta mémoire s’est un peu détraquée depuis que nous nous sommes quittés, il y a de cela bientôt dix ans. Oui, c’est moi Francis Klein, le beau Klein… Hein ! quelle panne et quelle déroute, baron ! j’en serais humilié si tu ne m’avais pas donné cent sols qui m’obligent à ne rougir que du bonheur de t’avoir rencontré. </p>
        <p> – Mais vous ne pouvez pas avoir tant vieilli depuis si peu de temps… ces rides, cette barbe blanche ? </p>
        <p> – Les rides, mon ami, sont dues à un pinceau fort habile que je manie moi-même ; la barbe blanche m’a coûté dix florins badois : c’est un chef-d’œuvre, et je l’ai payé au poids de l’or sans marchander, car je lui dois plus de succès près des âmes charitables, que ma blonde royale ne m’en faisait obtenir près des cœurs sensibles, au temps où je courais le guilledou. Tiens ! me reconnais-tu maintenant ? </p>
        <p> Le mendiant pressa un ressort caché derrière l’une de ses oreilles. Sa barbe tomba dans son chapeau, et son visage apparut vieilli, il est vrai, par certaines peintures distribuées avec beaucoup d’art autour des muscles principaux, mais élégant et gracieux, quoique prématurément fané. </p>
        <p> – Oui, je vous reconnais, et je m’en afflige, répondit Walter. Eh quoi ! vous, Klein, le plus intelligent de nous tous, à Heidelberg, vous, brave comme un lion dans tous nos duels d’étudians ; vous, charmant esprit toujours prêt à lancer une ironie aux petits embarras de notre première jeunesse, à ses prétendues catastrophes et à ses larmes faciles, vous dont la verve ne tarissait jamais, et qui possédiez une fortune de grand seigneur, à l’âge où l’on est riche avec si peu, vous voilà sous l’abjecte livrée d’un quêteur d’aumônes, dégradant les traits que le créateur fit à son image, les yeux fermés à la lumière, la bouche ouverte au mensonge, et si joyeux de la chute d’un écu dans votre chapeau, que je vous vois bien près du crime, .. </p>
        <p> – Explique mieux ta parabole, interrompit avec cynisme le mendiant, et il regarda, sur ses deux faces, la pièce de cinq francs de Walter, avant de l’enfouir dans l’une de ses vastes poches. </p>
        <p> – Tous les bandits ont deux métiers. en Europe, reprit le baron, qui venait d’hésiter dans sa phrase : lorsque le vol ne donne pas, ils tendent la main ou le chapeau. </p>
        <p> – De sorte que tu me prédis une mauvaise fin ? </p>
        <p> – Sans doute. </p>
        <p> – IL me semble cependant que ma condition actuelle est assez mauvaise pour que je la considère comme ma fin véritablement finale. Après cela, baron, tu es peut-être prophète, et je pour rais bien avoir en moi l’étoffe solide d’un bandit fameux. J’ai réussi à souhait dans toutes mes entreprises pour avoir bien observé le précepte favori du révérend Fabricius, notre professeur de troisième : ,, Age quod agis , “ nous répétait-il à tout propos, et il avait raison. J’ai entrepris de me ruiner, et, Dieu merci, j’ai fait merveille à la besogne ! j’ai voulu travailler pour vivre, après ma déconfiture, et mon zèle a eu d’insolens bonheurs qui m’ont blasé sur les profits honnêtes ; j’ai pris le mousquet… Mon ardeur et mon courage m’ont signalé à mes chefs, et aussi à l’ennemi, qui m’a logé deux balles dans le torse, je me suis mis à demander mon pain quotidien, et j’y réussis, que c’est une bénédiction ; s’il me prend fantaisie de massacrer et de détrousser les passants, pour moi si charitables jusqu’à ce jour, possible est que je m’y fasse de manière à justifier ton horoscope. Cartouche et Mandrin peuvent être surpassés, car nul n’est parfait dans ce bas monde. </p>
        <p> – Quelle corruption ! murmura Walter. </p>
        <p> – Ah ! le bon mot ! reprit Klein en riant ; si nous étions assis près d’un bon feu, le verre en main, je me plairais à te démontrer, honnête baron, que tu as des idées fausses sur beaucoup de choses pratiques, notamment sur l’emploi que l’homme doit faire de ses quatre saisons, depuis le jour où quelque duvet lui pousse au menton, jusqu’à l’heure désagréable où périt son dernier poil de barbe blanche. Mais il n’est pas gai de discourir dans ce sentier où le vent nous prend d’enfilade. </p>
        <p> – Où allez-vous de ce pas ? </p>
        <p> – A Seelisberg, chez ton cousin Arnold. En voilà un que l’amour conjugal ne ruinera pas… To sors de chez lui, sans doute ? </p>
        <p> – Tous n’irez pas dans cette maison, s’écria Walter, je vous le défends. </p>
        <p> – Oh ! oh ! voilà qui sonne mal à mon oreille, cher baron. Ne prends plus ce ton en me parlant, ni aujourd’hui, ni demain, ni jamais, car je me fâcherais, et… sérieusement… regarde ! </p>
        <p> Walter ne fut pas peu surpris de voir les joues pâles de Klein se couvrir d’une vive rougeur, et ses yeux s’injecter de sang. </p>
        <p> – Tu remarqueras, reprit Francis avec une douceur qui succéda par degrés à sa brusque animation, que je suis d’aimable caractère, car enfin tu m’as dit des choses fort dures depuis moins d’un quart d’heure que nous causons. Je te le demande, bon ami : si, retrouvant par hasard, après une longue absence, une femme aimée de ta jeunesse et précieuse encore à tes souvenirs, elle affectait de te réciter un sermon sur la vertu pour se dispenser de te sauter au cou. </p>
        <p> – Taisez-vous, malheureux ! </p>
        <p> – De te lancer de grands vous cérémonieux aux lieu et place de ce tu cher aux amants, ne te semblerait-il pas que la dame en question serait une sans-cœur ?... </p>
        <p> – Francis, pas un mot de plus… tu es donc sorcier ? </p>
        <p> – Moi ! pas si bête ! j’aime l’imprévu, et si je savais déchiffrer l’avenir, je n’aurais pas le moindre plaisir à vivre. J’ai pris la femme pour orner ma rhétorique, parce que, en général, c’est à ce joli petit monstre qu’il faut demander des échantillons d’ingratitude. Or, mon bon Seelorf, tu m’as traité, moi ton meilleur camarade d’enfance, comme une ancienne maîtresse traite le galant dont elle ne veut plus. Ceci se pardonne à une femme, mais d’homme à homme c’est grave !… Après cela, tu m’as donné 5 francs, et je te quitte sans rancune. Adieu, baron. </p>
        <p> – Où vas-tu ? demanda de nouveau Walter, en s’accrochant aux haillons de Francis. </p>
        <p> – Je vais voir ton cousin Arnold, ta tante Gootlieben et ta cousine de Seelorf-Amstadt Es-tu donc sourd, que diantre ! </p>
        <p> – Je t’en supplie, Francis, rebrousse chemin… ne va pas à Seelisberg. </p>
        <p> – Tu en parles à ton aise, cher Crésus. Crois-tu que je puisse ainsi dévier de mon itinéraire ? Ma besace doit se remplir aujourd’hui même à Seelisberg, et ce n’est pas en allant ramasser des coquillages sur les bords du lac que je ferai ma besogne. </p>
        <p> – Que comptes-tu recevoir à Seelisberg ? </p>
        <p> – Peuh !. ceci dépend de l’humeur où je trouverai mes gens. Si la vieille a bien dormi cette nuit, si ton jeune cousin et ta belle cousine ne se sont pas chamaillés en ménage, s’il n’y a pas d’enfant malade, et si enfin le diable ne s’en mêle pas, ce qui est à supposer, car il me favorise, ce damné Lucifer ! je déjeûnerai copieusement, et j’ai grand faim ! puis, je me retirerai les poches pleines de gros sous, faisant un total de cinq ou six florins. </p>
        <p> – Ainsi, pour quelques mauvais florins, tu consentirais à désobliger un vieil ami ? </p>
        <p> – Sans la moindre hésitation. C’est mon métier. </p>
        <p> – Eh bien ! je t’offre à déjeûner, à dîner et à souper, Francis ; je t’offre, en outre, le double et le triple de l’aumône sur laquelle tu peux compter à Seelisberg. viens avec moi. </p>
        <p> – Allons ! quoiqu’il m’en coûte de revenir sur mes pas et de contrarier mes projets, marche… je te suis. Où loges-tu ? </p>
        <p> – A la Treib. </p>
        <p> – Chez Mesmer, encore un gaillard qui m’a dévoré quelques bons milliers de florins, et fait mine aujourd’hui de ne pas me reconnaître. Oh ! que les hommes sont abominablement laids partout où on les rencontre, et qu’il y a donc plaisir à les détester en masse ! </p>
        <p> - Je te recommande expressement de ne pas me nommer dans cette auberge. Je m’y donne pour Anglais. </p>
        <p> – Oh ! yes , interrompit Francis : j’appellerai vô , Mylord tant que cela fera plaisir à vô . </p>
        <p> – C’est bien… doublons le pas. </p>
        <p> Après avoir marché en silence pendant une demi heure, Walter et Klein arrivèrent en vue de la Treib. </p>
        <p> – Attention ! dit Walter, nous entrons en scène, sois à ton rôle, moi au mien. </p>
        <p> – Je crois que j’ai fait une bonne matinée, murmura Francis. </p>
        <p> – Pourquoi ? </p>
        <p> – Parce que tu parais avoir grand besoin de ton ami, et que je me fais payer cher, honnête baron, quand je me vends, moi, ma barbe blancbe, ma besace, mes haillons, mon intelligence, mon audace et ma haine du genre humain. </p>
        <p> Walter s’arrêta ; et, regardant en face le mendiant dont les yeux avaient repris le terne aspect qu’il savait leur donner pour paraître aveugle, il lui dit : </p>
        <p> – Francis, à l’homme qui posséderait assez d’intelligence et assez d’audace pour me bien servir dans mes colères, je donnerais un tel pouvoir, parmi les hommes, et contre les hommes, que Satan lui-même en serait jaloux. </p>
        <p> – C’est quelque chose, répondit Klein sans s’émouvoir : voici le leurre, voyons le gibier. </p>
        <p> Walter frappa à la porte de l’auberge, et Pompidou vint lui ouvrir. </p>
        <p> Klein se tint à quelques pas du seuil, son chapeau à la main, et son menton branlant appuyé sur son bâton. </p>
      </div>
      <div title="VII" type="chapter">
        <head> VII </head>
        <p> Eh bien ! Madame Mesmer, disait l’aubergiste de la Treib, tout en dressant un magnifique jambon sur un plat d’honneur garni de gelée de groseille, oserez-vous prétendre encore que les Anglais ne sont pas les plus grands originaux de la terre ? A-t-on jamais vu pareille idée ! Inviter un mendiant à sa table, et lui faire manger des morceaux de roi. </p>
        <p> – Oui, c’est cocasse, interrompit Pompidou ; mais ce qui est plus cocasse encore, c’est la cuisine que vous faites : du jambon d’York au jus de groseille, double dieu ! Chez moi les chiens n’en voudraient pas. </p>
        <p> – Nous avons un siècle d’avance sur la cuisine française, Monsieur Pompidou, répondit l’aubergiste avec une hauteur dédaigneuse. </p>
        <p> – Heureusement pour notre cuisinière bourgeoise, riposta le Gascon, car il faut espérer qu’elle ne vous rattrapera jamais. Hier, c’était du rable de lièvre à la compote d’abricots..... Quel gâchis, Messieurs et dames. </p>
        <p> – Mylord a sonné, vilain bavard, s’écria Mme Mesmer, taisez-vous, portez le vin du Rhin et ce jambon auquel vous ne toucherez pas… Que je perde mes jupes, si vous êtes chez nous à la belle saison. </p>
        <p> – Il n’y a pas de belle saison chez vous, la bourgeoise ; le ciel est ici, dans ses plus beaux jours, comme tous vos fricots allemands, moitié sucre, moitié poivre, et ma meilleure saison sera celle où je ne serai plus exposé à entendre, pour la première fois, votre fameux ranz des vaches.… Encore une attrape, celle-là ! </p>
        <p> – Comment ! une attrape ? </p>
        <p> – Pardienne ! on croit comme ça, quand on vient en Suisse, qu’on verra un tas de choses vantées par les gazettes : des chalets, des soleils levant, des bergères en courts jupons avec des bas rouges. On croit qu’on boira du bon lait, et qu’on entendra jouer du bignou comme à Bagnères de Bigorre. Plus souvent ! Des châlets, il n’y en a plus s’il y en a eu ; quand au soleil, faut croire qu’il s’est couché une fois pour toutes, en Suisse, car il ne s’y lève jamais ; vos bergères sont de grosses dondons qui ne portent ni bas, ni cotillons ; le bignou se trouve bien à Bigorre, et il y reste. Parlons de votre laitage… hum ! vous le savez, Mam’ Mesmer il n’est pas turc. </p>
        <p> – Comment, il n’est pas turc ? </p>
        <p> – Puisque vous le baptisez soir et matin. On y va, Mylord, on y va ! </p>
        <p> – Nous le fourrerons à la porte dès le mois d’avril, dit l’hôte à sa femme ; il devient insupportable avec ses familiarités. </p>
        <p> Pompidou entra dans la chambre où Walter et Klein étaient attablés. </p>
        <p> – Voilà, Messieurs, voilà, dit-il ; jambon de luxe et petit blanc premier numéro. </p>
        <p> – Très bien ! répondit le baron, laissez-nous, et ne remontez que lorsqu’on vous sonnera. </p>
        <p> – Et tenez le café chaud, commanda Francis, comme s’il était l’amphitryon. </p>
        <p> – Eh bien ! demanda Walter, allons-nous pouvoir causer maintenant ? </p>
        <p> – Pas encore, cher ami ; j’ai de graves questions à faire à ce jambon. Nous sommes à déjeûner et non à bavarder, Age quod agis. C’était un excellent homme, plein de sagesse, que maître Fabricius. Comme il savait son latin ! </p>
        <p> Le mendiant se tailla trois tranches de jambon, qu’il mangea d’un appétit superbe. </p>
        <p> – Ce petit blanc, comme l’intitule notre échanson, dit-il, en faisant pose, est véritablement gai. Un verre en appelle un autre ; c’est du markobrünner qui a six ans de bouteille, et je n’en ai bu d’aussi bon qu’à Constance, l’an dernier. </p>
        <p> – Tu n’étais donc pas ruiné l’année dernière ? </p>
        <p> – Pardon ! ma débâcle date de 1831. </p>
        <p> – Et tu bois du markobrünner dans ta détresse ! </p>
        <p> – Par Cambrinus ! faut-il, parce qu’on demande l’aumône, se priver de tout en ce monde ? J’ai des hauts et des bas, dans mon métier, comme on en a dans tout commerce. C’est une profession que j’exerce, cher baron, et j’y suis assez intelligent pour en tirer de notables profits J’exploite les bonnes âmes, clientèle facile à tondre, car le royaume des cieux sera ouvert aux pauvres d’esprit… A ta santé, Walter…, fais apporter le café, ce petit vin m’émeut. Et si je m’oubliais, je pourrais vider le tonneau d’Heidel berg, qui contient, comme tu sais, deux cent trente six foudres, soit deux cent quatre-vingt trois mille deux cents bouteilles, et ce serait peut-être beaucoup. </p>
        <p> Lorsque le café fut servi, Klein s’écria : </p>
        <p> – Un bon cigare, maintenant, et je sera tout oreilles. </p>
        <p> Walter ouvrit un porte-cigares et l’offrit à son hôte. </p>
        <p> – D’ou viennent-ils ?....., demanda Francis.... </p>
        <p> – De Tripoli. </p>
        <p> – Bah ! autant fumer du trèfle, répondit le mendiant après avoir flairé le tabac africain : – J’ai mieux que cela, permets-moi de te faire une politesse ; voilà du pur Havane. </p>
        <p> Et Klein, fouillant dans sa besace, en retira un grossier étui en peau de chèvre. </p>
        <p> – Il ne m’en reste plus que quatre, prends-en deux, ajouta-t-il en présentant deux cigares à son ancien condisciple. Fume-moi cela avec méthode, le roi d’Espagne n’a pas mieux. </p>
        <p> – Ah çà ! mon pauvre Francis, tu en es donc véritablement réduit à détrousser les passants ? demanda Walter, étonné de ce qu’il voyait. </p>
        <p> – Pas encore, riposta Klein avec le plus grand flegme : plus tard on verra. Il ne faut pas croire, mon cher ami, que, pour avoir endossé la besace, pris le bâton et placardé mes yeux d’emplâtres, j’ai renoncé à goûter la saveur de certaines jouissances matérielles. Tout au contraire, mes sens ont acquis, par l’abstinence, une délicatesse, une susceptibilité que le bien-être menaçait d’émousser au temps où je nageais dans l’opulence. Quand je me paye une volupté, je l’enveloppe de raffinements délectables, et il m’est arrivé de rester deux jours sans manger, pour pouvoir déboucher à mon aise le flacon qui me faisait envie. Mais tu ne comprends pas cela, toi, tu n’es pas sybarite. Nous t’appelions le sanglier à Heidelberg, et tu ne me parais point avoir changé d’inclination depuis dix ans… A chacun ses plaisirs ! Ah ! par Jupiter ! s’il m’était donné de me fabri quer une existence complètement à ma uise.. </p>
        <p> – Eh bien ? </p>
        <p> – Quel satrape je ferais, grand Dieu ! Tu sais, mon bon Walter, que je passais, sur le bancs de l’Université, pour avoir une imagination dégourdie, la tête vive, la main prompte et un goût prononcé pour l’histoire de l’antiquité ? – </p>
        <p> – Oui, je m’en souviens. </p>
        <p> – C’est, en partie, ce qui m’a perdu… si toutefois je fais fausse route, ajouta Klein en se reprenant. Mon Dieu ! oui, je n’ai pas su modérer mes passions, et, en moins de six années j’ai dévoré ma jeunesse assaisonnée d’un million de gulden à l’effigie de tous les princes de l Confédération. </p>
        <p> – Plus de deux millions de francs ! s’écria Walter. </p>
        <p> – Hélas ! c’est vrai comme Barème, répondit le mendiant d’un air de contrition comique. Tu vois, baron, que j’ai payé un peu cher le fruit des leçons de maître Fabricius. Je m’étais affolé des Grecs et des Romains, des Romains surtout car les Grecs n’ont jamais été que des ladres et des cuistres de génie ; mais les Romains, à dater du deuxième âge, m’ont tourné la tête et fait prendre en pitié les misérables ébats de notre mesquine génération. Sylla, Pompée, Crassus, le bandit Catilina, Jules César, Antoine et tous ces empereurs frappés de vertige par la monstruosité de leur puissance, le peuple-roi tout entier dans ses conquêtes, ses guerres civiles, ses triomphes de toute nature, ses jeux, son luxe et ses orgies colossales, voilà des hommes, voilà une nation, voilà des passions, des temps et des choses ! Comment vivre heureux dans notre siècle, lorsqu’on s’est épris comme moi, des folies et de la sagesse de tant de siècles si prodigieux ! </p>
        <p> Walter laissa tomber un regard de commisération sur Klein, qui reprit aussitôt : </p>
        <p> – Tu me crois fou, n’est-ce pas ? Cela se devine à la grimace que tu viens de faire. Détrompe-toi, jamais raison ne fut plus saine et froide que la mienne aujourd’hui, puisque n’ayant plus de patrimoine à gaspiller, j’ai été contraint de renoncer à mes fantaisies, et suis rentré dans le tout petit cercle de la vie contemporaine. Si j’ai dépensé plus de deux millions en moins de six années, à la poursuite des caprices fastueux des grands romains, caprices que je n’ai jamais pu satisfaire, j’ai toujours gagné ceci à mes extravagances : que rien ne me fait envie dans les plaisirs goûtés par les riches et les heureux de ce monde, habité, comme le voilà, par des Lilliputiens sans passions, sans imagination et sans appétits, étriqués dans leurs vertus aussi bien que dans leurs vices. </p>
        <p> – Tu crois cela ? </p>
        <p> – J’en suis sûr. </p>
        <p> – Tu as donc bien peu voyagé ? </p>
        <p> – J’ai parcouru toute l’Europe, et l’Europe, c’est le monde. </p>
        <p> – Très bien ! interrompit Walter, nous reprendrons cette question. </p>
        <p> – Non, nous ne la reprendrons pas, car tu n’es pas assez versé dans l’étude des anciens pour me tenir tête. La jeunesse romaine, et je parle de la plus dépravée, était élégante de formes et d’un profond savoir, tandis que les jeu nes hommes de notre temps sont, pour la plu part, d’une ignorance audacieuse. Jules César qui fut, pendant longtemps, presque aussi débauché que Catilina, et Catilina lui-même, étaient rivaux de Cicéron, pour l’éloquence. Or, l’éloquence à Rome était toujours appuyée d’une instruction variée profonde et solide. </p>
        <p> – Bref, quels sont tes héros de prédilection ? </p>
        <p> – César et Catilina, répondit Klein sans hésiter, mais comme il m’était impossible de rêver la puissance de César, j’ai, toute réflexion faite, penché définitivement pour Catilina. Tu souris, pauvre garçon ! comme tu personnifies bien la légèreté de notre époque ! Contre mon habitude, je consens à m’expliquer, et pour peu que ton esprit puisse suivre mon raisonnement, tu reconnaîtras la sagesse de mes prédilections. </p>
        <p> Je ne pouvais pas, comme César, triompher quatre fois en quatre jours, et faire dresser vingt-deux mille tables en un seul banquet, pour gor ger de victuailles la populace. Il aurait fallu, pour arriver là, soumettre trois cents peuples, for huit cents villes, livrer µcent batailles, faire er un million d’hommes, et mériter qu’on me cernât dix-huit cent vingt-deux couronnes d’or ! ni pu admirer un tel homme, je n’ai pas eu la ttise de vouloir m’élancer sur ses traces. Ou connaît son La Fontaine, cher baron, et par conquent l’aventure de certaine grenouille trop jause de la grosseur d’un bœuf. Catilina était us à ma taille que César, el. je ferai frémir ton nnêteté. sans doute, en ajoutant que, pour cause, s abominables méchancetés de ce grand liberde ce grand meurtrier, de ce grand fléau de s contemporains m’ont surtout décidé à lui conserver une estime toute particulière. Qu’était-ce le Lucius Sergius Catilina ? Un homme funeste, en de moins, rien de plus. L’histoire, avec sa anie de vouloir tout expliquer, nous laisse enndre que, pour se venger de deux échecs reçus lorsqu’il se présenta, par deux fois, pour le conulat, concurremment avec Cicéron, il résolut de lire assassiner ce grand homme, et de s’emparerdu pouvoir. Balivernes que tout cela : Catia était l’ennemi de l’humanité. Son âme avait, pour ainsi dire, reçu le souffle du démon et non pas celui de Dieu. Prodigieusement riche, il se na promptement en folles prodigalités ; pacien de très haute naissance, il feignit de ncanailler avec la plus vile populace de me, qu’il alla chercher dans toutes les écoles de gladiateurs. Séducteur d’une vestale, meurtrier de son frère, meurtrier de son fils, il s’en fallu de bien peu qu’il ne mit Rome et son vaste empire à feu et à sang. </p>
        <p> – Et c’est là ton héros ? demanda Walter presqu’effrayé de la chaleur que Klein mettait développer sa pensée. </p>
        <p> – Oui, sous certains rapports. Je n’admet pas qu’un homme puisse être, à la fois, comme Catilina, brave et lâche ; qu’il puisse commettre de sang-froid, des actes de cruauté ; en un mot que glorieux l’épée à la main, il se serve de poignard. C’est sans doute imperfection chez moi, mais je suis ainsi. J’aime la lutte, j’ai horreur du guet-apens, de la trahison. Et cependant Catilina est mon héros, en ce sens qui créé pour le malheur et la terreur du gens humain, il s’est montré d’une habileté rare, d’un génie infernal dans l’accomplissement du mysterieux décret qui l’avait lancé sur la terre. bien ! ce grand seigneur lettré, élégant, corrompu, tenant d’une main les plis de sa tunique laticlave, et, de l’autre, tantôt le glaive, la torche ou le stylet, m’a séduit ; il a fait de moi son client, je suis de son parti quand je relis ses histoire, et je l’aimerais en vérité s’il ressuscita parmi nous. Pourquoi cela ? grave et indiscret question ! </p>
        <p> – En effet, pourquoi briguer le triste des honneur d’être fatal à son siècle ? demanda Walter ému, malgré lui de l’intonation chagrine que, ait de prendre la voix du mendiant. Tu m’as promis de t’expliquer, et, jusqu’ici, ne t’ai qu’imparfaitement suivi. </p>
        <p> – Si Catilina n’eût conspiré que contre Cien, le sénat et Rome, il ne serait, pour moi, un ambitieux, et j’en ferais un cas médiocre ; is il conspirait contre l’humanité tout entière, l’excès de son audace a eu l’étrange pouvoir me charmer. </p>
        <p> – Caligula, Néron, Domitien, Héliogabale, toules bêtes féroces couronnées, interrompit Walont droit, dès lors, à ton admiration. </p>
        <p> – Non, car ces grands scélérats étaient aussi les que cruels, et j’aime le courage à ce point, à mes yeux il excuse le crime. Catilina avait comme en haine, en horreur, en mépris ; il est tain que la trahison d’une femme passionné-ment aimée le jeta dans ses premiers désordres. ingratitude de ses amis, de ses obligés, de ses rasites, acheva de corrompre son cœur, et il ba, avec une sorte de furie, dans les dérèments qui ont fait de son nom une épouvan-… J’ai passé par là, moi, s’écria Francis en frappant le front ; et voilà pourquoi je comprends la rage de ce grand coupable des temps ques. Que ne puis-je l’imiter ! Ah ! si l’Eue civilisée n’était pas hérissée de barrières la mettent à l’abri des dévastations d’un seul me je serais, moi aussi, le fléau de mon siècle, et je goûterais un charme infini à sem e la terreur autour de ma personne. </p>
        <p> Je prendrais ainsi une revanche éclatante. </p>
        <p> – Tu serais Attila ? </p>
        <p> – Non. C’était un barbare, une brute. ji n’aime la perversité que lorsqu’elle est élégante.. </p>
        <p> – Que t’ont donc fait les hommes ? </p>
        <p> – Ils m’ont corrompu : je les hais, je le méprise. </p>
        <p> – Francis, interrompit Walter, tu m’en a dit assez. Je devine maintenant la pensée qu tu sembles vouloir me dérober. Tu es bien fou le plus extravagant qui soit au monde, ca tu ne regrettes ni ta fortune perdue, ni ton no dégradé, ni tes amis oublieux, mais tu es lié a souvenir funeste de quelque femme perfide, in grate, qui t’a précipité toi, ton âme, tes richesse ses, et ta raison dans le gouffre maudit où tu débats comme un damné. </p>
        <p> – C’est vrai ! Puisque tu as deviné, ne m’i terroges plus. La femme dont tu parles m’ arraché ma dernière croyance, mon dernier florin, ma dernière illusion. Je lui ai tout sacrifié : ma part de gloire et mon honneur, l’estime de moi-même et l’estime d’autrui. Je lui ai fait une existence de reine, et quand l’or me manqué pour pouvoir prévenir et payer ses caprices, elle m’a traîtreusement renié…, elle ma , défendu de l’approcher. Voilà pourquoi je me suis offensé quand tu m’as dit : , , Vous n’irez pas Seelisberg, je vous le défends." Ce mot imserieux ranime toutes mes fureurs lorsqu’il frappe mon oreille. Trahi par cette femme, je me suis tourné vers mes amis, mes obligés, mes pasites… tous m’ont dédaigné ; nul ne m’a reconu, tous m’ont défendu leur porte. Ah ! si nous vions dans le siècle qui précéda l’ère chrétienne, urais essayé, déjà, de donner à mes dégoûts, mes colères la violence fatale des sanglantes engeances de Catilina ; car ce fut dans le néant e mon abandon et de ma détresse, que l’image e ce formidable criminel s’offrit à mes souvers. Mais tout est tellement mesquin de nos urs, que Satan lui-même, s’il venait parmi nous, e pourrait être, malgré ses cornes, qu’un malfaiteur vulgaire, bientôt traduit en cour d’assises, t sauvé de l’échafaud par la paternelle invention es circonstances atténuantes. J’ai donc bien réfléchi à ma situation. Après avoir essayé du travail qui me réussissait, mais me déplaisait parce qu’il me fallait user d’hypocrisie, et feindre d’aimer les hommes que j’exècre ; après avoir pris du service et cherché, dans les dévastions de la guerre, une jouissance pour mes stincts de destruction, – métier de dupe, – sont je me suis lassé bien vite, j’ai sondé à prend mon cerveau ; du cœur, il n’est plus queson chez moi depuis longtemps. Grâce à l’enet grâce au ciel, – j’y ai trouvé trois impérieuses volontés : – Jouir ; – faire le mal, c’est-à-dire le rendre à mon prochain ; – vivre libre et en dehors des lois humaines autant que possible. </p>
        <p> – Trois vœux chimériques, dit Walter. </p>
        <p> – Bah ! fit le mendiant, on peut, au moyen de quelques concessions, arriver à se satisfaire Pour jouir de la vie, et demeurer libre comme l’oiseau dans les airs, il est de première nécessité de ne pas offenser ouvertement la prétendue justice des hommes, et de ne pas se faire coffrer pour vagabondage ; j’ai donc renoncé à toute brutalité dans l’exercice de mes implacables vengeances, et j’ai pris un permis de mendicités ambulante. Eh bien ! mon cher baron, je goûtes un plaisir délectable à voyager ainsi la besaces aux flancs, le bâton à la main, les yeux censément aveuglés, spéculant sur la charité vraie bien moins que sur la vanité des superbes, car, pour un bon cœur que je trompe et qui m’assiste, je rencontre cent orgueilleux dont l’aumône fastueuse est de pure hypocrisie. </p>
        <p> – Comptes-tu pour rien les rebuffades que tu reçois de porte en porte ? </p>
        <p> – Non, certes ; je les compte, au contraire pour beaucoup, car c’est pour moi tout plaisir lorsque, la main tendue à la bienfaisance, on jette une obole avec un visible ennui, avec lassitude, effort ou contrariété, assez souvent avec insulte. Ceux-là sont sûrs de me revoir, car je jeuis de leur avarice, et je la tourmente jusqu’à capitulation. Le métier a du bon, et, si je vis longtemps, je ne désespère pas d’y refaire ma fortune au préjudice de la bêtise humaine qui est, tu peux le croire, beaucoup plus bête qu’elle ’en a l’air. </p>
        <p> – Jusqu’à présent, je ne vois pas que tu fasses grand mal à ton prochain, et ta vengeance me paraît naïve pour une colère aussi terrible. </p>
        <p> – C’est juste. mais mon heure viendra… Ah ! je suis devenu patient, à force d’attendre aux portes. </p>
        <p> – Eh ! que te voilà donc loin de ton ami Catilina, mon pauvre, Francis ! </p>
        <p> – C’est encore vrai. mais qui sait ?. le hasard est si grand, comme dit Arlequin. </p>
        <p> – Je penche même à croire, reprit finement le baron, qu’enivré. cassé, vieilli et abruti par ton sot métier, tu hésiterais, et renoncerais peut-être à jouer sur une vaste scène un rqle où se développeraient à l’aise tes ressentiments, tes opurnts caprices et ta passion pour la liberté! </p>
        <p> – Laisse-moi, dormir, magicien impuissant. quoi bon m’éblouir ? Si pareil miracle pouvait être opéré, tu me verrais bondir, secouer mes familles et me transformer à l’instant même... </p>
        <p> – Francis, interrompit le baron, je t’offre on alliance perpétuelle. Assiste-moi dans l’exécution d’un projet périlleux et je ferai de toi une puissance d’ici à quelques jours. </p>
        <p> – Promesse d’astrologue ! Bertrand et Raton ! répondit Klein en riant. Sont-ils bien rôtis, les marrons que tu veux me faire tirer du feu ! </p>
        <p> – Plus d’idées au cerveau, plus de haine au cœur, plus de sang dans les veines ! murmura Walter. Je t’ai d’abord pris pour un homme Francis, et tu n’es qu’un mendiant. Oh ! tu n’a jamais aimé puisque l’outrage s’est si aisément effacé de ta mémoire. </p>
        <p> – Pas un mot de plus ! s’écria Klein don le regard étincela comme celui d’une bête fauve J’accepte ton pacte, ton alliance ; je me fie à ta parole, et me voilà prêt à exécuter ton projet si périlleux qu’il puisse être. Mais, je t’en pré viens, que ta promesse ne soit pas un leurre car, trompé, je te tuerais. Entre nous, coûte qu coûte, plus de dédit possible. Est-ce une vengeance que tu veux exercer ? </p>
        <p> – Oui. </p>
        <p> – Contre qui ? </p>
        <p> – Contre une femme. </p>
        <p> – Alors, il s’agit d’un crime, et je ne tue pas les femmes, par la raison qu’elles ne se défendent pas. </p>
        <p> – S’il fallait tuer, je n’aurais pas besoin de toi, répondit Walter : me prends-tu pour lâche ? </p>
        <p> – Soit ! Voilà mes conditions faites. Parle… Catilina t’écoute. </p>
        <p> Le baron sonna, et attendit, en silence, l’arrivée de Pompidou, qui ne se fit pas attendre. </p>
      </div>
      <div title="VIII" type="chapter">
        <head> VIII </head>
        <p> – Faites savoir au batelier Knoll, dit le baron à Pompidou, que je désire profiter du temps qui s’est remis au beau, pour me promener sur le lac. Je veux aller à Brounnen. </p>
        <p> – La promenade ne sera pas longue, Mylord, car Brounnen est en face de la Treib, et, en quelques minutes, vous y serez. </p>
        <p> – Je ne vous demande pas de renseignements ; faites ce que je vous dis. </p>
        <p> Pompidou se retira. </p>
        <p> – Voilà un homme dont je me suis embarrassé, reprit Walter, et si tu pouvais, mon cher Francis, trouver, dans tes souvenirs grecs ou romains, un moyen de me défaire de lui honnêtement, tu me rendrais service. </p>
        <p> – Mes souvenirs ne sont pas honnêtes, riposta brusquement Francis ; prends au sérieux ton associé tel que l’ont fait tes séductions, et ne songe pas à l’employer à des bagatelles. Si tu as du temps à perdre, moi, je suis pressé. </p>
        <p> – Un peu de patience ! dit Walter : je n’en veux pas, comme toi, au genre humain, et j’y regarde à deux fois lorsqu’un innocent se trouve enveloppé dans les projets formés par mes ressentiments. </p>
        <p> – Pauvre homme, murmura Klein avec ironie. De quel inutile bagage ta conscience va-t-elle se charger ! en quoi ce malheureux garçon d’auberge peut-il t’embarrasser ? </p>
        <p> – Il me gène parce que je l’ai engagé à mon service avant de t’avoir rencontré, et que, t’ayant retrouvé, je n’en ai plus besoin. </p>
        <p> – Alors, dégage-toi, laisse-le tranquille et n’en parlons plus. </p>
        <p> – Ceci t’est facile à dire. J’ai donné ma parole et je ne sais pas la retirer. Or, si mon homme n’accepte pas la rupture que je lui proposerai, je me verrai forcé de nous l’adjoindre, et l’embarras commencera dès lors, pour toi comme pour moi, car nous voilà ligués pour faire ! e mal, et c’est un honnête garçon que Pompidou. </p>
        <p> – Au diable tes arguties ! De quelles pauvretés viens-tu m’entretenir ! Si cet homme me gêne, ce sera tant pis pour lui. Je ne m’arrête pas devant un grain de sable. </p>
        <p> – Mylord, vint dire Pompidau, Knoll et son bateau vous attendent. </p>
        <p> Walter et Klein descendirent dans la salle basse. Le baron complimenta l’aubergiste et sa femme sur l’excellent déjeûner qu’on lui avait servi, recommanda que le dîner ne fut pas moins bon, et annonça qu’il se faisait suivre du mendiant comme d’un cicerone. </p>
        <p> Brounnen est un beau village situé à l’entrée de. la vallée de Schwitz, sur la rive occidentale du lac des Quatre-Cantons et au pied d’une montagne agreste qui, par son escarpement, paraît prête à s’abîmer dans les flots. </p>
        <p> Après avoir feint d’examiner avec curiosité les grossières peintures qui représentent, sur les murs de la douane, d’un côté les trois confédérés Fürst, Stauffacher et Anderhalden, l’autre le combat de Suit et de Scheyo appelés, selon la tradition, à décider, par l’épée, du nom que devait porter le pays, le baron et Francis Klein s’acheminèrent vers l’auberge de l’Aigle d’Or, où ils entrèrent. A peine installés devant une table, pour y prendre quelques rafraîchissements, ils virent paraître deux hommes si singulièrement costumés, que Francis ne put modérer un mouvement de surprise. </p>
        <p> – Où sommes-nous ? demanda Klein à voix basse ; et que signifie cette mascarade ? </p>
        <p> – Notre tragédie commence, répondit le baron : regarde, tais-toi, vide ton verre et surtout n’oublie pas que tu es aveugle. </p>
        <p> Les deux nouveaux personnages que nous mettons en scène traversèrent lentement la salle, jetèrent à peine un coup d’œil du côté de Walter et de Francis, et sortirent de l’auberge. </p>
        <p> – Qui diable sont ces gens-là ? s’écria le baron en s’adressant à l’hôte. </p>
        <p> – Monsieur, c’est ce que je me demande depuis trois jours qu’ils logent ici, répondit le patron de l’Aigle-d’Or. Pour moi, pour ma femme et mon domestique, pour nous tous, au village, ce sont des sourds-muets, car ils ne nous parlent que par signes. A coup sûr, ces braves gens, – les agneaux n’ont pas plus de douceur dans le caractère, – viennent de la Norvège ou de la Sibérie ; car, par les fortes gelées de ces derniers temps, ils n’ont pas discontinué de se promener jambes nues. </p>
        <p> – Et où vont-ils ? </p>
        <p> – On l’ignore. </p>
        <p> – Ils vous ont, cependant, montré leurs papiers ? </p>
        <p> – Sans doute ; mais ces papiers, écrits dans une langue inconnue de nous tous, ne partent que des visa, en très bonne forme, des autorités françaises et suisses. </p>
        <p> – Prenez garde, vous pourriez bien vous faire voler. </p>
        <p> – Ces Messieurs paient comptant chacun de leurs repas ; et, chose étrange ils font eux-mêmes leur cuisine, ne couchent pas dans les lits qu’on leur prépare, mais sur un fapis, fument du matin au soir des cigarettes, prisent du tabac d’Espagne, et ne boivent que de l’eau. </p>
        <p> – Ce sont des mahométans, dit Klein. </p>
        <p> – Peut-être bien, ajouta le baron en marchant sur le pied du mendiant pour l’engager à se taire.. </p>
        <p> – Ah ! si nous étions à la belle saison, reprit l’hôte, je ferais de fameuses recettes avec ces gaillards-là. On paierait les places pour les voir. </p>
        <p> Walter se leva, jeta un florin sur la table et sortit en disant à Francis : </p>
        <p> – Allons, venez me montrer les curiosités du pays. Vous m’avez parlé, je crois, de la chapelle Saint-Michel où se trouvent quelques bons tableaux ? </p>
        <p> – Oui, Mylord, répondit Francis en cherchant à tâtons son chapeau : celui de la Sainte-Trinité, entre autres. A ! que n’ai-je des yeux, comme autrefois, pour admirer ce chef-d’œuvre ! </p>
        <p> – Par exemple, dit l’aubergiste à sa femme lorsque Walter et Francis furent sortis, je vais changer l’enseigne de notre hôtel. Nous ne sommes plus à l’Aigle-d’Or, mais à la Lanterne-Magique, car ce que l’on voit ici depuis quelque temps, tient du prodige. Les deux Norvégiens mahométans et d’une ! puis, ce Mylord qui, pour visiter le pays, se fait conduire par un aveugle !. qu’en dis-tu ? </p>
        <p> Le baron et le mendiant aperçurent, immobiles au bout de la rue qui conduit de l’Aigle-d’Or à la route de Schwitz, les deux hommes que l’aubergiste appelait : „ les Norvégiens." Ces hommes se mirent en marche ; Walter prit sur eux sa direction, et il pressa le pas, toujours suivi de Francis, de manière à se rapprocher d’eux sensiblement. </p>
        <p> – Donnons-nous la chasse à des corsaires ? demanda Klein. </p>
        <p> – Ce serait peine perdue, assurément, répondit en souriant le baron. Si ces Messieurs, comme on dit à Brounnen, voulaient nous éviter, il nous faudrait des chevaux de course pour les atteindre. Le plus grand des deux, et aussi le plus âgé, a fait d’une seule traite, et dans un pays accidenté, cinquante-quatre lieues en vingt-six heures. Comme promenade, et simplement pour s’entretenir les jambes, il va très fréquemment, de Djelfa à Laghouat, en douze et quatorze heures, petit trajet de cent quinze kilomètres. </p>
        <p> – De quel pays parles-tu là ? </p>
        <p> – Du pays où tu seras roi despote et tyran tout autant qu’il te plaira. Le second de ces deux hommes, le moins grand, dont la mine hardie t’a frappé tout-à-l’heure, a fait bien d’autres prouesses : il est allé à Tuggurt, et, à peine arrivé dans cette ville, il a appris que des nomades partis de régions éloignées se dirigeaient vers les campements de sa tribu pour les surprendre et les piller. Sans douter un seul instant de ses forces, il se mit en route sur-le-champ, marcha jour et nuit pendant quarante-huit heures coupées de trois repos, chacun d’une heure environ, et arriva assez à temps pour prévenir les siens, qui plièrent leurs tentes et mirent leurs troupeaux à l’abri. Après une halte de trois heures, cet infatigable piéton reprit le chemin de Tuggurt, où il se présenta cent deux heures après en être parti. Il avait fait environ cent quarante lieues par une chaleur dévorante, n’avait mangé que quatre galettes et bu six litres d’eau. Arrivé à Tuggurt, le reggab (c’est ainsi qu’on appelle les coureurs dans le sud algérien) trouva ses compagnons de caravane prêts à repartir. Il ne voulut pas les retarder, fit lestement ses achats de dattes, et se remit en route avec eux  1 Historique. La date de ce fait n’est que transposée. Ce prodige de vigueur, de rapidité, de sobriété, fut accompli en 1849 par le nommé Ben-Saïdam de la tribu des Onled-Saad-ben-Salem, fraction de la grande tribu des Ouled-Nayls dans le Sahara algérien. Ben-Saïdam était alors âgé de vingt-neuf ans.  . Voilà, mon cher Francis, ce que sont les Norvégiens des badauds de Brounnen : tu ne t’aviseras plus, je l’espère, de citer les montagnards de l’Oberland et des Pyrénées, lorsque tu auras à faire l’éloge de quelques bons marcheurs. </p>
        <p> – Tu m’a intéressé, baron, répondit Francis, et, par Hercule, mon ami, je t’en sais gré, car depuis longtemps mon oreille était sourde et mon âme insensible à tout bruit comme à toute peinture. L’homme primitif a, réellement, quelque chose en lui qui fascine el qui plaît. Cest l’ouvrage sorti brut des mains du Créateur, et c’est en admirant sa créature à l’état sauvage qu’il faut adorer Dieu. Nous nous gâtons tant les uns les autres, en nous civilisant !… Ah çà ! mais, c’est donc en Afrique, décidément, que lu vas me conduire ? </p>
        <p> – Oui. </p>
        <p> – Eh bien ! tant mieux, s’écria gaîment Francis : les Romains aimaient beaucoup ce pays où les ruines de Carthage attestent encore aujourd’hui leur plus important triomphe. Catilina y fut préteur, Massinissa, Jugurtha, Bocchus, – je ne parle pas d’Annibal – étaient gens qui entendaient la vie. Va donc pour les Maures et les Numides, cher baron. Par Mercure, courrier des dieux, qui marchait aussi bien que tes reggabs, il faut le croire, je me fais à ton idée ; elle me charme, et me voici tout saisi d’enthousiasme. Mais je te laisse la parole, car nous accostons nos gens. </p>
        <p> – Bravo ! camarade, répondit Walter en serrant la main de Francis. Je n’attendais pas moins de ta vive imagination… C’est une vie nouvelle et délicieuse que je te promets. Inutile de faire l’aveugle avec mes Arabes, et ceci pour deux raisons. D’abord tu ne les tromperais pas, ensuite ce sont des complices, et leur dévoûment est absolu. </p>
        <p> Les deux hommes dont nous nous occupons depuis quelques instants, avaient dépassé le village, et s’étaient arrêtés pour attendre Walter, au premier coude que fait la route de Schwitz dans la direction d’Ingenbohl. Là, ils se trouvèrent débarrassés de la curiosité des oisifs ; la route était déserte. Le plus âgé des deux n’avait pas vingt-six ans, l’autre en avait vingt-quatre. Ils portaient le même costume. Une longue chemise en cotonnade, taillée à la gorge comme celles des femmes d’Europe, leur descendait jusqu’à mi-jambe, laissant voir à nu les muscles de leurs bras un peu grêles, mais nerveux ; deux burnous, l’un blanc et léger, l’autre noir et plus épais, couvraient leurs épaules, le blanc en dessous, le noir en dessus, mais le capuchon blanc étalé par dessus le capuchon noir. Une ceinture de cuir ceignait leurs reins, et, dans cette ceinture étaient passés quatre roseaux de la longueur d’un pied environ, et un petit couteau à lame fort tranchante renfermé, dans une gaîne de bois. (Lorsque les coureurs du sud algérien partent pour un lointain voyage, ils mettent leurs provisions de bouche dans les roseaux dont nous venons de parler. Ces provisions ne consistent qu’en quelques onces de farine de blé rôti, appelée rouina, qu’ils délayent dans un peu d’eau, à chacune de leurs rares collations). Leurs pieds étaient chaussés de brodequins grossièrement fabriqués avec du cuir de chameau et de la peau de chèvre. Une petite peau de bouc, appelée chibouta , dé la contenance de trois litres d’eau, était suspendue par une corde à leur cou, et ils s’aidaient, pour marcher, d’un haut bâton, seule arme qui, avec le couteau, est inséparable de tout reggab, soit en course, soit au repos. </p>
        <p> Ces deux hommes différaient de peu par la taille, qui était svelte, droite, assez haute et fort noble. Par les proportions géométriques du corps, la vigueur et l’élégance des membres, on pouvait les détailler comme des modèles de la statuaire antique. Leurs pieds secs et cambrés semblaient obéir à des détentes d’acier. A chaque flottement de leurs burnous, on apercevait, les muscles de leurs jambes, qui se détachaient en relief comme ceux d’un cheval de race mis en haleine. Le blanc mat de leurs deuts larges et parfaitement rangées, tranchait sur la chaude pâleur de leurs lèvres un peu fortes, comme dans le type nègre. La face osseuse et allongée avait des reflets cuivrés, qu’éclairaient, de temps à autre, de vifs éclairs lancés par des yeux noirs, profonds et couverts, signe caractéristique de la physionomie- arabe. </p>
        <p> Sur un geste que Walter fit aux reggabs pour leur indiquer qu’ils, ne devaient pas se défier de son compagnon, ils se rapprochèrent vivement, et, se jetant sur les mains du baron pour les baiser, ils entamèrent cette langue litanie de salamaleks que la civilité puérile et honnête du Koran impose à tout enfant du prophète lorsqu’il rencontre son supérieur. </p>
        <p> – Eh bien ! Mohammed, dit Walter, s’adressant au plus âgé et au plus grand des deux reggabs, après avoir rendu les saluts obligés, la patience t’échappe-t-elle ? </p>
        <p> – Seigneur, répondit Mohammed, la patience ne m’échappera, s’il plaît à Dieu, qu’à l’heure, où mon corps ne paurra plus t’obéir. Alors je serai bien près de mourir. </p>
        <p> – Très bien. A -toi Slimann (1), continua Walter, t’est-il arrivé, déjà, de regretter les tentes de tes frères, les Ouled-Moulat ? N’as-tu pas rêvé qu’en ton absence on avait pillé de riches caravanes, et que ta part de butin était perdue pour toi ? </p>
        <p> – Seigneur, je suis ton serviteur pour n’être occupé que de ta volonté, répondit Slimann, et, s’il plaît à Dieu, je ne verrai, jamais que l’accomplissement de tes projets dans mes rêves. Non, je n’ai pas regretté le pays de mes frères, ni l’ardent soleil qui se lève et se couehe derrière nos sables. </p>
        <p> – Il fait cependant bien froid dans ces tristes montagnes où je vous ai transportés à regret. </p>
        <p> – C’est le pays des chrétiens ; il ne peut être ni beau, ni bon, dit Mohammed. Les chrétiens sont poursuivis, déjà dans ce monde, par l’ange des ténèbres. La lumière céleste ne. les éclaire même pas à moitié. Ils goûtent le froid sur la terre, et ils goûteront le feu dans le séjour des réprouvés. </p>
        <p> Walter traduisit à Klein ce qu’il venait de dire et d’entendre. </p>
        <p> – Voilà comme tes sujets te seront dévoués, futur sultan, ajouta-t-il. </p>
        <p> – Une question ? interrompit Klein. Il me semble que ces messieurs te traitent assez cavalièrement sans que tu t’en offusques. </p>
        <p> – Et en quoi ? </p>
        <p> – Il te parlent des chrétiens avec un sans-gêne ! </p>
        <p> – Eh bien ? </p>
        <p> – Serais-tu renégat, par hasard ? </p>
        <p> Walter ne répondit que par un signe de tête affirmatif, et il baissa tristement les yeux. </p>
        <p> – Diantre ! reprit Francis. Diable ! diable ! voilà un cas particulier, comme disait monsir Ostenschneider, notre professeur de géométrie à Heidelberg. Serai-je forcé de t’imiter, baron, pour me faire couronner quelque part dans ton Sahara ? </p>
        <p> – Tn n’en aurais que plus de puissance. </p>
        <p> – Au fait, ceci n’est, du moins pour le moment, qu’un scrupule, et nous verrons à tourner la difficulté. Ma conscience est bonne fille… continue ta conversation. Mais, s’il te plaît, quelle langue parles-tu ? Mon oreille ne reconnaît pas les consonnances arabes. </p>
        <p> – Je parle la langue des nomades, le touaregh. </p>
        <p> – Un patois ? </p>
        <p> – Si tu veux ; mais ce patois est répandu sur une surface territoriale immense qui ne mesure pas moins de quatre cents lieues en profondeur. </p>
        <p> – Par Vénus ! je vais donc m’appliquer au touaregh, ce qui fera cinq langues vivantes et deux langues mortes dans mon bagage de polyglotte. 0 mes vieux maîtres ! triomphez du zèle de votre ancien disciple. Va ton train, baron ; j’ai la manie de parler quelquefois tout seul… ne t’occupe pas de mon discours. </p>
        <p> – L’homme que voilà, reprit Walter, en désignant Francis d’un coup d’œil, m’est attaché par l’amitié. C’est un guerrier redoutable, un djouad (noble) instruit en toutes choses ; il a pris un déguisement pour m’approcher sans être reconnu, et vous le voyez couvert des haillons du derviche ; il fera le plus difficile de l’affaire qui nous a tous conduits ici, lui, moi et vous. Le moment de notre délivrance n’est pas éloigné ; bientôt, s’il plaît à Dieu, nous pourrons retourner sous les ombrages de nos riches palmiers, et la mission que le Très Haut m’a confiée aura eu un plein succès. Il est temps que vous quittiez ce village pour vous rapprocher de moi. Dès demain, venez dans la maison que j’habite de l’autre côté du lac ; vous y arriverez comme vous êtes arrivés ici, en voyageurs curieux de visiter le pays. Vous feindrez de ne pas me connaître, ni moi ni mon compagnon, et je saurai vous avertir lorsqu’il me sera indispensable d’échanger avec vous quelques mots. </p>
        <p> – Maintenant, je vous quitte. Le salut de Dieu soit avec vous ! </p>
        <p> Les reggabs avaient écouté avec une grande attention le leçon de leur maître. Ils avaient accompagné, selon l’usage arabe, chacune de ses phrases, du mot : hé ! qui signifie oui, et lorsqu’il eut fini de parler, ils se penchèrent à hauteur de son épaule pour la baiser, comme ils avaient baisé sa main. </p>
        <p> Walter et Klein revinrent sur leurs pas, rentrèrent au village, puis dans le bateau du vieux Knoll. </p>
        <p> – Où allons-nous, Mylord ? demanda Knoll. </p>
        <p> – Je retourne à la Treib. Je suis très content de vous, ajouta-t-il en se retournant vers Francis, et je désire vous garder près de moi pendant mon séjour dans ce pays que vous m’aiderez, ainsi que M. Knoll, à bien connaître. </p>
        <p> – Hélas ! mon bon Monsieur, répondit le mendiant avec l’humilité de sa condition, vous êtes bien honnête de vouloir vous contenter d’un pauvre aveugle. Ah ! si j’y voyais clair, seulement d’un œil, comme je vous piloterais partout par là. </p>
        <p> – Peu m’importe, je vous prends à mon ervice, vous et le brave M. Knoll. </p>
        <p> Arrivé à la Treib, Walter ordonna à l’aubergiste de faire donner une chambre au mendiant, et il répéta qu’il l’avait arrêté pour son guide, tant qu’il logerait dans cette bonne petite auberge. </p>
        <p> – Ma parole d’honneur, il est décidément toqué ! se dit Pompidou qui entendit son futur maître exprimer un caprice aussi baroque. </p>
        <p> – Garçon, dit Walter en se tournant vers Pompidou, montez dans mon appartement, j’ai quelques instructions à vous donner. </p>
        <p> Fermez bien les deux portes, mon ami continua le baron, lorsque Pompidou l’eut rejoint dans sa chambre Je désire qu’on n’entende pas un mot de notre entretien qui, pour vous comme pour moi, sera grave. </p>
        <p> – Bon ! pensa Pompidou, parions qu’il va changer d’itinéraire. Ah ! mais minute ! je ne me suis engagé que pour aller droit au soleil, et je lui rendrais ses quadruples plutôt que d’en rabattre. Il m’a promis cinquante degrés de chaleur. va pour quarante, et que ce soit mon dernier mot. – </p>
        <p> – Monsieur le baron, dit-il à haute voix, vous pouvez parler sans crainte, voilà les portes bien fermées, et on ne nous entendra pas. Il fait, d’ailleurs, si froid chez vous, que, Dieu me pardonne, les paroles gèlent en l’air !... </p>
      </div>
      <div title="IX" type="chapter">
        <head> IX </head>
        <p> Mme la baronne Véronique de Gootlieben-Seelorf, que l’on appelait simplement Mme la douairière, avait pour habitude de se lever très tard ; mais, selon l’ancien usage aristocratique, elle expédiait de son lit, tous les matins, les affaires courantes de sa maison, donnait des audiences et recevait les rapports de son garde pour l’extérieur, de son maître d’hôtel pour l’intérieur. </p>
        <p> Le lit de Mme la douairière était de ce modèle antique qu’on voit encore dans les vieux châteaux princiers. Il était carré, haut monté sur une estrade à deux gradins, et orné d’un ciel en tapisserie que supportaient quatre colonnes torses en bois de chêne. Quatre rideaux, également en tapisserie, représentant des sujets mythologiques, couraient à volonté sur-des tringles, soit pour protéger le sommeil de la châtelaine, soit pour mettre à découvert son importante majesté. Douillettement campée entre trois énornes oreillers, Mme la douairière apparaissait à ses familiers, comme à ses serviteurs, vêtue d’une camisole de satin ponceau semé de fourrures, un bonnet compliqué de tuyaux, de rubans et de dentelles sur la tête, les doigts chargés de bagues de prix et sa tabatière en main. Un petit pupitre à tiroirs, muni de papier, de plumes et d’encre, était près d’elle et on pouvait l’aborder de trois côtés à la fois, en circulant autour d’une barrière qui pouvait la défendre, au besoin, des approches qu’elle n’autorisait pas. </p>
        <p> C’était dans cette posture que Mme la douairière faisait son premier déjeûner. De vigoureux appétit, elle mangeait au nez de quiconque la venait voir, avec autant d’aisance et de sans-gêne qu’un monarque, du temps où les têtes couronnées prenaient, en public, leurs repas quotidiens. </p>
        <p> Le jour où le baron Walter s’était présenté chez Mme Thérèse, jour marqué par le retour du baron Arnold à Seelisberg, la douairière de Seelorf avait reçu, un peu plus tôt que de coutume, son garde et son maître d’hôtel. Chacun de ces serviteurs avait déclaré avoir vu Jean Pompidou s’acheminer vers la maison en compagnie d’un inconnu, et cet inconnu entrer, par la grande porte, dans la cour d’honneur. Pompidou était parti le premier ; l’étranger avait été reçu par Mme Thérèse, mais sa visite n’avait pas été de longue durée. </p>
        <p> – Avez-vous suivi cet homme ? demanda la douairière. </p>
        <p> – Non, répondirent et le garde et le maitre-d’hôtel. Nous avons pensé que, reçu par Mme la baronne, nous n’avions pas à nous occuper de lui. </p>
        <p> – Vous n’êtes doués que d’une sagacité médiocre, l’un et l’autre ; car vous devez savoir, et je vous paie pour cela, que je tiens à ne pas questionner Mme ma nièce sur ce qu’il peut lui plaire de me cacher. Avez-vous, au moins, soigneusement regardé ce personnage, et de manière à pouvoir le reconnaître si vous le rencontriez de nouveau ? </p>
        <p> – Certainement. D’ailleurs si Mme la douairière désire se renseigner amplement, rien ne nous sera plus facile que d’interroger le Gascon Pompidou. Il nous suffira de descendre à la Treib. </p>
        <p> – Vous le dites, Pompidou est gascon, par conséquent rusé. En outre, il a quelques raisons de ne pas m’aimer, et, s’il lui convient de ne rien vous apprendre, vous n’en tirerez pas un mot satisfaisant. Retournez à votre besogne, je réfléchirai à ce petit événement, et je vous donnerai mes ordres. Qu’on vienne me prévenir dès que M. le baron d’Amstadt arrivera du voyage qu’il a fait cette nuit. </p>
        <p> Nous savons qu’on était venu prier le baron Arnold de passer chez sa tante, et c’est avec lui que nous rentrerons chez Mme de Gootlieben. </p>
        <p> – Eh bien ! mon neveu, dit la douairière, vous voilà de retour… soyez le bienvenu, ouvrez la barrière, prenez un tabouret et mettez-vous là, tout près de moi. Vous devez avoir beaucoup de choses à me raconter… Dieu sait si je vais vous prêter attention. </p>
        <p> Mme de Gootlieben prenait un ton tranchant avec ses amis, ses gens d’affaires et de service ; mais avec son neveu elle s’étudiait aux discours doucereux et devenait presque affable. Cette affabilité s’étendait même jusqu’à Thérèse, car il s’agissait de ne pas déplaire à Arnold, dont il fallait respecter l’opulente fortune. Le baron d’Amstadt était dupe de ce manège ; mais Thérèse savait l’apprécier à sa juste valeur, et ne se trompait point aux apparences. Toutefois, satisfaite de ce semblant d’affection, elle se gardait bien d’éclairer son mari sur des sentiments au moins douteux qui, dévoilés, eussent peut-être troublé la paix de son ménage. </p>
        <p> – Eh bien ! ma chère tante, répondit Arnold, c’est en pure perte que j’ai failli me noyer. Vous pouvez croire que la tempête a été rude sur le lac cette nuit. </p>
        <p> – Vous n’avez donc pas fait le voyage par terre ? </p>
        <p> – Le pouvais-je ? m’en donnait-on le temps ? et si j’étais allé à Küssnacht par terre, serais-je de retour ? </p>
        <p> – C’est juste, mais aussi quelle imprudence ! jouer sa vie pour si peu !. </p>
        <p> – Ah ! ma chère tante, comme vous me connaissez mal ! Si peu, dites-vous ! mais je suis fou de jalousie, fou de colère, et… faut-il l’avouer ? fou de terreur ! </p>
        <p> – Quoi ! pour une lettre anonyme ? </p>
        <p> – Mais vous ne l’avez donc pas bien lue, cette lettre anonyme ? Tenez, la voilà… relisez-la, ma tante ; chacun des mots de cette écriture maudite. </p>
        <p> – Vous devriez plutôt dire„ cette écriture bénie, “puisque, grâce à ses révélations, vous voilà sur vos gardes. </p>
        <p> – Vous l’avouez donc enfin ! interrompit brusquement Arnold : cette lettre anonyme n’est pas à dédaigner puisque je dois, d’après elle, me tenir sur mes gardes. </p>
        <p> La douairière secoua son front avec quelque embarras, ouvrit sa tabatière, prisa doux ou trois fois coup sur .coup, et dit enfin : </p>
        <p> – Là ! là ! mon enfant, ne prenons pas si vertement la mouche. Il faut, vraiment, tourner sept fois sa langue avant de lâcher un mot avec vous. Je ne reviens pas sur mon opinion. Tout billet anonyme est méprisable au fond ; mais il serait impardonnable de ne pas en tirer certain profit. C’est ce que j’appelle se tenir sur ses gardes. Voyons, voyons ! ne vous dépitez pas ainsi. Relisons ensemble cet abominable chiffon, et discutons sa laide prose. Voici donc ce qu’on vous annonce avec tant de mystère. Ecoutez bien. </p>
        <p> La douairière prit la lettre des mains d’Arnold, et lut à demi-voix, en traînant sur chaque mot : </p>
        <p> „ Vous vivez, Monsieur, dans une sécurité qui fait l’éloge de votre caractère aussi bien que de vos vertus domestiques. Vos amis, et je suis du nombre. C’est bien là le style des méchants, dit la douairière en interrompant sa lecture, d’une main ils vous caressent, de l’autre ils vous versent le poison. Notez bien, mon cher enfant, qu’une lettre anonyme ne nous annonce jamais qu’une catastrophe. </p>
        <p> – Poursuivez, ma tante, répondit Arnold ; qu’importe l’intention, c’est le fait seul qui m’occupe. </p>
        <p> „ Vos amis, continua la baronne, n’ont pas votre sécurité. Ils savent – et vous paraissez l’ignorer quoique le sachant comme eux, – que votre femme a fait un mariage de raison en vous épousant, et que, disposant de sa main en votre faveur par pure soumission à l’autorité despotique de sa tante, elle n’a pas pu vous donner son cœur ; car, depuis longtemps, ce cœur ne lui appartenait plus. En termes plus clairs et plus précis, votre femme ne vous aime pas, elle vous a été fidèle, peut-être , jusqu’à ce jour ; mais elle aime votre cousin Walter de Seelorf qui fut la passion de sa première jeunesse, et qui vivra dans son souvenir quoi que vous tentiez pour l’en effacer. Eli bien ! Monsieur, je vous demande si vous persisterez dans votre imprudente quiétude, lorsque j’aurai ajouté aux tristes vérités qui précèdent, la menaçante vérité que voici : le baron Walter de Seelorf n’est pas mort ; il passera toute la nuit du 20 de ce mois bien près de vous, à Küssnacht, et, s’il se rapproche ainsi de vous, je vous laisse à penser ce qu’il médite. Allez à Küssnacht au jour indiqué, et vous y rencontrerez votre cousin, l’homme qui vous sera funeste, si mon charitable avertissement ne stimule pas votre énergie.“ </p>
        <p> – Eh bien ! demanda la baronne, c’était hier le 20, vous avez passé la nuit à Küssnacht ; y avez-vous vu ce fameux revenant ? </p>
        <p> – Non. Aucun étranger n’a visité le village depuis un mois, et quoique je n’aie aperçu Walter qu’une fois dans ma vie, je l’aurais certainement reconnu. </p>
        <p> – Vous avez servi de jouet à quelque mauvais plaisant, mon pauvre Arnold. Walter n’est plus de ce monde, et vous ne le rencontrerez qu’au jour du jugement dernier, pour le voir passer du côté des réprouvés, car il n’a jamais rien valu de son vivant. Tranquillisez-vous donc, et surtout n’allez pas tourmenter votre bonne petite femme. Cette chère Thérèse a eu, je le confesse, un caprice d’enfant pour son cousin, mais il a été fait justice de cet enfantillage, et vous êtes le seul amour d’un noble cœur. </p>
        <p> – Hélas ! interrompit Arnold avec un soupir. </p>
        <p> – Vous en doutez ? </p>
        <p> – Non… mais il me semble que l’amour a des accents et des tendresses que le cœur de Thérèse me refuse. Enfin, je l’aime comme je n’en suis pas aimé, et mon amour est, cependant, aussi vrai qu’impétueux… et puis, faut-il vous le dire ? ce matin, en revenant de Küssnacht, j’ai dû me faire violence pour ne pas dévoiler le secret de mon voyage, pour ne pas exiger une explication qui pouvait, je l’avoue, me tuer sur le coup. </p>
        <p> – Ah ! mon Dieu ! encore un mystère ? </p>
        <p> – Un mystère douloureux, c’est le mot ; un homme est venu à Seelisberg, et jusque dans votre maison en mon absence. </p>
        <p> – Il en est même venu deux : mon ancien domestique Pompidou, et un étranger dont on n’a pas su me dire le nom. </p>
        <p> – Cet étranger a demandé Thérèse. Il a été reçu par elle. </p>
        <p> – On me l’a dit, -mais comme il n’avait affaire qu’à vous, il est reparti presque aussitôt. </p>
        <p> – C’est ce que Thérèse m’a répondu et. </p>
        <p> – Et ? </p>
        <p> – Et j’étais disposé à tout croire, lorsque Madeleine, en jouant avec le fichu de sa mère, a tiré une lettre. </p>
        <p> – Que ma nièce avait cachée ? demanda vivement la douairière. </p>
        <p> – Non pas cachée, puisque cette lettre m’a été remise aussitôt, puisque j’ai été autorisé à la lire. </p>
        <p> – Eh bien ! vous l’avez lue. Qu’est-ce que c’était ? </p>
        <p> – Je ne l’ai pas lue, ma tante. </p>
        <p> – Pourquoi ? </p>
        <p> – Je n’ai pas osé. Cependant, l’écriture de l’adresse était exactement la même que celle de ce billet anonyme… je l’ai parfaitement reconnue. </p>
        <p> – Et vous avez rendu cette lettre ? </p>
        <p> – Je l’ai brûlée. </p>
        <p> – Ah ! miséricorde ! mon neveu, s’écria la douairière, en perdant son sang-froid : votre simplicité passe toute expression. </p>
        <p> – Ma simplicité, non, répondit Arnold avec douceur. </p>
        <p> – Votre générosité, si le mot vous plaît. </p>
        <p> – Dites : mon amour et mon respect. </p>
        <p> – S’il n’est pas jaloux, l’amour n’a pas de cœur, riposta la baronne, et vous êtes par trop pacifique, mon cher ; je ne vous en fais pas compliment. </p>
        <p> – Je suis plus jaloux que vous ne pensez, ma tante ; mais je mourrais plutôt que d’outrager ma femme. A ! si vous aviez vu, comme moi, s’agrandir ses beaux yeux où brillait une flamme céleste, et si vous l’aviez entendue me dire de sa voix d’ange : , , Voici cette lettre qui vous inquiète : lisez-la si tel est votre désir ; mais je dois vous déclarer qu’elle m’a été confidentiellement écrite ; que j’y ai déjà répondu ; qu’elle contient un secret, pour vous sans valeur, et que, si vous persistez à vouloir en prendre connaissance, vous me causerez un chagrin, qu’à aucun prix, moi, votre femme, je ne voudrais vous faire… Si vous l’aviez vue, si vous l’aviez entendue dans ce moment où sa belle âme rayonnait sur son front, vous auriez fait ce que j’ai fait, vous vous seriez mise dans l’impossibilité d’insulter à sa majesté de mère et d’épouse par un brutal démenti ; vous auriez jeté au feu, tout à la fois, et vos soupçons et le misérable papier qui avait pu les inspirer. </p>
        <p> – Puisque la chose est faite, n’en parlons plus, répondit la douairière redevenue calme ; il nous reste, grâce à Dieu, d’autres moyens de nous reconnaître dans ce tripotage ; car c’est fort laid ce qui se passe, mon cher Arnold, et j’y réfléchis pour vous. D’une part, on s’amuse à vous faire voyager en pure perte, au péril de vos jours ; d’autre part, on prend ma maison pour un bureau de poste aux lettres, puis on va et on vient chez moi, à des heures indues, sans s’être annoncé, sans dire qui on est. Il est temps que ceci ait un terme. Je saurai le fin mot de tout cela, je vous le promets, et bientôt. </p>
        <p> – Ma tante, vous ne questionnerez pas Thérèse. Je veux qu’elle ignore ce qui se passe en moi. De tout ce que nous venons de dire, elle ne doit rien savoir. </p>
        <p> – N’ai – je pas été la première à vous conseiller de ne pas parler à votre femme de la lettre que vous avez reçue et ne devez-vous pas compter sur ma prudence ? Néanmoins, attendez-vous à me voir veiller sur votre bonheur à tous deux ; et si je vous engage à ne vous préoccuper de rien, cest que mon devoir est d’agir dans votre mutuel intérêt, qui est le mien, puisque je vous aime. L’étranger venu ici ce matin est l’auteur de votre lettre anonyme, je le parierais. Il a été introduit par Pompidou, donc il venait de la Treib. Or rien de plus facile que d’interroger Pompidou, et c’est ce qui sera fait dès demain. </p>
        <p> – Pourquoi pas dès aujourd’hui ? </p>
        <p> – J’ai besoin de réfléchir. Allons, mon neveu, ne vous tracassez pas de ces petites misères ; vous avez une bonne vieille tante bien dévouée qui se veut charger de vos soucis, et ne vous laissera, comme disent les poètes, que les roses de la vie. Retournez près de votre charmante femme, et envoyez-moi Madeleine dès que je serai habillée. J’ai là de nouveaux bonbons pour la gâter à mon aise ce matin. </p>
        <p> – Triple sot ! murmura la baronne dès que son neveu l’eut quittée : il ne voit pas que sa pécore de femme le mène tambour battant avec ses airs de sainte-nitouche, son profil grec, ses yeux rêveurs, sa beauté mélancolique et son adoré Walter. Walter est vivant ! parbleu, je ne m’attendais pas à cette résurrection, mais j’y crois… tout l’atteste, et il m’est à peu près prouvé que nos amoureux n’ont jamais cessé d’être d’intelligence. nous verrons bien ! nous verrons bien ! </p>
        <p> La journée se passa dans le plus grand calme à Seelisberg. Si Thérèse avait reçu une violente secousse au moment de l’apparition de Walter, et si, aux adieux farouches de l’homme qu’elle avait tant aimé et tant pleuré, elle s’était sentie comme écrasée de douleur, ajoutons bien vite, à la gloire de cette noble femme, que, profondément touchée de la délicatesse d’Arnold, elle avait admiré son mari et formé le loyal projet de le récompenser de son dévoûment, par un redoublement de cette caressante affection qui est comme le premier pas de la tendresse vers l’amour. Aussi, Arnold goût a-t-il ce jour-là plus de bonheur que jamais. Thérèse lui parlait avec des inflexions de voix inaccoutumées ; son sourire, toujours empreint, de mélancolie, se dessinait plus librement, ses yeux s’exprimaient dans une langue plus harmonieuse, et la chère petite Madeleine, comme si elle eût compris la sérénité maternelle, comme si elle eût partagé l’ivresse inespérée de son père, semblait se faire plus mignonne, plus enjouée, pour mieux offrir ses lèvres roses aux reflets de cette joie de deux âmes dont elle était l’adoré trait d’union. </p>
        <p> Seule, la douairière ne put rien changer à son visage de tous les jours ; elle feignit, il est vrai, de se montrer prévenante autant qu’elle pouvait, et ce n’était certes pas miracle, mais pour qui l’eût pu pénétrer, elle se tint à l’affût, guettant sa nièce pour surprendre chez elle des preuves de dissimulation, des indices d’hypocrisie, habilement cachés sous les démonstrations d’un attachement trop marqué pour qu’elle le crût sincère. </p>
        <p> Après le dîner, comme la famille était réunie dans un petit salon réservé à l’intimité, la douairière s’écria tout à coup et comme frappée d’un souvenir : </p>
        <p> – A propos. j’ai fait un singulier rêve, la nuit dernière. Imaginez-vous, ma chère Thérèse, que ce mauvais sujet de Walter est venu me tirer par les pieds, comme disent nos montagnards. Dieu ! que j’ai donc eu peur ! </p>
        <p> Arnold et Thérèse rougirent à la fois ; Arnold, par crainte délicate pour sa femme ; Thérèse, parce que ses souvenirs, ravivés par la visite matinale de son cousin, et endormis par la générosité de son mari, se réveillèrent comme en sursaut à la brutale apostrophe de Mme de Gootlieben. </p>
        <p> – C’est bon ! pensa la douairière, voilà un trouble qui m’en dit assez long. Pure vérité, continua-t-elle ; mon neveu Walter n’avait pas changé le moins du monde, pas plus au moral qu’à l’extérieur, car il avait ses mêmes façons de sanglier : „ Je ne suis pas mort, m’a-t-il dit, je me porte à merveille et je reviendrai, Tréquemment, vous donner de mes nouvelles, à vous, à ma cousine Thérèse, et à mon cousin d’Amstadt, que je déteste de tout mon cœur.„ J’aurais étouffé, je crois, sous la griffe de ce détestable cauchemar, si mon sommeil s’était prolongé d’un quart d’heure ; fort heureusement j’ai pu me convaincre, en me réveillant, que la chanson dit vrai : , , Quand on est mort, c’est pour longtemps." </p>
        <p> – L’orage de cette nuit vous aura beaucoup agitée, ma bonne tante, répondit Thérèse sans lever les yeux, et en continuant de broder un bonnet pour sa fillette… Moi, j’ai, Dieu merci ! des nerfs très paresseux, et j’ai dormi tout d’un trait jusqu’au matin. </p>
        <p> – Vous avez eu raison, ma chère petite ;. à votre âge c’est en dormant que nous vient le bonheur ; aussi le bonheur vous a-t-il saluée au réveil. </p>
        <p> – C’est juste, mon cousin, reprit Thérèse seuriant à son mari : vous m’êtes arrivé de très grand matin. </p>
        <p> Arnold ne se sentit pas de joie à cette interpellation directe, et il s’empara d’une main que sa femme lui abandonna tendrement. </p>
        <p> – Plus que rusée, se dit la baronne, je ne l’aurais pas cru ! Elle est véritablement rouée pour trouver ainsi riposte à mes attaques… Qui rira la dernière rira bien, fiue pièce !… Attendons seulement à demain. </p>
        <p> Thérèse se retira de bonne heure, ainsi qu’elle faisait tous les soirs pour coucher sa fille, et la douairière, voulant prévenir un reproche de son neveu, lui dit tout aussitôt : </p>
        <p> – Mon cher ami, vous pouvez aller dormir sur vos deux oreilles ; que Walter soit mort ou vivant, il n’y a pas à s’occuper de lui. N’avez-vous pas entendu votre femme ? N’a-t-elle pas été d’un naturel charmant, d’une grâce et d’un tendre à croquer ?. </p>
        <p> – Oh ! oui, interrompit Arnold, en l’écoutant ; j’étais au Paradis… mais pourquoi l’avoir ainsi troublée ? </p>
        <p> – Dam ! j’ai voulu sonder ce cœur que j’ai formé, pétri et mis à l’unisson du mien. Je voulais savoir si vos soupçons avaient quelques fondements lorsque vous avez pu croire, ce matin, ma pauvre Thérèse de connivence avec ce sac à diable de Walter. </p>
        <p> – Moi ! mais je n’ai jamais cru cela ! </p>
        <p> – Soyez franc, mon neveu : avouez que votre lettre anonyme vous avait tourné la tête, et que, croyant reconnaître certaine écriture. Suffit. Vous me comprenez. Eh bien ! voyez à quel égarement vous pousse une calomnie jointe à un accès de jalousie irréfléchie. On se crée des chimères, on se rend malheureux, on voit tout en noir, on est injuste, on maudit ce que l’on devrait bénir. Allez vous reposer, bel enfant, votre donneur d’avis anonymes s’est trompé de date : il a pris le 20 décembre pour le 1 er d’avril. Thérèse est charmante, et c’est la meilleure petite femme qui soit au monde. </p>
        <p> – Ah vous êtes bonne, vous, chère tante ! s’écria le baron, et je suis trop heureux entre Thérèse et vous ! Aussi, bien résolu à ne plus vous quitter, dès demain je donnerai ma démission. </p>
        <p> – A la bonne heure ! voilà le cadeau de noces que vous auriez dû faire à votre femme dès le premier jour de votre mariage. </p>
        <p> – Qu’il reste, se dit la douairière dès qu’Arnold fut parti : qu’il reste, et nous verrons le joli visage de ma nièce faire d’étranges grimaces. Ah ! je suis bonne ; patience, attendons jusqu’à demain pour trancher cette question, et si demain je trouve la moindre trace de mon neveu Walter dans le pays, je vous ferai ma révérence, Madame la baronne d’Amstadt, et de telle façon, qu’il vous un souviendra jusqu’à la fin de mes jours. Il est temps que vous portiez le châtiment de votre impertinente beauté, de votre dédaigneux bonheur et du détestable péché que vous pourriez bien avoir commis malgré vos airs d’Agnès et vos yeux myosotis. </p>
        <p> Ce fut en se parlant de la sorte et en exhalant une partie de la colère amassée dans son cœur par les vertus et les distinctions de sa nièce, que la baronne de Gootlieben-Seelorf gagna sa chambre et son lit, où, contrairement à la justice, elle dormit du sommeil des bonnes femmes, dont elle n’était en rien l’image. </p>
      </div>
      <div title="X" type="chapter">
        <head> X </head>
        <p> Mme la douairière de Seelorf était, avons-nous dit, veuve d’un frère du père de Thérèse lequel était, également, frère du père de Walter. Thérèse avait perdu son père avant de naître, et perdu sa mère en naissant. Mme de Gootlieben-Seelorf avait à contre-cœur recueilli l’orpheline au berceau, pour obéir à l’expresse volonté de son mari, et, én l’élevant avec soin, elle s’était plutôt appliquée à se faire un mérite de son dévoûment obligé, qu’à déployer le zèle d’une vigilance vraiment maternelle. Thérèse excita, d’année en année, la jalousie de sa tante et tutrice. </p>
        <p> Mme de Gootlieben-Seelorf n’avait pas eu de jeunesse, pour ainsi dire ; elle avait toujours été laide, et la grâce, la fraîcheur, la beauté d’autrui lui portaient ombrage. A ce compte, Thérèse ne pouvait que déplaire à sa tante ; car ses premiers pas dans le monde furent suivis d’admirateurs enthousiastes qui, trompés par les fausses démonstrations de Mme de Gootlieben, croyaient la charmer en faisant l’éloge de sa pupille. Cette sourde inimitié sa changea en une sorte d’aversion, lorsque Thérèse fut recherchée en mariage. A cette époque, le baron de Gootlieben-Seelorf était mort ainsi que ses deux frères, et comme il avait dissipé presque toute sa fortune, sa femme se trouvait dans un état voisin de la gêne. Dès lors, la douairière eut deux raisons pour s’opposer au mariage de sa nièce et de son neveu Walter. Les jeunes gens s’aimaient tendrement ; éconduire Walter, c’était donc blesser Thérèse au cœur ; premier calcul. L’opulence du baron Arnold devait relever la maison de Seelisberg de sa ruine, et lui rendre un rang auquel la douairière tenait par-dessus tout ; seconde raison décisive. </p>
        <p> La jeune fille essaya bien de résister ; mais, élevée par une maîtresse femme qui, dès l’enfance, l’avait dressée à l’intimidation, elle n’eut ni le courage ni la force de faire tête à l’orage ; elle pleura, se résigna, et, pour mieux triompher de ses regrets, elle laissa croire à Walter qu’elle le sacrifiait de son plein gré. </p>
        <p> Le monde, souvent porté à voir les choses au rebours du vrai, ne put que féliciter Mme de Gootlieben de sa prévoyante fermeté. Thérèse était devenue riche, c’était l’essentielle condition du bonheur. Nul ne songea au profit que la douairière tirait de cette union imposée, nous l’avons dit, par jalousie rancunière et par calcul avide. </p>
        <p> Le mariage consommé, Walter parti et mort, assurait-on, Mme de Gootlieben se trouva d’autant mieux maîtresse de la position, qu’Arnold d’Amstadt, attaché, en Frapce, au service militaire, laissait sa jeune femme au logis, pour ainsi dire, mais sans le savoir, à la discrétion de sa tante. Or, Mme de Gootlieben avait autant de ruse en tête que de sécheresse dans le cœur. Elle triomphait, et n’était pas simple au point de compromettre le succès de ses intrigues. Ainsi, elle surveillait étroitement sa nièce, mais lui faisait assez hon visage, et comme Thérèse lui abandonnait volontiers, – nous le rappelons, �� le gouvernement du ménage pour ne s’occuper, dans le principe, que de sa muette douleur, et plus tard, de sa chère Madeleine, la douairière trônait dans la maison comme une reine absolue, et ne se montrait désagréable, en réalité, qu’aux gens appelés à la servir. Elle avait, d’ailleurs, une arme terrible à tourner contre Thérèse, si la pauvre et noble femme se fût révoltée centre l’une de ses tyrannies, ou, même, contre l’une de ses prétentions. Elle possédait son secret, elle savait à quoi attribuer sa touchante mélancolie ; -elle n’ignorait pas que le seul nom de walter, prononcé comme un reproche, devenait une menace pour les scrupules de la fidèle épouse. Elle avait trop profondément sondé ce grand cœur pour n’y avoir pas découvert, à l’état de remords, les germes d’un amer découragement qui tenait à la loyauté du souvenir, et elle maniait avec un art infini cette arme à la fois dangereuse et perfide. </p>
        <p> Pour achever le portrait moral de la douairière de Seelorf, nous dirons qu’elle avait des principes très solidement arrêtés, dont le tentateur ne devait pas à coup sûr lui tenir grand compte ; car si le mérite de ne pas succomber est l’essentielle vertu d’une femme belle ou jolie, douée de grâce, d’esprit, d’imagination et de sensibilité, ce mérite est assurément médiocre chez la femme laide, armée, pour la lutte, de toutes les ingratitudes de son sexe. </p>
        <p> Très sévère pour elle-même, et non sans cause, Mme de Gootlieben était impitoyable pour les péchés de son prochain ; mais nous devons dire à sa louange que, jusqu’à l’époque où nous prenons ce récit, il ne lui était pas venu à l’esprit de penser que sa nièce, si dévouée qu’elle pût être à la mémoire de Walter, fût femme à oublier ses devoirs. Ajoutons, avant de fermer cette large parenthèse, que la vieille baronne n’avait pas accepté la nouvelle de la mort de Walter avec une entière crédulité. Elle était peu portée au merveilleux, et cette catastrophe arrivée en pays lointain, lui avait d’abord paru forgée par un caprice d’amoureux maltraité. Toutefois, le temps paraissant consacrer le fait, elle avait fini par porter sérieusement un deuil qui, du reste, lui était fort indifférent. Aussi, l’événement capital des scènes que nous avons décrites, la résurrection de Walter, annoncée par un anonyme, ranima-t-il, quoique improbable, les défiances de la douairière. Il vint même à l’esprit soupçonneux de la baronne que, depuis le mariage de sa nièce, elle pouvait fort bien avoir été la dupe de deux amants plus ingénieux qu’elle de toute façon. </p>
        <p> Le lendemain du retour d’Arnold à Seelisberg, la douairière employa toute la matinée à mûrir un plan d’attaque. Elle avait d’abord voulu envoyer son garde à la Treib pour questionner Pompidou et l’aubergiste ; mais elle jugea prudent d’avoir, avant toute démarche, une explication avec Thérèse, et elle attendit patiemment un moment favorable à son projet. Dans l’après-midi, Arnold s’étant éloigné pour une promenade, Mme de Gootlieben fit prier sa nièce de la venir trouver. </p>
        <p> – Ma chère enfant, commença-t-elle d’un ton doucereux, après s’être enfermée avec Thérèse, je saisis bien vite l’occasion de vous ouvrir mon cœur, car je suis frappée d’une triste affliction… Oh ! je vous remercie. vous m’offrez vos consolations d’avance, et je les accepte, sans me faire prier, avec d’autant plus d’empressement, que vous êtes le sujet de ma peine. </p>
        <p> – Moi ! ma tante. </p>
        <p> – Hélas ! oui. Je n’aime que vous, votre mari et votre fille au monde, et ce sont ces trois êtres chéris qui sont menacés à la fois. </p>
        <p> – De grâce, veuillez vous expliquer. </p>
        <p> – Votre cousin Walter n’est pas mort, ma chère petite. </p>
        <p> Thérèse tressaillit. La douairière surprit ce premier trouble et continua d’un air étonné : </p>
        <p> – Ah ! vous le saviez ? </p>
        <p> – Nullement, répondit la jeune femme en reprenant son aplomb ; vous m’apprenez une chose qui tient du miracle… Je ne peux qu’en être émerveillée, </p>
        <p> – Très bien, pensa la douairière : nous voilà en pleine diplomatie ; donc Walter est vivant, donc ils sont tous les deux d’accord. </p>
        <p> Emerveillée n’est peut-être pas le mot propre à la situation, ma chère bonne ; car ce mot est presque railleur, et si on ne plaisante pas avec les morts. </p>
        <p> – On peut rire avec les revenants, interrompit Thérèse. </p>
        <p> – Rire, je le veux bien, mais recevoir en cachette leurs billets doux… </p>
        <p> – Ce serait déplacé, ma tante, j’en conviens, à condition toutefois, que les billets fussent doux et cachés. </p>
        <p> – Il serait encore plus déplacé, à mon avis, de recevoir les revenants eux mêmes à une heure tellement matinale qu’on ne saurait dire si elle appartient plutôt au jour qu’à la nuit. </p>
        <p> – Permettez, ma tante, que je vous tire d’un grand embarras, interrompit la jeune femme subitement enhardie par un reste du courage qu’elle avait déployé, la veille, contre Walter et aussi par la chasteté de sa conscience, vous vous efforcez d’aborder par d’ingénieux détours deux questions fort simples. Ne serait-il pas plus digne et plus bref à la fois de les poser ainsi : „ Est il vrai, ma nièce, que vous ayez reçu ce matin, un message vous annonçant la visite de votre cousin le baron Walter de Seelorf ? Est-il vrai que Walter de Seclorf, qu’on disait mort, ait suivi de près son message, et que vous ayez eu l’imprudence de le recevoir en l’absence de votre mari ?“ </p>
        <p> – En effet, voilà qui est net et bref, dit Mme de Gootlieben. Eh bien ! ma nièce, à pareille question, que répondriez-vous ? Par une dénégation, je l’espère ! </p>
        <p> – Non, ma tante, par le refus formel de satisfaire votre curiosité. </p>
        <p> Ces mots annonçaient, sans plus longs commentaires, la miraculeuse métamorphose d’un tendre agneau que, par habitude, la douairière se croyait en droit d’immoler. Mme de Gootlieben chancela dans son fauteuil, et sentit, au feu qui lui montait au visage, qu’elle perdait, en un instant, le fruit de toutes ses peines, si elle ripostait à l’énergie de sa nièce par quelque violent éclat. Un instant lui suffit pour dominer son trouble. Elle prit ses airs d’impératrice, et dit : </p>
        <p> – Je ne croyais pas avoir assez vécu, Madame ma nièce, pour voir par- mes yeux le prodige d’ingratitude que vous m’étalez gratuitement. Je vous ai fort mal élevée, et je m’en aperçois trop tard. C’est un grand malheur pour vous que votre mère soit morte en me laissant la charge de vous enseigner le respect, la piété et la confiance filiales. Il ne m’arrivera plus de vous interroger sur des choses que mon âge, mon sexe, mon Litre vis-à-vis de vous, semblaient m’ordonner d’apprendre pour votre propre préservation. </p>
        <p> – J’ai parfaitement saisi vos intentions, Madame, reprit Thérèse. Ce n’est pas à votre intérêt que j’ai refusé de répondre, mais à une indiscrète curiosité. Je suis mariée, je suis mère, et je ne dois compte sérieux de mes actions, ici-bas, qu’à mon mari, qu’au père de mon enfant. Mon devoir est là, rien que là ; ce devoir, je l’ai accompli. </p>
        <p> – Vous pouvez vous retirer, ma nièce, je n’ai plus rien à vous demander… Cependant, permettez, encore un mot, un seul ; vous êtes mariée, m’avez-vous dit… eh ! bien, faites en sorte de ne pas l’oublier.. ; vous êtes mère… que Dieu vous en fasse toujours souvenir ! C’est la double grâce que je vous souhaite… Allez en paix. </p>
        <p> La baronne d’Amstadt ne daigna pas répondre à cette apostrophe qui contenait deux sanglants sarcasmes ; elle remonta dans sa chambre le cœur gros et serré, puis fondit en larmes. </p>
        <p> – Je quitterai cette maison, se dit-elle... je supplierai Arnold de me soustraire aux insultes de mon ennemie… Moi, oublier que je suis mère ? ajouta-t-elle en courant à sa fille qui se réveillait en ce moment… Cette femme est folle, et je dois en rire ! </p>
        <p> La douairière fit appeler sur-le-champ, son garde et lui dit : </p>
        <p> – Vous allez descendre à la Treib ; vous demanderez Jean Pompidou, et vous saurez de lui quelle est la personne qui est venue ce matin chez moi avec lui. Vous saurez en outre si Pompidou n’a pas remis une lettre à Mme Thérèse. Vous ne vous contenterez pas d’interroger ce mauvais suj et, vous causerez avec l’aubergiste, vous ferez votre possible pour voir les voyageurs logés chez lui, et vous aurez surtout le soin de remarquer de près l’étranger qui est venu hier matin parler d’affaires à Mme d’Amstadt. Il est bientôt quatre heures, partez et faites diligence. Vous ne rendrez compte qu’à moi de vos observations. Je vous recevrai à toute heure dès votre retour, que je vais attendre impatiemment. </p>
        <p> Vers sept heures, le même soir, le garde de Mme de Gootlieben revint de la Treib et fut amené, tout aussitôt, à la douairière qui, se ployant dans un fauteuil pour mieux goûter les révélations de son messager, lui dit : </p>
        <p> – Eh bien ! mon garçon, qu’avez-vous appris ? que vous a dit ce chenapan de Pompidou ? </p>
        <p> – Madame la baronne, vous m’avez envoyé trop tard à la Treib. Le Pompidou a quitté le pays. </p>
        <p> – Allons donc ! </p>
        <p> – C’est comme j’ai l’honneur de vous le dire ; il est parti ce matin. </p>
        <p> – Où est-il allé ? </p>
        <p> – L’aubergiste Mesmer et sa femme n’en savent rien au juste. On croit qu’il retourne en Gascogne. </p>
        <p> – Et l’étranger qui s’est présenté hier ? </p>
        <p> – Inconnu à la Treib. </p>
        <p> – Vous ne savez ce que vous dites. </p>
        <p> – Mille fois pardon. J’ai questionné Mesmer, et le signalement qu’il m’a fourni du seul voyageur qui ait logé dans son auberge, depuis le commencement de ce mois, ne répond pas à celui de notre individu. Celui-ci est grand et fort, tandis que l’hôte du père Mesmer était mince, petit, chétif. Il est, d’ailleurs, parti, lui aussi, pour Lucerne, aujourd’hui, sur le bateau du vieux Knoll. C’était un Anglais. </p>
        <p> – De sorte que vous n’avez rien vu, rien appris à la Treib ? </p>
        <p> – Faites excuse, j’y ai vu deux hommes extraordinaires, noirs comme des nègres ou des Égyptiens. Ah ! les gaillards m’ont-ils-amusé ! </p>
        <p> – Vous pouvez vous retirer, je n’ai que faire de vos divertissements. </p>
        <p> La douairière rentra au salon, où elle avait laissé Arnold et sa femme. Elle ne fut pas peu étonnée de trouver son- neveu et sa nièce en présence d’un mendiant couvert de haillons qui semblait ployé sous le poids de la fatigue et du besoin. </p>
        <p> – Eh ! Seigneur, s’écria la douairière, d’où sort-il, celui-là ? </p>
        <p> – Ma bonne tante, répondit Arnold, Thérèse et moi, nous venons d’empiéter surdos droits. Nous faisons la charité au malheur. </p>
        <p> – C’est fort bien, assurément ; mais il ne faut cependant pas introduire jusque dans le salon toute espèce de gens, et surtout à pareille heure. </p>
        <p> – Un aveugle qui meurt de faim, ma tante ! </p>
        <p> – Qu’on-le fasse souper à la cuisine, et qu’il s’en aille. </p>
        <p> – C’est Madeleine qui nous a, pour ainsi dire, amené ce pauvre, interrompit Thérèse, et les enfants ont la main heureuse. </p>
        <p> – Madeleine ne marche ni ne parle… </p>
        <p> – C’est vrai, mais elle pleure. Je l’ai entendue pleurer aux bras de sa benne ; j’ai été m’informer de son chagrin, et je J’ai trouvée, avec ce pauvre, dans le vestibule. </p>
        <p> – Où elle pleurait de peur, et il y avait de quoi ! observa la douairière. </p>
        <p> – Ma chère tante, dit tout bas Arnold, voyez comme ce malheureux vous regarde… </p>
        <p> – Puisqu’il est aveugle, il aura beau me regarder. </p>
        <p> – Oui, mais il n’est pas sourd, et, d’après ce qu’il vient de nous raconter, son infortune n’est pas vulgaire. votre dédain le blesse. </p>
        <p> – Je lui en fais mes excuses… vous verez qu’il a été riche et vertueux ! </p>
        <p> – On ne demande pas à la misère de faire ses preuves, dit Thérèse. On commence par la soulager. </p>
        <p> – Voilà un mot qui ne m’étonne pas de votre part, ma nièce, et j’en ferai mon profit. </p>
        <p> – Puisque madame la baronne de Gootlieben-Seelorf répugne à me recevoir, dit le mendiant d’une voix chevrotante, mais avec une sorte de dignité, je la prie de vouloir bien me faire conduire au village. Le jour, je me guide à tâtons tant bien que mal, la nuit je m’égare aisément depuis que mon pauvre chien est mort. </p>
        <p> – Vous êtes cependant venu seul jusqu’ici ? </p>
        <p> – En me trompant de chemin, oui, Madame ; car je croyais avoir frappé à une porte hospitalière. </p>
        <p> – Diable ! nous sommes fier, à ce qu’il parait, l’ami ! et la faim ne vous ôle pas l’esprit. Allons, soyez le bienvenu ; on va vous faire souper et vous donner un lit. </p>
        <p> La soirée s’acheva sans incidents nouveaux. Mais lorsque la douairière repassa dans sa tète les événements de la journée, elle s’écria, frappée d’un souvenir subit : </p>
        <p> – Ce mendiant m’a, Dieu me pardonne ! appelée par mon nom. D’où me connaît-il ? Y aurait-il quelque autre anguille sous roche, quelque nouveau mystère ? </p>
        <p> Mme de Gootlieben sonna sa femme de chambre et lui dit : </p>
        <p> – Le mendiant a-t-il soupé ? </p>
        <p> – Oui, Madame, comme un ogre qui n’aurait pas mangé depuis quarante-huil heures. </p>
        <p> – Le pauvre homme ! le cœur saigne de songer que certaines créatures de Dieu manquent du pain quotidien !. </p>
        <p> La domestique sourit à cette hypocrite sensiblerie. La baronne vit ce sourire, mais elle feignit de ne l’avoir pas remarqué ; et continuant : </p>
        <p> – Lui a-t-on donné, au moins un bon lit et du feu ? </p>
        <p> – Il a la chambre verte. </p>
        <p> – Bien ! Est-il déjà couché ? </p>
        <p> – Il vient de monter à l’instant. </p>
        <p> – Courez voir s’il est couché. S’il n’est pas encore au lit, vous le prierez d’attendre ma visite. Je veux savoir par moi-même s’il ne lui manque rien ; et puis, mon enfant, je ne suis pas contente de moi, j’ai brusqué ce malheureux, je l’ai mal reçu, j’ai manqué aux traditions des Seelorf, et je ne saurais dormir paisiblement si, avant d’éteindre ma lampe, je ne me faisais pas pardonner un moment d’impatience qui fut un gros péché. Allez vite, allez. </p>
        <p> La femme de chambre obéit à cet ordre qui renversait toutes ses idées acquises depuis longtemps sur le compte de la douairière, et elle revint annoncer que l’aveugle mendiant, confus de tant d’humilité généreuse, attendait sa bienfaitrice. Mme de Gootlieben se transporta au second étage de sa maison, dans la chambre verte où elle trouva Francis Klein orné de sa barbe blanche, le menton sur son bâton, le chapeau sur la tête, et les pieds sur des chenets vis-à-vis d’un gros feu pétillant. </p>
        <p> – J’ai voulu voir si l’on a soin de vous, dit la douairière. </p>
        <p> – Je suis comblé, Madame, répondit Francis, se levant et saluant. </p>
        <p> Puis il ajouta, en fermant à demi ses yeux glauques : </p>
        <p> – Madame la douairière est-elle seule avec moi ? </p>
        <p> – Oui, seule. </p>
        <p> – Bien sûr ? </p>
        <p> – Sans doute. </p>
        <p> – Ah ! dam ! il y a quelques fois des gens qui écoulent aux portes. </p>
        <p> La baronne ouvrit la porte avec précaution, regarda dans la galerie et dit : </p>
        <p> – Nous sommes seuls… pourquoi ces défiances ? </p>
        <p> – Parce que j’ai à satisfaire votre curiosité, et qu’un témoin serait de trop. </p>
        <p> – Ma curiosité ! murmura la douairière dont le cœur battait violemment ; expliquez-vous ; que pourriez-vous m’apprendre ? </p>
        <p> – Hum ! fit le mendiant ; Madame la baronne, veuillez vous asseoir ; je suis bien vieux, bien fatigué, et je ne peux pas rester debout. </p>
        <p> – Je suis assise, parlez. </p>
        <p> – Madame, vous ne brillez pas, ceci entre nous, par un excès de charité, par trop de mansuétude et surtout d’humilité. </p>
        <p> – Mais… </p>
        <p> – Mille excuses ! ne m’interrompez pas, nous causerions jusqu’à minuit, et je tombe de sommeil. Laissez-moi m’expliquer vivement. Vu ce que je viens d’avoir l’honneur de vous dire en vous déplaisant peut-être, mais, à coup sûr, en ne vous étonnant pas, car vous vous connaissez mieux que personne, il m’est démontré que si vous êtes près de moi à cette heure, ce n’est pas pour savoir si l’on a mis un édredon sur mon lit, du sucre dans mon sucrier et du bois dans celte cheminée, mais bien pour me demander par quel grand hasard je vous ai, oe soir, et sans vous connaître, appelée par votre nom et votre titre. </p>
        <p> FIN DU TOME PREMIER, </p>
        <p> Naumbourg, imprimerie de G. Paetz. </p>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
