<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> L'Expiation </title>
        <author from="1???" key="" name="Villars, Fanny" sex="female" to="1???"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="Barbou frères" where="Limoges"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1867"/>
        <date type="issued" when="1867"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>épistolaire</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="L'Expiation"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="Le général de Servière à Henri de Servière." type="chapter">
        <p> Le général de Servière à Henri de Servière. </p>
        <p> Mon cher fils. </p>
        <lb/>
        <p> Voici la fin de l’année ; encore une quinzaine de jours, et ton sort sera fixé. Mais il l’est déjà ; oui, le rang que tu tiens dans l’école depuis que tu y es entré m’est un garant de la réussite de nos projets. Que Dieu nous protége, que les examens se passent bien, et ton but, un noble but, sera atteint : tu sortiras dans le génie, tu seras officier, tu pourras servir ta patrie et acquérir quelque gloire sur le champ d’honneur. Dans une semaine nous serons tous à Paris ; ta mère la désiré, ta sœur m’en a supplié, et moi aussi j’avais hâte de te revoir. Mes paroles te causent peut-être quelqu’étonnement. Jusqu’ici, Henri, tu n’as vu en moi qu’un censeur austère, qu’un père inflexible dont la sévérité redoutait tout épanchement. Je sais que, sûr de ma justice, tu doutais quelquefois de mon amour. O mon fils ! je voulais faire de toi un homme ! je voulais neutraliser les effets de la complaisance et du dévouement parfois aveugle d’une mère trop bonne et trop tendre. Je craignais que ton âme ne devînt efféminée sous ces molles caresses, et il m’a fallu, par une froide sécurité, établir un contrepoids. </p>
        <p> Va, cette contrainte m’a coûté à moi-même ! Souvent il m’est arrivé, tout près de te donner l’éloge que tu méritais, de voir ce mot arrêté sur mes lèvres par l’expression plus exaltée de ta mère, qui te louait, disant devant toi : je suis la plus heureuse des mères. </p>
        <p> Moi aussi, mon fils, entends-moi donc le dire pour la première fois : Je suis le plus heureux des pères ; je suis fier démon fils ! </p>
        <p> Ton éducation a répondu à mon attente, lu t’es montré soumis parce que tu as compris de bonne heure que pour savoir commander un jour, il fallait savoir obéir. Je t’ai vu avec une joie plein d’ardeur pour le travail et désirant progresser, non seulement en intelligence, mais en vertu. </p>
        <p> Tes études sont finies ; lu vas entrer en possession de toi-même et de l’avenir. Tu vas revêtir la robe virile, tu prends possession de la jeunesse, de toutes ses jouissances, de toutes ses brillantes perspectives ! Mais aussi, tu es arrivé à une époque grave et sérieuse, car ce sera à ta raison seule à te conduire ; le danger des illusions commence, et, pour jouir des trésors que la Providence place devant toi, il faut, avant tout, n’en pas abuser. </p>
        <p> Tu aimes le bien et le beau avec enthousiasme, et je n’ai pas à craindre de te voir jamais commettre quelqu’action dont je dusse rougir ; il est donc superflu de te dire que le déshonneur mettrait entre nous une séparation éternelle. Ce que je puis seulement craindre, c’est la promptitude d’un premier mouvement, c’est l’irréflexion naturelle à ton âge. </p>
        <lb/>
        <p> Pour corriger cette tendance il n’est qu’un moyen, et voici le fondement sur lequel tu établiras tout l’édifice de ton perfectionnement, voici la condition de laquelle dépendra en grande partie ton avenir : apprends à exercer l’empire sur toi-même. C’est l’autorité nouvelle que la raison te confère aujourd’hui, c’est la dignité dont tu dois te revêtir. Etudie-toi dès ce moment à maîtriser tes passions lorsqu’elles te livreront le combat. Commence cette victoire dans les petites choses pour qu’elle te soit facile dans les grandes. </p>
        <lb/>
        <p> Le corps se fortifie en s’endurcissant au froid, au chaud, à la fatigue ; ainsi tu fortifieras ton âme en supportant vaillamment toutes les contrariétés qui ne sont que de légères épreuves dans la vie. Sache te modérer dans les plaisirs, quoiqu’innocents ; essaie-toi à triompher des premiers mouvements, lorsqu’ils tendraient à troubler la paix de ton cœur. Secoue les molles habitudes, repousse l’esclavage de tes aises, élève-toi au-dessus des dégoûts et des ennuis ; aborde avec hardiesse les choses qui te paraissent difficiles, pénibles, quand elles sont dans la ligne de ton devoir et de ton travail. Age, viriliter age. Exerce-toi volontairement par de petits sacrifices, accepte franchement les choses qui le déplaisent dès qu’elles seront nécessaires, et ne te laisse pas rebuter par les obstacles. Tels sont les préceptes et les exemples que l’ont laissés les grands hommes dont tu admires justement la vie : ils ont été grands parce qu’ils ont eu la force que donne l’empire sur soi-même. </p>
        <p> Tu me demanderas peut-être le secret pour atteindre à ce glorieux empire sur toi. Je t’indiquerai les moyens que m’a fournis ma propre expérience. </p>
        <p> Le premier de tous ces moyens pour se bien gouverner soi-même est de se connaître, de s’observer avec soin. C’est une étude nouvelle qui s’ouvre devant toi, la première de toutes ; celle que l’oracle avait indiquée comme contenant toute la sagesse, et dans laquelle Socrate, en effet, avait renfermé toute sa philosophie. Rentre souvent dans ton propre cœur ; interroge-toi avec candeur ; rends-toi compte de tes motifs, de tes dispositions ; agis yis-à-vis de toi comme vis-à vis d’un ami à qui tu devrais des conseils. Qu’une sorte de miroir soit placé devant toi pour te montrer tout ce qui se passe dans ton intérieur. </p>
        <p> Sache ensuite de quelle puissance tu disposes en disposant de ta volonté. C’est un secret immense que de savoir vouloir ; or, la force de la volonté repose surtout dans la raison : tu voudras avec énergie ce que ta réflexion t’aura appris être juste. Une volonté aveugle n’est qu’un caprice ; la conviction seule enfante et nourrit une résolution véritable. </p>
        <p> Tu as déjà le sentiment de ce qui est vrai ; toutes les fois que tu t’appuieras sur ce qui est vrai, tu seras fort. </p>
        <p> Enfin, il est une source principale dans laquelle tu puiseras la véritable force : c’est le sentiment de tes devoirs. A mon sens, la vertu et la force n’ont qu’une même détermination primitive. Il y a des hommes qu, sans vouloir manquer à aucun de leurs devoirs, ne les observent que d’une manière molle, s’en acquittent comme d’une sorte de charge qui leur est imposée ; s’y résignent plutôt qu’ils ne les embrassent et fuient la faute plutôt qu’ils ne s’attachent à la vertu. Ces gens-là sont en grand nombre ; ce sont d’honnêtes gens, mais ne leur demandez aucune énergie morale, aucune action vraiment belle : ils pratiquent le bien comme les Juifs suivaient les cérémonies de la loi, c’est pour eux une chose d’usage et non de zèle et de conviction. </p>
        <p> L’amour de la vertu peut seul, en remplissant et animant le cœur, nous révéler nos véritables forces et nous enseigner à en jouir. Cette passion sublime, c’est la vie morale de l’homme ; c’est le ressort puissant qui met en mouvement toutes nos facultés. Voilà le feu sacré dont furent embrasés tous ces hommes distingués qui se dévouèrent au salut de leur pays, au bien de l’humanité : illustres et volontaires victimes, gloires de notre nature, modèles sublimes dont l’étude a déjà fait tressaillir ton cœur d’une généreuse émulation ! </p>
        <p> Je me suis souvent complu, en secret, à voir l’enthousiasme que le beau l’inspire quand tu le contemples dans les chefs-d’œuvre de l’art, dans les ouvrages immortels du génie. Le même sentiment, tu l’éprouveras chaque jour, et bien plus profondément encore, pour la vertu ; car la vertu est le vrai beau, le beau mis en pratique et en réalité. C’est à elle que le génie emprunte ; elle est le foyer éternel d’où vient tout ce qui rayonne, tout ce qui doit vivre. La vertu, disait Platon, exciterait d’admirables amours si elle pouvait se présenter sous une forme visible. </p>
        <p> Mais, je t’entends, mon fils. Tu me promets de rester vertueux, tu jures que tu seras toujours l’honneur de ta famille, la gloire de ton père, la joie de ta mère et de cette pure enfant qui te nomme son frère. Je te crois, Henri, je te crois. </p>
        <p> Cette lettre est longue, trop longue peut-être pour le moment, car tu es trop occupé encore de tes études pour la lire avec fruit ; parcours la aujourd’hui, médite la plus tard. A bientôt, mon cher Henri. </p>
        <lb/>
        <p> Ton père et d’aujourd’hui ton ami.  Général DE SERVIÈRES. </p>
      </div>
      <div title="Gabrielle de Servières à Henri." type="chapter">
        <p> Gabrielle de Servières à Henri. </p>
        <p> Mon cher grand frère. </p>
        <lb/>
        <p> J’ajoute quelques lignes, par contrebande, à la lettre de papa. Je n’aurais jamais osé lui demander de le faire, mais heureusement il a donné la sienne toute ouverte à maman en lui disant : Tu peux lire ; tu l’enverras. Puis il est sorti, et j’ai été bien étonnée de voir cette chère maman pleurer presqu’au commencement de la lettre ; elle a mis un peu de temps à la lire ; moi je tournais çà et là ; je ne prétends pas dire que je ne suis pas un peu curieuse ; oh dit que toutes les filles d’Eve le sont ; (tu me diras si ses fils ne participent pas aussi à ce défaut), enfin maman m’appela ; elle avait achevé de lire la lettre, mais elle eut la bonté de me permettre d’en prendre connaissance en me disant que je devrais tâcher de me rappeler chacune de ces lignes qui peuvent servir de conseil et de règle à la fille comme au fils. Et elle me disait cela d’un air si touchant et si pénétré, que je faillis pleurer de confiance. Mais je n’en ai pas eu le temps, parce que maman m’avait dit qu’après la lecture de la lettre je pourrais écrire quelques lignes. </p>
        <p> C’est vraiment beau tout ce qu’il a écrit, papa. En général, j’ai remarqué que tout ce qu’il dit pourrait être imprimé. Aussi, il ne parle guère, et il réfléchit beaucoup. Juste le contraire de moi. Mais, je suis jeune ; ma langue n’est pas du tout usée ; quand elle sera à l’âge de papa, peut-être sera-t-elle aussi bien aise de se reposer. </p>
        <p> O mon cher Henri, quel plaisir de voir Paris, et puis toi ! Pardon ! j’aurais dû te mettre avant Paris ; mais la vérité l’a emporté ; je t’ai vu, je te reverrai souvent, et je ne connais pas Paris. Et dire que le Général a failli ne pas m’emmener ! Il disait à maman : Elle est encore trop jeune pour apprécier tout ce qu’il y a de grand et de beau dans Paris. J’ai pris la parole bien timidement et en rougissant, comme cela m’arrive toujours quand je m’adresse à mon père ; et je lui dis : Mais, papa, savez-vous que j’ai eu quinze ans hier ? </p>
        <p> — Est-ce vrai, Marie, dit le Général. </p>
        <p> Ma mère fit signe qu’oui en souriant, et la promesse de départ m’a été donnée. Tu peux compter que nous ne nous tourmentons pas du tout de ton examen. Tu as toujours été dans les dix premiers à Sainte-Barbe ; tu as toujours eu un rang excellent depuis que tu es entré à l’école polytechnique, tu en sortiras donc, comme on dit, par la bonne porte. Le colonel Duport en est sûr, il l’a écrit à papa. Aucune inquiétude ne vient donc troubler ma joie ; je te vois déjà, beau lieutenant, te pavaner avec ton épaulette et ton brillant costume. Quel dommage d’avoir à te quitter avant que tu en sois revêtu ! mais tu viendras à vol content nous dire Adieu. Puis il y aura les congés, les trimestres. Je ne veux pas penser à autre chose ; je ne veux pas songer à la possibilité d’une guerre, car toute ma joie disparaît. Adieu, mon cher Henri. Ta petite sœur t’aime tendrement et t’embrasse de même. </p>
        <lb/>
        <p> GABRIELLE. </p>
      </div>
      <div title="Henri au général de Senières." type="chapter">
        <p> Henri au général de Senières. </p>
        <p> Mon père, ô mon père ! combien votre lettre m’a ému ! Que je suis heureux et touché de votre tendresse, fier de la confiance que vous me témoignez ! Comment une âme que vous avez pris soin de former vous-même à la vertu y faillirait-elle, et comment pourrais-je ne pas suivre les nobles exemples que vous m’avez donnés ? Je suis glorieux de porter ce nom que vous avez illustré par de beaux faits d’armes et par une vie sans tache. Soyez tranquille, mon père, je ne le laisserai pas tomber. Moi aussi je veux me distinguer ; j’y parviendrai. </p>
        <p> Que vous êtes bon de venir pour moi à Paris, d’y amener ma mère et ma sœur ! Vous savez que les examens sont fixés à lundi. Votre présence me donnerait du courage si j’en manquais ; mais heureusement, je me sens maître de mes moyens. C’est un grand avantage dont je remercie Dieu quand je vois plusieurs de mes pauvres camarades convaincus qu’ils perdront l’esprit et la mémoire devant les examinateurs. Je vous quitte pour me remettre au travail ; il est pressant, mais je n’ai pas voulu que vingt-quatre heures s’écoulassent sans vous apporter le tribut de ma reconnaissance passionnée pour les paroles que vous m’avez envoyées. </p>
        <lb/>
        <p> Votre fils respectueux.  HENRI. </p>
      </div>
      <div title="Gabrielle de Servières à madame Marcel." type="chapter">
        <p> Gabrielle de Servières à madame Marcel. </p>
        <p> Chère bonne maman. </p>
        <lb/>
        <p> Victoire ! Victoire ! Henri, notre cher Henri a eu le numéro 12. Quel bonheur ! Ah ! si tous les fils savaient la joie qu’ils peuvent causer à leurs parents par le succès de leurs études, je crois qu’ils travailleraient tous bien ! Jamais je n’ai vu à papa un air si rayonnant ; jamais le sourire de maman n’a été si heureux. Quel dommage, chère bonne-Maman, que vous n’ayez pas voulu nous accompagner à Paris sous prétexte de votre âge qui ne paraît pas du tout ce que vous prétendez qu’il est. Vous auriez partagé toutes nos émotions de plaisir et je ne serais pas là à me dire : Mon Dieu, j’ai beau faire et me dépêcher de noircir du papier ; grand-maman n’apprendra toujours la bonne nouvelle que 24 heures après nous ! C’est bien triste de penser que vous êtes peut-être inquiète, tandis que nous sommes si contents ! </p>
        <p> Comme nous sommes arrivés six jours avant les examens, papa les a employés à me faire courir Paris. Il y a mis vraiment une grande bonté, car cela ne devait pas l’amuser beaucoup, lui qui a déjà vu tant de fois tout ce qu’il me montrait. Maman nous a très-peu accompagnés ; elle se trouvait un peu fatiguée, puis elle est venue souvent à Paris. </p>
        <p> J’ai eu beaucoup de plaisir à me promener aux Tuileries et aux Champs-Elysées ; je croyais Mézières la plus belle ville du monde, mais je vois bien qu’à côté de Paris elle ne brille pas. Quelles magnificences de monuments et d’objets d’art ! des maisons qui ressemblent à des palais, des rues larges comme nos places et entrecoupées de beaux jardins ; des magasins qui ont un air féerique ; et de si belles églises ! </p>
        <p> Nous avons visité Notre-Dame d’abord, comme la plus belle ; papa prétendant qu’il ne faut pas chercher à graduer notre admiration parce qu’elle finit par se lasser et ne plus payer que languissamment son tribut à ce qui le mérite le mieux. </p>
        <p> J’ai été bien impressionnée en contemplant ces vastes nefs, ces beaux vitraux coloriés qui jettent dans l’église des teintes si harmonieuses, et ces belles colonnes si délicatement sculptées. Il me semble qu’on doit mieux prier ici qu’ailleurs, parce que le temple est plus digne de Dieu. </p>
        <p> Je n’aime pas tant la Madeleine, quoique ce soit bien grandiose, mais j’ai visité avec bien du plaisir Saint-Etienne-du-Mont et Saint-Sulpice. </p>
        <p> J’ai été aussi au Louvre et au Luxembourg. Papa avait la bonté de m’indiquer les tableaux des grands maîtres, et me défendait de m’arrêter à regarder les autres, pour que, disait-il, je ne gaspillasse pas mon attention. </p>
        <p> J’ai fait ainsi connaissance avec Raphaël et Pérugin son maître, avec Michel-Ange, le Titien, Léonard de Vinci, le Corrège, le Dominicain, et tant d’autres qui m’ont initiée à ce que la peinture a produit de plus beau. </p>
        <p> En quittant le Louvre, papa, qui a sans doute voulu voir si les leçons de mademoiselle Néry n’étaient pas perdues, m’a dit tout à-coup : Par l’ordre de qui le palais du Louvre a-t-il été construit ? — Par Catherine de Médicis, ai-je bien vite répondu. — Et le Luxembourg ? — Par Marie de Médicis. </p>
        <p> Nous repartons dans trois à quatre jours, mais il est convenu qu’Henri passera un mois à Paris avant de nous revenir à Val-Content, où il attendra le moment de rejoindre l’école. Ce cher Henri est dans l’ivresse. Son épaulette et tout son costume d’officier est déjà commandé. Comme cela lui ira bien ! je me réjouis de le voir ainsi. Papa trouve juste qu’après avoir tant travaillé, il jouisse un peu des plaisirs qu’offre le séjour de Paris ; voilà pourquoi il lui permet d’y rester. Il n’y est pas seul : Philippe-Lambert, qui y demeure, lui en fera les honneurs. Vous vous rappelez, bonne-maman ? Philippe est le fils d’un ancien métayer de Val-Content, qui se fit soldat pour suivre son maître qu’il aimait tant et auquel il sauva la vie à Lutzen. En reconnaissance de ce service, papa s’est chargé de Philippe et l’a fait élever comme son propre fils ; mais il n’a pas travaillé au Lycée comme Henri, de sorte qu’il n’a pas pu aborder les écoles. Il est 2e clerc aujourd’hui dans une étude de notaire à Paris, et on dit qu’il s’y conduit très-bien. C’est dommage que le vieux Lambert ne soit plus là pour s’en réjouir, mais il est mort l’année dernière, tranquille sur le sort de son fils, dont papa lui promit d’avoir soin. </p>
        <p> Philippe est aussi rassis, aussi prudent et tranquille qu’Henri est étourdi et impétueux. </p>
        <p> J’ai vu que maman aurait bien mieux aimé qu’Henri vînt de suite avec nous à Val-Content, et qu’elle éprouve une certaine crainte en le laissant ici, abandonné à sa sagesse de vingt ans et à celle de Philippe, qui a deux ans et demie de plus que lui ; mais papa, à qui elle faisait à demi-voix une observation, lui répondit : C’est une marque de ma confiance et une épreuve de ses forces. </p>
        <p> Comme vous n’aimez pas à écrire et qu’il faut absolument que vous me répondiez, faites vite mettre vos chevaux à votre bonne berline, chère grand’maman, et venez nous voir. Maman me charge de vous dire qu’elle ne jouirait qu’à moitié du séjour d’Henri si vous ne passiez pas tout ce temps à Val-Content. </p>
        <p> Je vous embrasse bien fort, chère Bonne-Maman et suis votre soumise et affectionnée petite fille. </p>
        <lb/>
        <p> GABRIELLE. </p>
      </div>
      <div title="Le colonel Duport au général de Servières." type="chapter">
        <p> Le colonel Duport au général de Servières. </p>
        <p> Mon vieux camarade, </p>
        <lb/>
        <p> J’ai une fâcheuse nouvelle à te donner, et, le diable m’emporte, si je n’aimerais pas mieux avoir une jambe cassée que d’avoir à te porter un pareil coup ! Henri a joué, il a perdu, il doit, et il est en prison. Voilà toute l’affaire en peu de mots. </p>
        <p> Je n’avais pas vu ton fils depuis huit jours, bien que tu lui eusses recommandé, je le savais, de venir me voir deux fois par semaines. J’avais essayé, mais en vain, de le rencontrer chez lui. </p>
        <p> Un vieux barbon comme moi, me disais-je, n’est pas une compagnie très-récréatives pour un jeune homme. Et je trouvais sa négligence assez naturelle. </p>
        <p> Hier, à une heure, je vois entrer dans ma chambre une figure, moitié finaude, moitié tartuffe, dont la vue me déplut fort. Je lui demandai un peu brusquement ce qu’il y avait pour son service ; il prononça un nom qui provoqua sur-le-champ mon intérêt. Il me raconta, avec toutes sortes de détails dont je te fais grâce, qu’il était avec un certain Philippe, ton protégé et l’ami d’Henri, et qu’il occupait le poste de 2e clerc dans l’étude de Me Molart, notaire ; qu’il y avait là un premier clerc, jeune homme qui a la passion du jeu et qui, maintes fois avait voulu persuader à lui et à Henri de le suivre dans un maison clandestine. Que tous deux résistèrent jusqu’à un certain jour où un souper fin ayant surpris la raison d’Henri, il accepta, rien que pour voir, dit-il. </p>
        <p> Moi, Monsieur, ajouta le susdit Philippe, je refusai positivement et je fis à Henri toutes sortes de remontrances qu’il n’écouta pas ; je rappelai aussi à César Gand, c’est le nom du premier clerc, qu’il devait avoir dans sa bourse une somme de cinq cents francs qu’il avait touchée dans la journée pour le patron, et qu’il serait inexcusable d’y toucher. Il me fit voir qu’il l’avait mise à part, dans une des pochettes de sa bourse, amplement garnie d’argent à lui. </p>
        <p> Ils partirent donc ; Henri m’avait promis de ne demeurer absent qu’une heure, mais elle s’écoula, et une autre avec, sans le ramener. Devenu fort inquiet, je résolus d’aller dans la maison où il devait se trouver ; mais j’avais mal retenu le numéro, et je passai une partie de la nuit dans des recherches vaines ; enfin je la trouvai et entrai. Jugez de ma frayeur et de mon chagrin ! Henri, pâle, furieux et comme privé de raison, se débattait entre deux agents de police qui cherchaient à l’emmener ; il s’écriait : Je ne suis point un voleur ! </p>
        <p> Alors, Monsieur, lui dit froidement un étranger placé près de lui, pourquoi m’avez-vous pris ma bourse ? </p>
        <p> Henri se tordait les mains. Je voulus empêcher son arrestation, et j’allai glisser à l’agent le nom du général de Servières ; mais il s’écria aigrement, à haute voix, que quand ce jeune filou serait fils d’un prince, il n’en serait pas moins mis en prison sous l’accusation d’avoir volé trois mille francs. </p>
        <p> — Trois mille francs ! m’écriai-je en interrompant Philippe ; Henri a joué trois mille francs ? </p>
        <p> — Hélas ! oui, Monsieur, me répondit le jeune Lambert, mais ce n’est pas tout. J’ai quelques milliers de francs placés chez mon patron ; je songeai aussitôt que je pourrais désintéresser la partie plaignante. Je courus en proposer l’échange contre un désistement. </p>
        <p> Si cela s’était arrangé ainsi, continua ton protégé avec lequel je commençais à me réconcilier un peu, ni vous ni personne n’auriez jamais rien su de la chose. C’est au général que je dois tout ce que je possède et tout ce que je suis ; j’eusse été trop heureux de pouvoir, par ce service secret, reconnaître ses bienfaits. Malheureusement le plaignant, qui est un normand des plus fins, a flairé une bonne aubaine. Je lui ai offert jusqu’à cinq mille francs, tout ce que je possédais, pour qu’il abandonnât l’accusation, il n’a pas voulu. </p>
        <p> Inutile, mon cher ami, de te dépeindre mes impressions pendant tout ce récit. Le cœur me saignait pour toi, mais le plus pressé était d’aller au secours de ce malheureux enfant. J’ai fait ce que tu aurais fait, j’ai passé par les fourches caudines de ce satané normand à qui j’ai remis, ce matin, douze mille francs que j’ai empruntés en partie. </p>
        <p> Henri doit être libre à l’heure qu’il est. Maintenant laisse-moi te prier de modérer ton ressentiment. Une leçon de ce genre suffit pour toute la vie ; et Henri, j’en suis sûr, rachètera sa faute par une conduite exemplaire à l’avenir. </p>
        <lb/>
        <p> Tout à toi.  DUPORT. </p>
      </div>
      <div title="Le général de Servières à Henri de Servières." type="chapter">
        <p> Le général de Servières à Henri de Servières. </p>
        <p> J’avais un fils ; je n’en ai plus. Vous n’avez pas espéré, sans doute, que je partirais avec le déshonneur ; que je prendrais ma part de la bassesse et de la flétrissure de votre crime en vous le pardonnant. Vous me connaissiez, et vous saviez que cet abîme de honte où vous vous êtes plongé nous séparait éternellement. Qu’il en soit donc ainsi. Je ne vous défends pas de m’écrire, vous n’auriez pas cette hardiesse ; mais rappelez-vous que je vous défends d’écrire à votre mère ; tout mes soins tendront à lui faire oublier comme à oublier moi-même que nous avons eu un fils qui fut long-temps notre amour et notre espérance et qui est maintenant notre honte et notre malheur. </p>
        <lb/>
        <p> Général SERVIÈRES. </p>
      </div>
      <div title="Gabrielle à son frère." type="chapter">
        <p> Gabrielle à son frère. </p>
        <p> O mon pauvre frère ! ô mon cher Henri, que tu dois être malheureux ! Depuis hier, depuis cette terrible lettre dont notre mère m’a donné connaissance, nous n’avons fait que pleurer. Hélas ! qu’il suffit de peu de tenir pour changer la joie en tristesse. Qui nous aurait dit cela à Paris, quand nous faisions mille projets pour l’avenir et que nous étions si heureux ! Mais toi, par qui notre chagrin arrive, tu dois être encore mille fois plus à plaindre que nous, puisque tu as à supporter à la fois tes remords et nos peines. Bien sûr que, dans cette fatale nuit, tu avais perdu l’usage de ta raison ; papa devrait bien prendre cela en considération, mais il ne veut rien entendre. Il a réuni tous les domestiques et leur a défendu, sous peine d’être renvoyés à l’instant, de prononcer ton nom, de faire jamais aucune allusion à ta personne. Il a fait la même prière à mademoiselle Néry, qui a promis en soupirant de se conformer à ses volontés ; mais ce qu’il y a de plus terrible, c’est l’ordre qu’il a donné à notre pauvre maman de ne jamais l’écrire et de ne jamais recevoir des lettres de toi. Quand il lui a dit cela, avec ce ton que tu lui connais, j’ai cru qu’elle allait s’évanouir, tant elle est devenue pâle. Elle a ouvert la bouche comme pour protester, mais tu sais que jamais nous ne l’avons entendu discuter un ordre du général ; elle s’est tue en poussant seulement un grand soupir. Tout-à-coup la réflexion m’est venue qu’on ne m’avait rien défendu, à moi, et pour qu’on m’oubliât, je me suis glissée sans bruit hors de la chambre. Heureusement j’étais près de la porte. J’ai revu papa depuis, et il n’a pas fait attention à moi ; alors j’ai voulu t’écrire pour te dire, mon pauvre cher Henri, que tu auras toujours une sœur en moi. Est-ce que papa croit qu’une affection qu’on a dans le cœur depuis sa naissance peut s’en aller ainsi ? Je suis bien sûre que maman pense comme moi ; pour le moment je n’ose rien lui dire ; mais plus tard, va, je saurai bien trouver le moyen de me faire dire à moi qu’elle aime toujours son fils, et vite je te l’écrirai. </p>
        <p> Puisque le général n’a fait aucune mention de moi, il me semble que nous pourrons bien correspondre ensemble. Tu sais que le courrier arrive toujours pendant l’heure de sa sieste, il me sera facile de soustraire tes lettres. Tous nos domestiques qui t’aiment beaucoup m’aideront. Je t’assure qu’ils paraissent bien attristés de la défense qui leur est faite et de la rigueur avec laquelle tu es traité. Le pauvre vieux Jean surtout n’en prend pas son parti ; il t’a fait sauter sur ses genoux, il a connu notre père jeune, et il est très-attaché à toute notre famille. </p>
        <p> Il faut pourtant que je finisse cette lettre. J’ai peur qu’on ne vienne dans ma chambre. Mademoiselle Néry est déjà entrée plusieurs fois, mais elle croit que je fais un devoir. Adieu, prends courage, mon cher Henri, et prie bien le bon Dieu. </p>
        <lb/>
        <p> Ton affectionnée petite sœur.  GABRIELLE. </p>
      </div>
      <div title="Philippe Lambert à M. Michon." type="chapter">
        <p> Philippe Lambert à M. Michon. </p>
        <p> Mon cher cousin, </p>
        <lb/>
        <p> L’affaire est bâclée et tu as dû en savoir quelque chose, car on dit qu’il y a eu un terrible grabuge à Val-Content. Tout a tourné mieux encore que nous ne l’espérions. Tous deux nous voulions nous venger, toi du général, qui a gagné un procès contre toi il y a quelque dix ans ; moi d’Henri, qui m’a toujours écrasé de sa supériorité, qui s’est toujours mis sur ma route quand j’aurais pu espérer quelque distinction ; d’Henri que je n’aime pas enfin, parce qu’il est riche sans avoir rien fait pour cela, comme je suis pauvre sans, l’avoir mérite. </p>
        <p> Je t’avais bien dit qu’un jour ou l’autre j’arriverais à le faire descendre. C’est mieux qu’une déclinaison, c’est une chute dont il ne se relèvera jamais. </p>
        <p> Je voulais simplement une chose : lui inoculer la passion du jeu, sachant déjà que cette passion peut conduire à tout ce qu’on est convenu d’appeler vicieux ou dégradant. </p>
        <p> En conséquence, aussitôt que la famille a été partie, j’ai lancé après Henri le premier clerc, César Gaud, un joueur émérite qui tiendrait durant quarante huit heures sans boire ni manger autour d’un tapis. J’avais fait la leçon à Gaud ; je lui avais dit que le jeune homme m’étant en quelque sorte confié, je devais paraître contraire à son projet d’initiation. Un jour enfin, la curiosité le fit consentir à entrer dans une maison de jeu. Il croyait, le pauvre garçon, trouver un salon rempli d’honnêtes gens, et, tout en arrivant, il demandait à Gaud, qui faillit pouffer de rire à son nez, où était la maîtresse de la maison pour l’aller saluer. Je vais la chercher, lui répondit Gaud, qui se hâta d’aller prévenir une femme qu’il connaissait. Elle avait assez mauvaise mine, mais il n’avait pas le choix. Il dit à Henri que c’était une comtesse espagnole, et elle put à son aise écorcher le français. </p>
        <p> Bientôt, comme nous l’avions prévu, Henri voulut hasarder une petite somme ; il eut un bonheur si constant qu’il en fut regardé de travers par les autres joueurs. Trop généreux pour vouloir emporter un millier de francs à une si bonne société, il resta au jeu avec l’intention de se retirer quand il serait au pair. Mais cela ne lui fut plus possible : la fièvre du jeu lui arrivait à mesure qu’il perdait, et, plus il voyait ses pièces d’or disparaître, plus il croyait à des calculs certains pour les ramener. </p>
        <p> En ce moment j’arrivai à la porte. Gaud remplissait philosophiquement sa grande bourse de peau ; il avait gagné deux mille francs et, croyant la veine épuisée, il souhaitait suspendre son jeu pour lui donner le temps de revenir du même côté. En me voyant, il vint à moi et nous sortîmes sans qu’Henri m’eût aperçu, sans qu’il eût seulement détourné son regard ardent de ce tapis vert qui exerçait sur lui une si grande attraction. </p>
        <p> Je restai environ trois quarts d’heure à me promener avec Gaud, puis nous rentrâmes juste au moment où l’on criait : Au voleur ! contre Henri de Servières. </p>
        <p> Voici, il paraît, ce qui s’était passé en notre absence. </p>
        <p> Un certain normand ; lourd et rusé, se trouvait près d’Henri. Il avait gagné toute la soirée. Il sort un instant, oubliant sa bourse. Celle bourse est pareille à celle de Gaud. Henri, qui n’a plus rien et qui veut jouer encore, regarde autour de lui, cherche son compagnon pour lui demander à emprunter deux cents francs ; il ne trouve pas Gaud, mais il croit reconnaître sa bourse, met la main dessus et joue avec tant de rage et tant de malheur qu’il en était à ses dernières pièces quand le normand arrive, voit sa bourse vide entre les mains de son voisin et crie au voleur si bel et si bien que les agents arrivèrent. Aussitôt tout le monde de déguerpir. Henri ne niait pas avoir pris une bourse qui ne lui appartenait pas, mais il s’indignait qu’on le désignât comme un voleur. Je trouvai moyen de dire son nom et d’apprendre au normand qu’il avait un père qui aimerait mieux donner vingt mille francs que de laisser son fils sous une accusation de vol. Cela le rendit très-difficile à retirer la sienne. Il prétendait avoir été volé de trois mille francs, il n’avait peut-être pas douze cents francs dans sa bourse ! Mais je fis semblant de le croire, et je lui dis que je comprenais bien que la peur et l’ennui qu’il avait eus valaient une indemnité ; que moi qui étais l’ami d’Henr je ne pouvais lui offrir que cinq mille francs, mais que j’allais chercher quelqu’un qui donnerait mieux. </p>
        <p> Le lendemain, j’allai, en effet, chez le colonel Duport, un brave homme, peu riche, qui vit de sa retraite et qui a été compagnon d’armes et aussi d’enfance du général </p>
        <p> Et je lui racontai toute mon histoire. </p>
        <p> Il ne paraissait pas m’avoir en amour dans les commencements ; mais quand je parlai de cinq mille francs que j’avais offerts et qui étaient, ajoutai-je, toute ma fortune, ses traits s’adoucirent et je vis qu’il était conquis. </p>
        <p> J’y suis retourné ; j’ai su qu’il a financé de douze mille francs avec le Normand. </p>
        <p> Le général a écrit à Henri qu’il le renonçait pour son fils. Il a juré de ne plus le voir. </p>
        <p> Eh bien ! je serai là, moi. Il m’aimait déjà au souvenir de mon père qui lui a sauvé la vie dans une bataille en le chargeant, blessé, sur ses épaules ; il m’aimera encore parce qu’il aura besoin de moi pour flatter ses manies. Je saurai le prendre par son faible ; d’ailleurs, je suis son filleul. A ce titre, n’ai-je pas quelque droit à sa fortune ? </p>
        <p> Conserve-moi donc bien le notariat jusqu’à ce que je sois en âge, et vends-le cher : c’est M. de Servières qui paiera ! </p>
      </div>
      <div title="Le colonel Duport au général de Servières." type="chapter">
        <p> Le colonel Duport au général de Servières. </p>
        <p> Mon cher ami, ton fils n’est pas si coupable que nous le pensions. Son plus grand tort a été de se laisser entraîner dans une maison de jeu et de se croire assez fort pour résister au mauvais exemple. Il perdait, il a pris à côté de lui une bourse qu’il crut reconnaître pour appartenir à ce drôle qui l’avait mené là. Il avait, bien entendu, l’intention de rendre cet argent à Gaud. Enfin, que te dirai-je ? il faut ici quelqu’indulgence. Si tu éloignes pour jamais ton fils, tu le condamnes aux yeux du monde, tu lui fermes toute chance d’avenir. Rappelle-toi ce quo disait le grand homme dont nous révérons le souvenir : « Il faut laver son linge sale en famille. » Donne à Henri une mercuriale d’un genre un peu soigné ; privele, si tu veux, des douceurs d’un supplément de solde, mais n’ébruite pas cette sotte affaire ; pardonne-lui, et surtout tâche qu’il se pardonne ; car, s’il faut que je te confesse toute la vérité, c’est surtout la sévérité de ce pauvre garçon vis-à-vis de lui même qui me porte à l’indulgence. </p>
        <p> Quand il est venu me voir, je l’ai à peine reconnu tant cette fatale nuit et les vingt-quarre heures qu’il a passées en prison l’ont changé. Je me préparais à le gronder, mais la parole s’est arrêtée sur mes lèvres. Il était resté à la porte, pâle, muet, confus, les yeux baissés. </p>
        <p> Il serait mort, je crois, si je ne lui eusse dit : Allons, Henri, allons, mon garçon, tu répareras cela. </p>
        <p> Alors, il se précipita dans mes bras et cacha son visage en sanglotant. </p>
        <p> Quand il fut un peu remis, il me raconta ce que je t’ai marqué plus haut. Ce n’est pas, a-t-il ajouté, que je veuille excuser ma faute ; elle est inexcusable. Qui mieux que moi devait être prémuni contre les entraînements de la jeunesse ? Quel père fut jamais plus éclairé et plus occupé de son fils que le mien ? Quel guide plus sage et plus prudent ? Quel ami plus vrai ? Sa grande âme n’a jamais connu d’autre culte que celui de l’honneur, de la vertu. Il m’en donnait à la fois l’exemple et le précepte. J’ai tout oublié, et dans quel moment, grand Dieu ! lorsqu’il me faisait connaître toute sa tendresse, lorsqu’il me comblait des témoignages de sa confiance. Ah ! colonel, je mérite la punition qu’il m’inflige, quelque cruelle qu’elle soit. Si je n’avais pas été chrétien, si la foi n’avait pas survécu en moi au naufrage de mon honneur, je me serais tué vingt fois pour une, car j’ai eu à souffrir mille morts, et mon existence ne peut plus être qu’un long malheur ; mais j’ai pensé que Dieu nous défendait de paraître devant lui sans qu’il nous appelât, et je me suis résigné à vivre. </p>
        <p> S’il vous est permis de prononcer une seule fois mon nom devant celui que je n’ose plus appeler mon père, dites-lui, ah ! dites-lui bien que son malheureux fils courbe la tête et se soumet à sa volonté ; dites-lui que j’irai au-delà des mers chercher une autre patrie, et qu’il n’entendra plus parler de l’infortuné exilé. </p>
        <p> Voilà, mon cher ami, ce que ce pauvre Henri m’a dit ; laisse-moi espérer que ta sentence n’est pas sans appel ; songe à ta femme, songe à ta fille ; réfléchis à la tristesse de cet intérieur où chacun sera préoccupé de la même pensée qui n’osera jamais se faire jour. </p>
        <lb/>
        <p> Ton ami,  DUPORT. </p>
      </div>
      <div title="Le général au colonel Duport." type="chapter">
        <p> Le général au colonel Duport. </p>
        <p> Mon cher Duport, nous sommes de bien vieux amis. Notre liaison a commencé au lycée, elle s’est continuée à l’armée, et nous nous sommes donné l’un à l’autre des preuves d’un attachement véritable. Juge donc de la fermeté de ma résolution par la parole que je te donne de rompre avec toi, si tu persistes à plaider la cause d’un fils indigne — d’un voleur. — Oui, c’est le mot, quelqu’habile que tu sois à le gazer. Qu’importe que la bourse ait été à Pierre ou à Paul ; elle n’était pas à lui, cela devait lui suffire. Si ce normand avait tenu à la vengeance plus qu’à l’argent, le jugement flétrissant eût été prononcé, et il eût été juste ! mais, quoiqu’on ait pu l’y soustraire, le crime n’en existe pas moins, et tout crime requiert sa punition. </p>
        <p> Cependant, pour te montrer ma bonne volonté à t’obliger, et à condition que désormais tu respecteras, dans ce que tu appelles mon inflexibilité, l’application des principes de toute ma vie, j’ai permis à madame de Servières d’écrire à son fils avant son départ pour l’Amérique, départ que j’approuve. </p>
        <lb/>
        <p> Tout à toi,  DE SERVIÈRES. </p>
      </div>
      <div title="Madame de Servières à Henri de Servières." type="chapter">
        <p> Madame de Servières à Henri de Servières. </p>
        <p> Mon fils, ô mon fils ! c’est la dernière fois que je prononce un nom si cher et si doux. Mon cœur se brise à cette pensée ! Je voudrais t’exhorter au courage ; hélas ! combien j’en aurais besoin moi-même ! Cherchons-le donc tous deux à sa source ; implorons Celui qui seul peut nous le donner ; Celui par lequel toute affliction peut se tourner en joie. O mon enfant ! j’ai demandé à ton père la grâce de te faire entendre, pour la première fois, cette voix aux conseils de laquelle tu t’es toujours montré docile. Il m’a semblé que tu pourrais être encore aujourd’hui fortifié par elle ; elle pourrait t’encourager à vivre et te montrer les moyens de ne pas vivre trop malheureux. </p>
        <p> A côté de la sévérité des pères, il y a l’indulgence des mères, et, au-dessus de tout, la miséricorde de Dieu. </p>
        <p> Ecoute moi, mon Henri. Le passé n’est plus en ton pouvoir, mais l’avenir t’appartient. Tu peux racheter la faute d’un jour par toute une vie consacrée à de nobles actions. Il est beau de ne pas pécher, mais il est beau aussi d’expier. Dieu a fait du repentir une vertu qui est la joie de ses anges. D’une mère bien malheureuse tu peux, oui, tu peux encore faire une mère glorieuse et honorée dans son fils. Tu n’as plus l’appui d’un père, sache t’en passer ; de nombreux amis n’aplaniront pas ta route par leur bienveillance ; ton mérite en sera plus grand si tu frayes seul ton chemin ; tu le sentiras bien triste dans ton isolement, le devoir te semblera parfois rude. — Néanmoins, en l’accomplissant, tu peux encore avoir quelque bonheur dans cette vie. Le travail, le devoir ! Dieu a attaché de saintes joies à ces deux choses ; tu l’éprouveras. Tu verras quelle force et quelle sérénité l’homme puise dans sa conscience et dans la pensée qu’il fait le bien dans la mesure de son pouvoir. Fais-toi une règle de conduite et ne t’en dépars point ; prends pour règle infaillible la loi divine, celle qui dit : « Ne faites pas à d’autres ce que vous ne voudriez pas qu’on vous fit. » Tu auras besoin de beaucoup de prudence et de circonspection, car tu auras à te décider toi-même de toutes les circonstances importantes de ta vie. Habitue toi donc, dès à présent, à réfléchir et à peser tes paroles et les actes pour n’avoir pas à les regretter. </p>
        <p> Je te conjure surtout, ô mon fils ! de ne pas laisser échapper de ton cœur les croyances religieuses que j’ai eu le bonheur d’y voir germer. Reste fidèle à Dieu, rends-lui le culte qui lui est dû ; il te consolera dans tes peines et te relèvera dans tes chutes. Quand lu te sentiras bien isolé, bien misérable, pense que tu as là, près de toi, le plus puissant des protecteurs et le meilleur des amis. Vis en sa présence, consulte-le ; il te répondra. « Jetez-vous entre les bras de Dieu, dit saint Augustin, il ne se retirera pas pour vous laisser tomber. » </p>
        <p> C’est à sa divine Providence que je confie mon enfant chéri ; c’est en elle que notre pensée et notre amour se rencontrera, Henri, et, si nous ne devons plus nous revoir sur cette terre, c’est elle qui nous réunira dans le ciel ! </p>
        <p> Et maintenant adieu, mon fils bien aimé ! Je le suivrai dans tes pèlerinages ; prends courage, aie confiance, ta mère te bénit. </p>
        <lb/>
        <p> Marie de SERVIÈRES. </p>
      </div>
      <div title="Gabrielle à Henri." type="chapter">
        <p> Gabrielle à Henri. </p>
        <p> Je suis bien chagrine, mon cher frère, de penser que tu veux aller si loin de nous ; mais, peut-être, cela vaut-il mieux ainsi. Peut-être le ressentiment de notre père s’apaisera plus aisément quand il se verra si promptement obéi, et qu’il te saura si éloigné Tu vas être bien heureux de recevoir une lettre de maman. Pauvre maman ! elle a eu bien de la peine à obtenir la permission de t’écrire. Ce matin, j’étais entrée au salon un peu à l’étourdie. Dieu ! quel saisissement j’éprouvai en voyant notre vénérée mère prosternée devant le général, et lui disant d’une voix suppliante : Si j’ai toute ma vie été pour vous une épouse fidèle et dévouée, si je vous ai toujours obéi sans me permettre un murmure, donnez-moi cette récompense, laissez-moi dire adieu à mon fils ! </p>
        <p> Je n’ai pas osé rester pour en entendre davantage ; on n’avait pas fait attention à moi, et je me suis retirée dans la chambre à côté, où je me suis mise à pleurer de tout mon cœur de l’état où j’avais vu notre chère mama. Vraiment, je ne pouvais m’empêrher de penser qu’il faut avoir l’âme bien dure pour lui résister quand elle prie ! </p>
        <p> Un instant après, maman est entrée l’air radieux, les yeux brillants. Elle m’a vue pleurer et est venue près de moi, en me disant : Qu’as-tu, ma chérie ? Je pleurai davantage dans ses bras, en murmurant que papa était trop sévère. Elle me fit taire aussitôt, me disant que je ne devais pas me permettre de le juger ; que, quand il avait prononcé, notre devoir était de nous soumettre sans murmurer. </p>
        <p> Puis elle me dit qu’elle allait t’écrire, et que je pouvais en faire autant. </p>
        <p> Remarque, m’a-t-elle dit, la bonté de ton père : il ne t’a rien défendu ; cependant, il doit penser qu’Henri t’écrira, et que j’aurai par toi de ses nouvelles. Il ne s’y oppose donc pas. Et j’espère, a telle ajouté par réflexion, que je n’ai pas de scrupules à me faire si je lis ce qu’il t’écrit, car on ne m’a défendu que de recevoir moi-même de ses lettres ou de lui écrire. </p>
        <p> Nous attendons demain ma bonne-maman. Je suis bien contente qu’elle arrive pour distraire de son chagrin notre chère petite mère. Si tu savais comme je me promets d’être bonne et sage, pour qu’elle reçoive de moi toutes les consolations qui seront en mon pouvoir ! </p>
        <p> Tu m’écriras encore avant de quitter la France, n’est ce pas, mon cher frère ? Adieu. Ta petite sœur t’embrasse de tout son cœur. </p>
        <lb/>
        <p> GABRIELLE. </p>
      </div>
      <div title="Henri à Gabrielle." type="chapter">
        <p> Henri à Gabrielle. </p>
        <p> Je respecte la défense de mon père, je ne réponds pas à la meilleure des mères ; mais toi, Gabrielle, tu pourras lui dire tout ce que j’ai senti de bonheur à la vue de ces caractères chéris, et de reconnaissance de sa tendresse et de ses sages avis. Elle daigne encore m’aimer, elle daigne avoir confiance en moi Ah ! elle m’a relevé à mes propres yeux. J’accepte comme une expiation le travail et la médiocrité. Sans fortune, sans famille, sans amis désormais, je trouverai, je le sens, une certaine douceur à tout devoir à mon propre courage. Les paroles de ma mère seront mon bouclier contre la mauvaise fortune et contre les tentations. Je gerderai sa lettre sur mon cœur ; chaque jour je la relirai pour me conformer fidèlement à ses préceptes. Ah ! je ne méritais pas tant de bonté. Je me suis dégradé à mes propres yeux par un acte que je ne comprends plus maintenant, qu’en admettant un moment de folie. Oh ! qu’il est cruel de sentir dans une âme comme la mienne l’aiguillon du remords ! A chaque instant du jour, je me dis : tu n’es pas digne de vivre Toutes les nuits un cauchemar affreux me poursuit en me représentant trop fidèlement une scène odieuse. Si je goûte un moment de sommeil plus tranquille, à mon réveil et avant que ma pensée ait renoué ses fils brisés, je sens un poids énorme sur ma poitrine ; et quand ma mémoire trop fidèle m’a rappelé la cause de cette douleur, je me jette la face contre tere ; je pleure, je vous appelle, père, mère, sœur, vous tous que j’ai perdus ! </p>
        <p> Mais cette lettre, cette lettre adorable a tout calmé. </p>
        <p> Je me sens encore vertueux, puisque je suis aimé ; je me sens fort puisqu’on a confiance en moi. Je reprends goût à la vie, en me disant qu’elle m’offrira des chances d’expiation et de dévouement. </p>
        <p> Notre mère, le sais-tu ? a fait vendre ses diamants à Paris, et m’a fait remettre cinq mille francs du produit de leur vente. Encore une preuve de son amour ! je les enregistre dans mon cœur, à côté de mes chers souvenirs d’enfance. S’il m’arrive d’être las, découragé, d’éprouver des obstacles, je fouillerai dans ce sanctuaire et j’y trouverai de bonnes pensées, qui me rendront la force et la résignation. </p>
        <p> Le colonel Duport est excellent pour moi. Il m’a fait promettre de lui écrire, et m’a mis en relation avec un négociant de New-York, venu en France pour recueillir un héritage. M. Dawson veut profiter de son voyage pour emporter des marchandises, qui seront revendues en Amérique avec bénéfice. M. Duport a su inspirer à ce brave homme tant d’intérêt pour moi, qu’il m’offre d’entrer dans sa maison comme teneur de livres, à deux mille francs d’appointements, nourri et logé. </p>
        <p> Commerçant ! ... Ah ! ce n’est pas ce que j’avais espéré. J’ai accepté néanmoins. Je trouverai là le travail, cette sauvegarde recommandée par ma mère. M. Dawson ayant su que je pouvais disposer de cinq mille francs, m’a proposé de m’en faire une pacotille, qu’il adjoindra à la sienne ; j’ai cru ne pouvoir faire mieux que de suivre son conseil, et je lui ai remis mon argent, qu’il a sur-le-champ converti en objets de quincaillerie. </p>
        <p> Ce n’est pas à New-York qu’il trouve son meilleur débouché ; c’est parmi les peuplades indiennes, le long de l’Hudson. Nous partons d’aujourd’hui en huit. Adieu, mère chérie ; adieu, petite sœur ; tout ce que j’aime, adieu ! </p>
        <lb/>
        <p> HENRI. </p>
        <p> New-York. </p>
      </div>
      <div title="Henri à Gabrielle." type="chapter">
        <p> Henri à Gabrielle. </p>
        <p> De même que ma dernière pensée en France avait été pour toi et pour ceux que je n’ose nommer, de même, en Amérique, ma première pensée a embrassé les êtres si chers dont je suis à jamais séparé. Quelle distance ma folie a mise entre nous ! mais la distance morale est plus grande encore : c’est celle qui existe entre la vertu et le vice, entre l’innocence et la faute ! </p>
        <p> J’avais prié le colonel de ne pas me faire connaître à M. Dawson et de me présenter comme un pauvre enfant trouvé, élevé par charité sous le nom de Paul. Je prenais un plaisir amer à m’infliger cette humiliation et à déposer volontairement ce nom glorieux que j’ai déshonoré. Le colonel n’a pas voulu. « Puisque, par un scrupule que je respecte, m’a-t il dit, tu renonces au nom de ton père, tu prendras le mien, et je te le confie sans crainte. Tu seras Paul Duport, un orphelin de ma famille auquel je m’intéresse et que j’aime comme mon fils. </p>
        <p> Grâce à cet excellent homme, je suis donc ici Paul Duport. </p>
        <p> M. Dawson a plusieurs comptoirs et un grand nombre de commis, dont l’éducation m’a paru laisser beaucoup à désirer. </p>
        <p> J’ai eu la faiblesse d’être bien aise qu’il ne me confondît pas avec eux et me donnât un petit bureau à part pour travailler. C’est là que, du matin au soir, j’aligne des chiffres et j’additionne des colonnes. Autrefois, une telle besogne m’eût semblé impossible ; j’étais vif, impatient ; autour de moi je voyais l’horizon si largement ouvert ! Tous mes désirs, toutes mes aspirations tendaient à la gloire, à la science, au beau dans toutes ses formes. Aujourd’hui, ma nature est changée ; je cherche seulement l’utile ; je me sens si humble et si petit, que l’ouvrage le plus infime me paraît être celui qui me convient davantage. Je vois M. Dawson surpris de mon zèle ; il me dit quelquefois : Mais, reposez-vous ; sortez un peu. </p>
        <p> Il ne sait pas qu’à côté de moi une voix me crie incessamment : Le travail, le devoir sont deux choses saintes ; par elles, tu te réhabiliteras ! </p>
        <p> Oh ! c’est bien vrai ce qu’elle a dit, ma mère, car, quelquefois, j’ai voulu suivre le conseil de M. Dawson et me reposer ; mais aussitôt mon imagination me rejetait dans une mer d’angoisses ; je devenais faible et lâche ; je pleurais avec amertume sur mon sort jusqu’à ce que, secouant mes pensées, je me fusse ressaisi de la plume et de mes additions. </p>
        <p> Dieu a attaché sa bénédiction au travail. </p>
        <p> Dans les commencements, je n’entendais pas très-bien l’anglais, quoique je l’aie appris en France ; mais on ne sait jamais bien une langue qu’on n’a pas parlée avec ceux pour qui elle est familière dès l’enfance. La grande difficulté de l’anglais consiste dans les nombreuses élisions qu’on lui fait subir. On prononce un mot à moitié ; devinez le reste. </p>
        <p> Cependant, au bout de peu de temps, mes oreilles se sont habituées à ces inflexions, et tu rirais, ma petite Gabrielle, si tu voyais comme à présent ma mâchoire inférieure s’anglomanise, c’est à dire s’avance, pour prononcer le terrible th des indigènes. </p>
        <p> M. Dawson est marié ; il a deux filles de seize et dix-huit ans. On les dit bonnes et aimables. Toutes deux sont blondes, blanches et roses, presqu’autant que ma chère Gabrielle. Je les connais peu ; quoique M. Dawson m’ait engagea le visiter le dimanche, jour de repos, je n’ai pas pris souvent cette liberté. Je ne me suis lié avec aucun des jeunes gens ; je sais que les uns m’appellent l’orgueilleux, les autres le sauvage ; peu m’importe ! Il faut avoir l’esprit libre et la conscience tranquille pour aimer la société de ses semblables. </p>
        <p> Je suis un des trois employés que M. Dawson loge dans sa maison et reçoit à sa table. </p>
        <p> Le voyage sur le fleuve pour la vente aux peuplades indiennes se fera dans deux mois seulement. Comme cela me regarde un peu, puisque mes marchandises s’y trouvent, il est convenu que je ferai partie de la caravane qui se compose de ton frère, du premiers commis, de deux serviteurs sur qui M. Dawson peut compter et de quatre hommes d’équipage. La perspective de ce voyage sur l’eau me sourit ; il me semble que je vais être jeté hors de moi-même par mon contact avec des êtres si différents de nous par leurs mœurs et leurs habitudes. Je me retrouverai toujours trop tôt ! </p>
        <p> Gabrielle, ma petite sœur chérie, n’oublie pas que je n’ai plus que toi pour me dire : Je t’aime ! </p>
        <lb/>
        <p> HENRI. </p>
      </div>
      <div title="Gabrielle à Henri." type="chapter">
        <p> Gabrielle à Henri. </p>
        <p> Ce mot que tu me réclames, mon cher frère, je voudrais le répéter à satiété, trois mois après qu’il m’est demandé. Mais Dieu est bon ; il ne permettra pas qu’une expiation si noblement acceptée n’ait pas un terme : nous nous reverrons, mon cher Henri, et les tristes jours seront effacés comme un mauvais rêve. Quel bonheur j’ai éprouvé en recevant ta lettre ! J’ai couru pour la porter à notre chère maman ; mais, arrivée à la porte du salon et après l’avoir ouverte, je me suis arrêtée toute consternée : papa était là Je tenais mon papier à la main et ne savais plus si je devais avancer ou reculer. Dans cette indécision, je me sentis rougir très fort au premier regard que le général, étonné, leva sur moi. J’essayai de couvrir avec ma main gauche le papier que je tenais de la main droite : manœuvre maladroite qui eut pour résultat immédiat de faire froncer les sourcils de papa. Il se leva vivement, fit quelques pas dans la chambre, puis, d’une voix et d’un ton sévère, il dit à maman : Vous savez qu’il y a un sujet dont je ne veux pas que vous vous entreteniez avec votre fille, songez à ne pas éluder mes ordres. </p>
        <p> Et il sortit. </p>
        <p> Pauvre maman ! avec sa conscience délicate, elle n’osait plus seulement me regarder, tant est grande sa soumission ; heureusement, grand-mère était là qui me dit tranquillement : Donne la lettre, petite ; il ne nous a pas défendu de la lire. </p>
        <p> Alors maman a respiré plus facilement ; le sourire a reparu sur sa douce figure et elle a accepté la lettre que lui tendait bonne-maman ; je me suis éloignée pour ne pas la gêner dans ses épanchements, par ce n’est qu’avec moi qu’on lui a ordonné de se taire. </p>
        <p> Il n’a donc été question de rien entre nous ; mais depuis, je sens que tu es au fond de sa pensée ; quelquefois elle me dit une chose qui est à ton adresse, et dont je prends note pour toi. Ainsi, dernièrement, elle s’étendait sur les inconvénients qu’il y avait pour un jeune homme à fuir la société de ses semblables. Il y a toulours, disait-elle, un fond d’orgueil dans ce désir de solitude absolue. Ou l’on croit les autres supérieurs à soi et l’on évite leur société pour ne pas se sentir humilié par cette conviction secrète, ou bien l’on se croit plus qu’eux par l’éducation, par la naissance ou par les sentiments, et l’on reste seul parce qu’on se préfère à tout le monde. Il y a dans les deux cas un fond de fierté que Dieu condamne, lui qui est venu établir l’égalité et la fraternité parmi les hommes. D’ailleurs ce n’est que par le contact des autres qu’on peut perfectionner son caractère, l’habituer au support, à l’indulgence, à la charité. Quelles bonnes œuvres peut faire celui qui vit isolé ? de quelle utilité est il ? Il n’apportera pas de scandale, mais quels exemples donnera-t-il ? Peut-être, par une parole dite à propos, aurait-il redressé une erreur ; par un conseil amical, par quelques bonnes paroles, il aurait pu tourner au bien une âme faible que Dieu avait mise sur sa route, et dont il s’est détourné dédaigneusement. » </p>
        <p> Le général a toujours son air sévère. Si tu nous voyais à table, mon pauvre Henri, tu nous plaindrais ; c’est Jean qui nous sert ; il ne manque pas, quand il passe la place qui fut la tienne, de faire un gros soupir aux-quels les nôtres répondent. La gêne et la contrainte président à ces repas. Maman s’efforce de trouver un sujet de conversation, mais je ne suis pas habile du tout à lui donner la réplique. Nous avons tous au fond la même pensée, et comme elle ne peut pas se faire jour, chacun se tait. </p>
        <p> C’est singulier comme chacun dans la maison craint mon père. Mademoiselle Néry, qui est assez causeuse de son naturel, semble changée en statue quand il est là ; maman lui parle d’une voix timide, et moi je ne lui parle pas du tout ; nos domestiques en ont une peur effroyable. Il n’y a que deux personnes qui se soient soustraites à cette épidémie ; c’est ma bonne-maman et le vieux Jean ; cela se comprend ; c’est l’âge qui leur donne celte vaillance. Malgré cela, notre père est adoré : il est si bon avec ces formes sévères ! sa bourse est toujours ouverte à ceux qui en ont besoin ; son cœur est plein de générosité, de loyauté et de désintéressement. Il a, comme dit le colonel Duport, toutes les vertus antiques. Mais aussi, ajoute-t-il, il n’a qu’une parole, et, une fois prononcée, elle équivaut à tous les serments. Hélas ! c’est cela qui nous rend tous si tristes ! </p>
        <p> Notre bonne mère, je ne te l’ai pas dit, a été malade ; rassure-toi, elle va mieux. L’arrivée de bonne-maman lui a fait grand bien ; je sais bien pourquoi. Il ne lui est pas défendu de lui parler de toi, et je suis sûre que c’est le sujet de toutes leurs conversations, quand je ne suis pas là ; car, hélas ! le général a défendu à maman de s’entretenir avec sa fille de ce cher objet, et il faut obéir. </p>
        <p> J’attends prochainement une visite dont je me promets un grand plaisir ; je veux le conter cela, car quoique absent, mon cher frère, je prétends que tu sois toujours de moitié dans ma vie ; tu feras comme moi, tu m’initieras aux détails de la tienne, de sorte que quand nous nous retrouverons, Dieu veuille que ce soit bientôt ! nous n’aurons presque rien à nous apprendre ; nous ne serons jamais restés étrangers l’un à l’autre. </p>
        <p> Eh bien donc ! tu te rappelles, n’est-ce pas, qu’il était question quelquefois chez nous d’une sœur du colonel Duport qui était restée veuve ? Cette dame est morte aussi, et elle laisse une fille unique, qui a deux ans de plus que moi, et qui n’avait jamais quitté sa mère. Pauvre jeune fille ! qu’elle doit être à plaindre ! </p>
        <p> Naturellement, M. Duport se charge de sa nièce. Il est allé la chercher à Orléans ; mais, avant de l’emmener à Paris, il doit se détourner de sa route et venir avec elle à Val-Content passer deux mois. </p>
        <p> Papa me chante les louanges d’Adèle sur tous les tons : elle est sérieuse, elle est raisonnable, elle est instruite ; elle faisait tout le ménage de sa mère, qui vivait d’une pension assez minime et de ce que le colonel lui envoyait ; enfin c’est une vraie perfection. </p>
        <p> Moi, qui n’en suis pas une, tant s’en faut, j’avoue que cela me fait peur. Une perfection, ce n’est d’ailleurs pas amusant. Je me rappelle ma grand-tante, morte il y a sept ou huit ans, quand j’étais encore enfant. On la disait parfaite ; elle ne prononçait pas quatre paroles dans toute la journée, ne blâmait ni ne louait jamais rien, et n’avait pas l’air de se sentir vivre. Je m’ennuyais profondément près d’elle, et, si c’est ce genre de perfection qu’Adèle possède, je sens que je ne pourrais pas l’aimer. </p>
        <p> Malgré tout, je l’attends avec impatience. Les petites feuilles commencent à pousser aux arbres ; l’anémone et la primevère se montrent dans le jardin, l’air est tiède et doux. Qu’il fera bon courir dans les allées fleuries !... </p>
        <p> Pourvu qu’elle sache courir </p>
        <p> Voici une lettre bien longue, et il ne faut pas que je la termine, autrement M. Dawson dirait que je te fais perdre trop de temps. Je t’envoie, mon cher frère, un million de baisers. Mets-en sans crainte la moitié au compte de notre chère maman. </p>
        <lb/>
        <p> Ton affectionnée petite sœur,  GABRIELLE. </p>
        <lb/>
        <p> P. S. — Joseph n’a pas pu porter ma lettre en ville, et j’en suis bien aise, puisque je peux y ajouter une grande nouvelle ; celle de l’arrivée de M. Duport et de sa nièce. </p>
        <p> Elle n’est pas du tout comme ma grand-tante ; elle cause, et même fort bien, tandis que, toute intimidée, je n’osais dire un mot. Elle est sensible aussi, car une allusion à sa mère a amené des larmes dans ses beaux yeux bruns dont le regard est si sérieux, si doux et si tranquille. </p>
        <p> Moi, j’aurais pleuré tout de bon ; mais il faut qu’elle ait un grand empire sur elle-même, car elle a souri presqu’au même instant à mon père qui lui demandait si elle n’était pas trop fatiguée. </p>
        <p> Elle n’est pas précisément jolie, mais sa physionomie est charmante. Et elle a l’air si bon qu’on se sent attiré vers elle. On dit qu’on se plaît en raison même des contrastes. S’il en est ainsi, nous nous aimerons ; car je suis petite et rondelette, tandis qu’Adèle est grande, élancée ; j’ai, dit-on, un minois chiffonné, elle possède des traits réguliers, quoique un peu forts. Au moral je pense que nous différons aussi. Je suis toujours mon premier mouvement, ce qui fait que j’agis à l’étourdie. J’ai, dit maman, une nature spontanée, et pardonne-moi si j’ajoute le mot que mes fines oreilles ont entendu prononcer, généreuse. Adèle, au contraire, me fait l’effet d’être si sage et si raisonnable, que toutes ses actions sont réfléchies. </p>
        <p> Cette fois, ma lettre va partir pour tout de bon. </p>
      </div>
      <div title="M. Dawson, au colonel Duport." type="chapter">
        <p> M. Dawson, au colonel Duport. </p>
        <p> Monsieur, </p>
        <lb/>
        <p> Il y a long-temps que jaurais dû vous écrire pour vous parler de votre jeune parent Paul Duport Pardonnez-moi ma négligence. J’ai eu d’autant plus tort que j’avais à vous remercier du cadeau que vous m’avez fait en me confiant ce jeune homme qui m’est vraiment utile dans mon commerce, et qui a une conduite exemplaire. Son zèle et sa capacité ne se sont pas démentis un instant, et son aptitude pour les chiffres est remarquable. Je lui ai annoncé hier qu’à la fin de son année, dans deux mois, je doublerai ses appointements. Il a su se faire aimer et respecter de tous les employés de ma maison par sa douceur et sa fermeté. Pendant les premiers mois de son arrivée, il était d’une réserve ou d’une sauvagerie telle qu’il repoussait toutes les avances et ne voulait frayer avec personne. Depuis, il s’est humanisé et va avec ses camarades. J’ai, seul, à me plaindre de lui, car il n’a jamais voulu paraître chez moi le soir, quand, pour distraire mes filles, je réunis quelques personnes. On fait un peu de musique, on joue ; quelquefois la soirée se termine par une sauterie, mais Paul n’en a jamais pris sa part, malgré mes instances. Il m’a toujours dit que son deuil était trop récent pour qu’il pût songer à s’amuser. Il faut qu’il aimât bien son père pour le regretter ainsi. C’est un sentiment trop respectable pour que je cherche à le combattre ; j’espère que le temps, qui modifie tout, adoucira de si cuisants regrets. </p>
        <p> J’aurais voulu, pour le distraire, le faire voyager. J’envoie tous les ans une pacotille dans l’intérieur de l’Hudson, à un chef indien avec lequel je suis depuis bien des années en relation, et qui m’envoie en lingots le prix de mes marchandises. Le changement de pays et de vie, la vue de ces peuplades indiennes retirées dans les forêts de l’Ouest pour conserver leur indépendance, tout cela aurait pu contribuer à arracher votre neveu à ses sombres pensées. Malheureusement il est tombé assez gravement malade à cette époque, et je n’ai pas pu retarder le voyage, parce que mon Indien m’attend à jour fixe on à peu près, sur les bords du fleuve. </p>
        <p> Ce sera pour une autre année. </p>
        <p> Paul est complètement rétabli maintenant A quelque chose malheur est bon ; sa maladie a rompu la glace entre lui et ma famille. Soigné par ma femme qui s’intéresse beaucoup à lui, veillé par elle ou par une personne de confiance qu’elle commettait à cet effet, Paul croit avoir contracté une dette de reconnaissance qui ne lui permet plus de repousser nos avances. Il est éloigné de la réunion ; mais il passe avec nous les soirées où nous sommes en famille, et je puis vous dire, Monsieur le colonel, que nous sommes toujours plus charmés de lui. Sous des dehors modestes, il cache une instruction sérieuse ; sa conversation est intéressante, il cite, il conte avec esprit. Mais trop souvent, prêt à s’abandonner à une saillie, il s’arrête comme devant un souvenir cruel. </p>
        <p> Je vous ai donné tous ces détails, Monsieur, pour que vous fussiez bien assuré que l’orphelin que vous m’avez confié a retrouvé en nous une famille. Je prendrai soin également de son avenir. </p>
        <p> Agréez, Monsieur le colonel, mes salutations amicales, </p>
        <lb/>
        <p> F. DAWSON. </p>
      </div>
      <div title="Gabrielle à son Frère." type="chapter">
        <p> Gabrielle à son Frère. </p>
        <p> O mon pauvre Henri ! tu as été malade ! Voilà donc la cause de ce silence de quatre mois qui nous a tant inquiétées ! Dieu soit loué, tu vas bien maintenant ; du moins je l’espère. Quand je pense que peut-être j’étais gaie au moment où l’on craignait pour la vie, il me semble que je ne pourrai plus jamais rire, de peur de le faire mal à propos. C’est une chose bien terrible que les distances et les séparations qui vous exposent à cela ! </p>
        <p> Mais, comme ces Dawson ont été bons pour toi ! Oh ! moi, d’abord, je les aime de tout mon cœur, et, je veux absolument que tu m’en parles beaucoup. Si tu lisais la lettre de M. Dawson au colonel, tu verrais quels cas il fait de toi, quels éloges il te donne. Vraiment, tu serais son fils qu’il ne semblerait pas t’aimer davantage. Il a deux filles, qui sait s’il ne t’en destine pas une ? </p>
        <p> C’est pour le coup que je suis contente que maman ne lise pas les lettres que je t’écris, car elle ne manquerait pas de me gronder, de m’appeler une étourdie. Pas du tout : je suis très-raisonnable à mon sens. Puisque tues forcé de rester loin de nous, je voudrais qu’une femme bien dévouée, bien bonne, bien gentille t’adoucît cet exil. Puis, plus tard, tu nous l’amènerais, et j’aurais une sœur que j’aimerais bien. Tu vois que rien ne manque à mon château en Espagne. </p>
        <p> Ce nom de sœur m’amène à te parler de ma nouvelle connaissance, Adèle. Nouvelle ! Il me semble que je l’ai toujours connue, toujours aimée. Elle a passé deux mois avec nous, et nous avons versé bien des larmes en nous séparant. Adèle est la raison même, mais accompagnée d’indulgence et de grâce. Il y a quelque chose de si attrayant dans ses manières, dans sa parole, dans tout son ensemble, qu’elle séduit dans ceux qui l’approchent. On sent cependant que ce n’est pas une personne dont on ferait tout ce qu’on voudrait ; elle a de la fermeté, de la décision, mais c’est pour les choses un peu importantes. Dans la vie habituelle, elle cède et s’oublie toujours pour les autres. Dans la conversation elle fait de l’opposition juste assez pour empêcher la monotonie et animer l’entretien. Ses conseils, et elle m’en donnait souvent, étaient accompagnés de tant de douceur et de paroles si affectueuses que je n’aurais su lui résister quoique je la trouvasse plus sévère que maman. Nous faisions un échange de nos pensées ; je lui parlais de sa mère qu’elle vénère comme une Sainte, et qu’elle regrette comme la plus tendre des mères ; elle me parlait de toi. Il m’était si nouveau et si doux de pouvoir prononcer ton nom et de l’entendre retentir à mes oreilles ! Adèle me disait que la persévérance de ta bonne conduite ne pouvait manquer de ramener mon père tôt ou tard ; que sa tendresse, refoulée au fond de son cœur, n’était pas détruite et qu’elle te serait rendue. </p>
        <p> En attendant cet heureux moment, Adèle me conseillait de m’appliquer à satisfaire de tous points le général et de lui montrer un visage gai, une humeur douce et prévenante. Il ne faut pas, ajoutait Adèle, parce que ton père croit avoir perdu un enfant, qu’il en perde deux. Il est malheureux ; est-ce une raison pour que sa fille le boude, lui montre une physionomie qui a l’air d’un reproche permanent ? Redouble, au contraire, de soins et de tendresse ; tu acquerras par là plus d’influence et tu pourras un jour en essayer en faveur du cher absent. </p>
        <p> Ah ! tout cela me paraissait facile quand elle était là, et que mon cœur était réchauffé par sa généreuse parole ! </p>
        <p> N’importe ; je tâcherai ! Je sens aussi que notre pauvre mère a besoin qu’on lui aide à supporter son chagrin autrement qu’en le partageant. Je tâcherai de l’en distraire ; je l’occuperai de moi, je babillerai ou, mieux encore, je lui parlerai de pauvres à soulager, à habiller Ne t’offense pas, mon cher Henri, si je veux détourner un peu de toi la pensée de notre mère ; elle ne t’en aimera pas moins, va, ni moi non plus. C’est sur cette assurance, que je te quitte en t’embrassant de tout mon cœur. </p>
        <lb/>
        <p> GABRIELLE. </p>
        <lb/>
        <p> P. S. — Adèle était étonnée de m’entendre quelquefois dire : le général, en parlant de mon père. Je lui ait dit que, comme tout le monde lui donne ce nom, j’en ai pris aussi l’habitude. </p>
      </div>
      <div title="Henri à Gabrielle." type="chapter">
        <p> Henri à Gabrielle. </p>
        <p> Chère petite sœur, </p>
        <lb/>
        <p> J’ai été malade, bien malade. Un moment j’ai cru que Dieu trouvant mon expiation suffisante, m’enlevait à une vie d’amertumes et de regrets. S’il me l’a laissée, c’est qu’il ne m’a pas jugé digne encore d’aller à lui. Le remords a purifié mon cœur, sans doute, mais la faute, le crime, dois-je dire, n’est pas assez expié. </p>
        <p> Que sa volonté soit faite ! </p>
        <p> Qu’il est triste, qu’il est cruel d’être malade loin de ceux qu’on aime ; de se sentir seul pour lutter contre la souffrance ! Je me rappelais l’année où, dans notre chère solitude de Val-Content, je fus pris par une fièvre pernicieuse qui régnait au village. De quels soins je fus l’objet ! Je vois encore ma mère se tenant au chevet de mon lit prête à obéir à mon premier geste, au moindre de mes désirs. C’étaient de douces caresses, des mots de consolation et d’espoir murmurés à mon oreille pour contenir mon impatience à souffrir et à être retenu prisonnier dans ma chambre ; puis venaient les lectures de tout ce qui pouvait m’intéresser ou m’amuser. Tu venais aussi, toi, chère Gabrielle, toute petite et mignonne enfant. Tu marchais sur la pointe de tés petits pieds pour ne pas fatiguer ton grand frère. Oh ! que je voudrais être encore malade comme cela, pour m’appuyer sur le cœur de ma mère, et voir son doux et bon regard se porter sur moi ! Regrets inutiles ! pensée amère ! j’ai perdu tout ce qui attache à la vie, et je ne peux accuser que moi de mon malheur. </p>
        <p> Dans mes longues heures de solitude, ces idées, ces souvenirs m’arrivaient avec une nouvelle force ; j’évoquais vos chers visages, et je pleurais comme un enfant. </p>
        <p> Et cependant, j’ai encore bien des grâces à rendre à la Providence. Quelle bonté j’ai trouvé dans la famille Dawson ! Aussitôt que j’ai été alité, M. Dawson est venu me voir, il m’a amené son médecin ; une femme de confiance a été placée près de moi ; quand je parus être en danger, madame Dawson elle-même vint s’installer près de mon lit avec toute l’innocente liberté des mœurs américaines ; elle m’a soigné et veillé presque comme l’aurait fait ma mère. Mais ce n’était pas elle ! Une fois, remettant peut-être pour la vingtième fois sous la couverture mes bras que je m’obstinais à laisser à l’air, elle m’appela : Mon enfant. Ce mot amena des larmes dans mes yeux, et me rendit docile et soumis comme un agneau. </p>
        <p> Au bout d’un mois je fus en convalescence, mais on ne me permit pas de reprendre mon travail. Au contraire, on prétendit qu’il me fallait de la distraction, et on m’obligea à rester au salon après le repas du soir, quand on était en famille. Et pourquoi ne t’avouerais-je pas que ces heures m’eussent semblé délicieuses sans l’épine que je porte au cœur, et qui me pique incessamment ? </p>
        <p> Mary, la plus jeune des filles de M. Dawson, est une charmante enfant à qui on ne donnerait pas ses seize ans. Elle s’amuse de tout, rit toute seule quand elle ne trouve pas de partner, et je la soupçonne, comme je le lui ai, dit l’autre jour, de cacher une poupée dans la poche de son tablier. Elle est vive, ingénue, sensible, ne peut rester une heure à la même place, et a le privilége, dont elle profite, de dire un peu tout ce qui lui passe par la tête. Enfin, je l’aime beaucoup parce que je trouve en elle certaines ressemblances de caractère et même de physique avec une petites personne que tu connais fort bien, et qui possède mon affection bien tendre. </p>
        <p> Sa sœur, Edith, est toute différente. Sa beauté est délicate, régulière ; mais ce qui plaît surtout, c’est l’accord de ces traits charmants avec une physionomie où se peint la bonté et la sérénité des anges. </p>
        <p> Quand je vois ces deux aimables filles se préoccuper de ma santé et de mon bien être, avoir pour moi toutes sortes de prévenances et de soins affectueux, une honte profonde me saisit. Si elles savaient sur quel objet indigne tombent ces marques d’intérêt ! D’autres fois, quand les grands yeux d’Edith, si doux, si bienveillants, s’arrêtent sur moi, il me prend des envies folles de lui dire : Je souffre, de lui confesser mon crime pour en décharger mon cœur pour jouir de sa pitié... Mais elle me mépriserait. Plutôt mourir ! </p>
        <p> Les conseils de ma mère bien-aimée ne seront jamais donnés en vain. Elle a blâmé mon désir de solitude absolue : j’ai rompu avec elle ; j’ai frayé avec les commis de M. Dawson ; j’en ai fait facilement de bons camarades, mais je n’ai encore reconnu à aucun d’eux les qualités que je désirais dans un ami. Je suis un peu plus lié avec Juan Maranès et avec Williams Steele ; mais, c’est parce qu’ils sont, comme moi, logés et nourris à la maison. Williams est anglais, et fils du correspondant de Londres de M. Dawson. C’est un grand, blond et beau jeune homme, très-correct dans son langage, dans ses mœurs, dans ses habitudes, d’une réserve touchant au dédain et paraissant estimer les autres aussi peu qu’il s’estime beaucoup lui-même. Ce qu’il a dit, ce qu’il a pensé est toujours ce qu’il y a de mieux, et si, par hasard, on n’accepte pas cette décision, et qu’on le contredise, il serre les lèvres et se renferme dans un silence dédaigneux. Il parle peu, et n’a pas l’air d’écouter davantage. Dans les feux croisés de la conversation, il prend la pose la plus avantageuse à sa taille élevée et à sa belle figure, et regarde le tapis ou la pendule. Cette manière d’être dupe quelques personnes qui s’imaginent que c’est un grand penseur, et qui prennent au sérieux l’opinion que M. Steele a de lui-même. Ceux-là disent : Ce jeune homme est bien profond ! </p>
        <p> Et moi, je pense : c’est bien creux qu’il faudrait dire ! </p>
        <p> Car, je ne lui ai jamais entendu citer que des lieux communs, des sentences à l’usage du premier venu. Mais il les débite d’une manière solennelle qui fait effet. </p>
        <p> Juan Maranès, c’est autre chose. Là il y a pour tout de bon l’esprit, l’intelligence, une compréhension vive des choses et des gens, mais le cœur, mais l’âme, je n’en ai pas encore vit de traces. Il m’a fait beaucoup d’avances ; j’y réponds avec une sorte d’hésitation. Il semble que je m’engage sur un terrain inconnu où je pressens des piéges. Quelque chose me dit de me méfier de Juan, et cependant, quand je cherche mes griefs contre lui, je ne peux rien trouver de positif à sa charge. Il est très-obligeant pour moi. C’est avec lui que j’ai visité le port et toutes les curiosités de la ville qui, il est vrai, se résument en peu de choses. </p>
        <p> Il est de toutes les réunions de la famille Dawson, et fait également partie de leur intimité. Il sait se faire bien venir de tout le monde, taquine et fait rire la vive Mary, intéresse l’attention d’Edith par des récits curieux, anime la conversation par son esprit paradoxal, fait un écarté ou un whist selon le besoin du moment, improvise une charade ou un couplet. — Enfin il fait beaucoup plus de bruit à lui seul que Williams et moi nous n’en faisons réunis. </p>
        <p> Maranès est espagnol de naissance. Il est orphelin et est venu tenter la fortune en Amérique où sa bonne étoile l’a adressé à M. Dawson qui, appréciant la capacité singulière de ce jeune homme, est arrivé à en faire son premier commis. </p>
        <p> J’ai entendu dire, au comptoir, que Maranès ne visait à rien moins qu’à devenir par la suite l’associé et le gendre de M. Dawson. Je ne puis croire à tant de présomption. Edith, cette Edith dont la beauté et les vertus mériteraient un trône, deviendrait la femme de ce jongleur de paroles, d’un étranger dont on ignore les antécédants ? Non, non, c’est impossible !... </p>
        <p> Je me sens la tête en feu. C’est probablement d’avoir écrit une si longue lettre. Mais je te la devais, chère petite sœur, pour l’indemniser des inquiétudes que mon silence l’a sans doute causées. Adieu. Oh ! que tu es heureuse de pouvoir embrasser notre mère ! </p>
        <lb/>
        <p> Ton affectionné et malheureux frère,  HENRI. </p>
      </div>
      <div title="Le même à la même." type="chapter">
        <p> Le même à la même. </p>
        <p> J’ai reçu ta dernière lettre qui s’est croisée avec la mienne, ma chère Gabrielle. Je suis heureux de te savoir une amie digne de ce nom, je l’aimerai aussi, cette charmante Adèle pour les joies qu’elle te donne. Parle lui quelquefois de ton pauvre frère, apprends-lui à être indulgente comme toi pour un coupable qui se repent. J’ai éprouvé, il y a quelque temps, que faire une petite bonne œuvre est le meilleur adoucissement à l’infortune. </p>
        <p> Je ne sais si je t’ai parlé d’un sous-teneur de livres attaché à nos bureaux, et qui s’appelle Fritz Drontheim. Ses parents avaient émigré de l’Allemagne ; mais lui est né en Amérique. Il n’a plus que sa mère qui est déjà âgée, et qui vit en partie de ce que son fils lui donne. Ce jeune garçon m’avait intéressé par son air doux et honnête, et son assiduité au travail ingrat de copiste. Aussi remarquai-je son absence un lundi où je ne le vis pas à sa place habituelle. J’en demandai la cause ; on l’ignorait. Je connaissais son adresse ; j’y allai et trouvai le pauvre Fritz dans son lit avec la fièvre. Ce n’était pas son mal qui le préoccupait, c’était la crainte que la maison ne prît un autre employé à sa place ; et cette crainte était vivement partagée par la mère. Je leur promis que je m’emploierais en leur faveur, et je le fis de la façon la plus simple. Je dis au teneur de livres principal que Fritz ne pouvait pas sortir, mais qu’il ferait sa besogne chez lui, et je priai qu’on me laissât chaque soir lui porter son registre que je me chargerais de rapporter chaque matin. On y consentit. C’est ainsi que pendant quinze jours, j’emportai et je fis son travail dans ma chambre. J’y consacrais mes soirées et souvent une partie de mes nuits sans ressentir la moindre fatigue. Quand Fritz fut rétabli, je lui dis la chose. C’était bien simple ; eh bien, je ne peux pas t’exprimer toute la reconnaissance de ce pauvre garçon et celle de sa mère ; la première fois que je la revis, malgré moi elle prenait mes mains et les embrassait. Fritz me dit : Ah ! M. Paul, le jour où je pourrai vous rendre un service, si jamais il arrive, sera le plus heureux de ma vie. </p>
        <lb/>
        <p> J’avais tenu cela bien caché ; il est allé le raconter partout. Mon acte de bonne camaraderie a pris des proportions incroyables ; il est arrivé au salon, et M. Dawson m’en a parlé comme d’un trait qui me faisait honneur. Mary m’a dit : C’est donc pour cela que nous ne vous voyions plus le soir ; et nous qui vous accusions, de sauvagerie ! — Pas moi, a dit sa sœur. Et son doux regard approbatif m’a remué jusqu’au fond de l’âme. J’ai été bien aise que Maranès, qui était là, tournât la chose en plaisanterie, en exaltant ironiquement ma grandeur d’âme. Au bout du compte, dit-il, Paul est aussi égoïste qu’un autre. </p>
        <p> — Egoïste ! s’écria-t-on. </p>
        <p> — Certainement. L’égoïste cherche la satisfaction de ses désirs ; Paul avait celui d’écrire pour le compte de Fritz, voilà tout. Peut être avait-il l’intention que cet acte serait un jour jugé dans ce salon, et approuvé par de charmantes demoiselles. </p>
        <p> — Ah ! dit vivement Edith, ne ravalez pas une bonne action en en faisant un calcul mesquin. Celui qui sait se dévouer pour les autres n’est pas, ne peut pas être un égoïste. </p>
        <p> — Je soutiens que tout le monde l’est. </p>
        <p> Chacun combattit cette thèse et, pendant le bruit qui résultait des conversations, j’entendis Juan qui disait encore à Edith : Par exemple, si je me jetais à l’eau pour vous empêcher de vous noyer, croyez-vous que ce serait du dévouement ? Ce serait simplement un acte d’égoïsme féroce, puisque je serais convaincu qu’à votre existence est attaché tout mon bonheur. </p>
        <p> Il avait baissé la voix, mais je ne l’entendis que trop, et j’attendis avec anxiété la réponse d’Edith. </p>
        <p> — Je ne discute plus avec vous, lui dit-elle sans hésiter. Puisque vous le voulez, je vous tiens pour égoïste et, comme tel, vous n’aurez jamais mes sympathies. </p>
        <p> Ceci pouvait être dit en plaisantant ; mais, Dieu soit loué, l’accent d’Edith était sérieux et sincère, même légèrement agressif. Elle se leva et changea de place. Juan comprit bien qu’il l’avait offensée, et je vis ses lèvres se fermer, exprimant la résolution et la menace. </p>
        <p> Je me rappelai qu’il m’avait dit un jour que, quand il avait un but, il réussissait toujours, parce qu’il ne le perdait jamais de vue et y faisait concourir les hommees et les choses, sans avoir l’air d’y toucher. </p>
        <p> Si je lui cherchais querelle ? j’en délivrerais Edith. </p>
        <p> Qui ? moi, me poser en provocateur, peut-être sur un soupçon injuste ? Est-ce à moi, indigne, qu’appartient le rôle de redresseur de torts ? La Providence saura bien veiller sur Edith. Adieu, ma sœur, adieu. </p>
        <lb/>
        <p> Ton frère,  HENRI. </p>
      </div>
      <div title="Le même à la même." type="chapter">
        <p> Le même à la même. </p>
        <p> Mes soupçons étaient fondés, mes pressentiments ne me trompaient pas : Juan Maranès est un fourbe, un traître ! Ecoute, chère Gabrielle, ce qui vient de se passer. Il faut que tu saches que, pour augmenter un peu ses ressources, la mère de Fritz fait des ménages. Madame Dawson, qui s’intéresse à elle, lui avait offert de venir tous les jours faire les chambres des trois commis de la maison, ce qui fut accepté avec plaisir. Quand elle vient chez moi, la mère Drontheins, dont je suis le favori, reste toujours quelques minutes à causer, et elle a l’habitude, tant par économie sans doute que par propreté, de mettre de côté et d’emporter chez elle pour les utiliser plus tard, les rognures de papier qui peuvent se trouver dans les balayures de nos chambres. Ce matin, quand elle est venue faire la mienne, elle descendait de chez Maranès, et elle posa sur ma commode, pour pouvoir faire mon lit, quelques débris de papier qu’elle rapportait. </p>
        <p> Je lui dis en riant : Vous avez fait bonne provision aujourd’hui, vous avez bien là une demi-livre de journaux. </p>
        <p> Et, machinalement, j’éparpillais les débris de feuilles sur le marbre. Parmi ces papiers froissés, j’en vis un qui m’intrigua et que je pris pour le regarder. Il portait en haut de la page le nom d’Aranjuez, une ville espagnole. Cette lettre n’était pas déchirée, elle n’était que froissée ; je pensai que Juan l’avait peut-être laissée traîner sans le vouloir, et qu’il ne la destinait pas au marchand de chiffons à qui madame Drontheins avait affaire ; je cherchai à la défroisser en passant ma main dessus, dans l’intention de la rapporter à son propriétaire, lorsque le nom d’Edith Dawson frappa mes regards. </p>
        <p> J’aurais mieux fait sans doute de ne pas la lire, mais, je dois te dire, pour ma justification, qu’en même temps que ce nom, mes yeux avaient dévoré plusieurs lignes qui me parurent de nature à me faire absoudre de lire le tout. </p>
        <p> Ces lignes disaient : « Où en es-tu avec la belle Edith ? Heureux voleur du père, arriveras-tu aussi à voler la fille ? Je suppose que tu attendras, pour te présenter, d’avoir encore fait un ou deux de ces voyages sur l’Hudson, si fructeux, où tu trouves moyen de rogner d’un tiers la part de ton patron. </p>
        <p> Je te fais grâce du reste de la lettre qui contenait beaucoup de choses que je ne voudrais, pour rien au monde, voir passer sous tes yeux, et qui toutes me donnèrent la plus triste opinion du passé de Maranès. Pendant que je lisais, la mère Drontheins, qui avait fini sa besogne, rassembla ses papiers et les mit dans son tablier. </p>
        <p> — Est-ce que celui-ci vous amuse, M. Paul ? me dit-elle en montrant la lettre. </p>
        <p> — Il m’intéresse vivement, répondis-je, et je vous prie de me le laisser. </p>
        <p> — Oh ! bien volontiers, et tous ceux-ci avec, si vous voulez. </p>
        <p> Je l’assurai que je n’en voulais pas davantage, et la brave femme sortit. </p>
        <p> Il me semble que le bon sens et l’honneur me commandent impérieusement d’avertir M. Dawson. </p>
        <p> D’un autre côté, je répugne à dénoncer Maranez, parce que je sens que je le hais et que j’ai peur d’agir par esprit de vengeance plutôt que par esprit de justice. </p>
        <p> Que ferait mon père à ma place ?... </p>
        <p> Il ne permettrait pas à ma fausse délicatesse de le détourner d’un devoir. </p>
        <p> Si je voyais le poignard levé sur M. Dawson, sur mon bienfaiteur, hésiterais-je à courir à lui et à le sauver, fût-ce aux dépens de ma vie ? — Non. Eh bien, ses jours ne sont pas menacés, mais sa bourse ; plus que cela, sa fille est en péril : si cet infâme parvenait à ses fins, c’en serait fait du bonheur de toute cette famille ! Je n’hésite plus. Je vais trouver. M. Dawson. </p>
        <p> Demain, ma chère petite sœur, je te dirai la fin de tout ceci. </p>
        <p> Il y a aujourd’hui, quinze jours que je t’écrivais ces dernières lignes, ma chère Gabrielle. Depuis, bien des événements se sont passés et ont changé tous mes projets. </p>
        <p> Comme je l’ai écrit, j’allais sortir de ma chambre pour aller trouver M. Dawson lorsque ma porte s’ouvrit, et Juan Maranès entra. </p>
        <p> Il était pâle, et une contrainte visible régnait dans les premières paroles qu’il m’adressa. </p>
        <p> Paul, me dit-il, du ton le plus dégagé qu’il put prendre, vous avez une lettre à moi, je viens la chercher. </p>
        <p> — Je suis étonné que vous sachiez que j’ai une lettre, répondis-je froidement. </p>
        <p> — Voudriez-vous le nier ? C’est la mère Dronthrins qui me l’a dit : elle a la maudite manie de ramasser tous les bouts de papiers. Quand je suis rentré dans ma chambre et que je n’ai plus trouvé ma lettre, je me suis douté du coup ; j’ai été droit chez Fritz, où sa mère m’a dit que vous aviez gardé la lettre que, sans doute, vous n’avez pas lue. </p>
        <p> Vous vous trompez, monsieur Maranès, je l’ai lue. </p>
        <p> La fureur brilla dans ses yeux. Vous avez fait une action indigne, s’écria-t-il ! Vous, qui avez sans cesse à la bouche les mots de délicatesse et d’honneur, vous vous êtes conduit sans délicatesse et sans honneur. </p>
        <p> — Monsieur Maranès ! </p>
        <p> — Vous avez volé mes secrets ! </p>
        <p> Il fit un tour dans la chambre et revint vers moi calmé en aparence. Il faut que cet homme ait un bien grand empire sur lui-même. Mon cher Duport, me dit-il, si vous avez lu la lettre avec attention, vous aurez vu qu’elle n’est qu’une plaisanterie ; ces prétendus gains sur les voyages aux lacs salés ne sont que des suppositions, et j’espère que vous n’y avez pas attaché d’importance. Il faut connaître comme moi le caractère de celui qui m’écrit pour ne pas s’y tromper. Je suis bien aise que vous ayez pris cette lettre qui pouvait mal tomber ; rendez-la moi, car je suis sûr que vous l’avez prise pour cela. </p>
        <p> — Vous dites vrai, c’était mon intention, mais je ne vous cache pas que ma résolution est changée. </p>
        <p> — Et pourquoi cela, monsieur ? Vous n’oseriez pas garder ma lettre ? </p>
        <p> — Je ne la conserverai pas, dis-je avec fermeté, mais je la remettrai à celui qui a le droit d’en prendre connaissance. </p>
        <p> — Vous ne voulez pas dire, s’écria Juan avec violence, que vous la donnerez à M. Dawson ? </p>
        <p> — C’est, au contraire, cela que je veux dire. </p>
        <p> — Et moi, je vais vous dire pourquoi vous le ferez. Vous le ferez, parce que vous voulez vous défaire d’un rival et que vous êtes trop lâche pour chercher un moyen plus honorable. </p>
        <p> Ce fut à mon tour d’entrer en fureur. </p>
        <p> Mais avant que j’eusse pu dire un mot, Maranès reprit, de l’air le plus ironique : Croyez-vous donc que je ne vous sache pas par cœur ? Vos airs de victime n’ont pour but que de vous rendre intéressant. Si l’on pouvait lire au fond de votre conscience, on verrait que ce qui vous a fait exiler dans ces lointaines contrées, c’est une honte, un crime, et non un malheur. </p>
        <p> A ces paroles tombées si justes, je pâlis et frémis sans pouvoir m’en empêcher. </p>
        <p> Rassurez-vous, continua t-il dédaigneusement, je ne sais rien de plus. Mais, si vous ne vouliez qu’on ne se doute de votre secret, il faudrait savoir commander à votre physionomie. Oui, vous avec commis une faute grave, plus grave que la mienne peut-être ! Et maintenant vous manquez de courage pour en subir les conséquences. Un malhonnête homme doublé d’un poltron. </p>
        <p> Il n’avait pas achevé ce mot que ma main s’était levée sur lui, et lui avait appliqué le plus sanglant outrage. </p>
        <p> — Sortons ! dis je. </p>
        <p> — Sortons, répéta-t-il, pâle et les lèvres serrées. </p>
        <p> En passant devant sa chambre, Juan s’arrêta, entra et ressortit presqu’aussitôt avec sa boîte de pistolets. </p>
        <p> — Nous irons sur le pré, derrière le cimetière, si vous le jugez convenable, me dit-il. </p>
        <p> — Soit, répondis-je. </p>
        <p> Une partie du trajet s’accomplit sans qu’un seul mot fût prononcé de part ou d’autre. </p>
        <p> Je réfléchissais et me sentais un poids immense sur le cœur. Je ne regrettais pas la vie, assurément, mais je regrettais de la perdre ainsi, sans utilité pour moi et pour les autres. Je songeais à toi, ma sœur, et à la douleur inconsolable de ma mère bien aimée ; Je me la représentais pâle, sans force et sans voix en recevant celle terrible nouvelle. Etait-ce là ce qu’elle devait attendre de mon amour et de mon repentir ? Je me disais aussi que, soit en donnant la mort, soit en la recevant, je commettais un crime aux yeux de Dieu. Inutiles regrets ! j’avais perdu, en offensant grièvement Maranès, le droit de lui refuser une satisfaction que je lui devais. Ah ! que ne m’étais-je rappelé ce conseil si sage de mon père : Rends-toi maître de toi-même ; assujétis tes actes à la raison. Je serais resté calme et ne me trouverais pas en ce moment dans cette alternative cruelle de mourir ou de donner la mort. </p>
        <p> Nous allions sortir de la ville, quand nous rencontrâmes deux jeunes américains, élèves en médecine, avec qui nous étions en bonnes relations.. </p>
        <p> Ils s’approchèrent de nous et nous dirent quelques paroles amicales. Mais, frappés de l’air singulier avec lequel nous les recevions et remarquant la boîte que tenait Juan, l’un d’eux s’écria : </p>
        <p> — Vous allez vous battre ! </p>
        <p> — C’est vrai, répondis-je, et ce nous est une bonne chance de vous rencontrer. </p>
        <p> — Voulez-vous nous servir de témoins ? </p>
        <p> Ils acceptèrent et demandèrent le sujet du duel. Maranès se hâta de répondre qu’il devait rester ignoré. Leur insouciance accepta cette défaite, et une conversation sur le dernier bal donné par M. Bulwer, un riche banquier de New-Yorck, nous conduisit jusque sur le terrain. </p>
        <p> En ce moment fatal, mon énergie et mon sang-froid reparurent. Je fis une courte et fervente prière et nous nous plaçâmes Juan et moi à vingt-cinq pas l’un de l’autre. Le signal est donné, les coups partent... la balle de mon adversaire a effleuré mon bras ; la mienne est entré dans son côté. </p>
        <p> En le voyant tomber, je courus à lui. Il avait perdu connaissance, et un des apparentis chirurgiens, en examinant la plaie dit : Pauvre diable ! je crois bien que son compte est fait ! </p>
        <p> Il essayait d’arrêter le sang qui coulait à flots. Pâle, consterné, rempli du remords d’avoir ôté la vie à un de mes semblables, je déchirai mon mouchoir pour en faire des bandes. </p>
        <p> Il faut le transporter à la maison, dis-je ; il faut le soigner, le faire revenir à la vie ! </p>
        <p> Après une courte délibération, l’un des jeunes gens courut vers la ville, et revint dix minutes après, avec deux hommes robustes qui portaient un brancard, et une couverture. On y mit le blessé avec toutes sortes de soins. Au moment où on le souleva, il ouvrit les yeux et, me voyant près de lui, murmura sur le ton de la prière : Vous attendrez ma mort pour parler, n’est-ce pas ? </p>
        <p> Troublé, ému, je me hâtai de lui répondre : Je vous promets d’ajourner toute explication. </p>
        <p> Cette promesse parut le soulager. Son regard m’en remercia ; puis il perdit de nouveau connaissance. </p>
        <p> Je craignais, en arrivant à la maison, de ne plus trouver qu’un cadavre. Cependant Juan respirait encore. </p>
        <p> M. Dawson, qui avait été averti, accourut au-devant de nous. Ah ! jeune homme, jeune homme, qu’avez-vous fait ! dit-il en me voyant. Puis, s’étant aperçu de ma pâleur et de ma consternation, il ajouta avec bonté : Ne vous désespérez pas, nous le sauverons peut être. </p>
        <p> Et c’est, Dieu merci, ce qui est arrivé. Juan a été long-temps en danger. Je ne l’ai quitté ni jour, ni nuit, et quand, le quatorzième jour on a prononcé ce mot : il est sauvé, il m’a semblé que je reprenais moi-même une nouvelle vie. </p>
        <p> Je ne puis comprendre qu’il y ait des hommes pour qui le duel ne soit qu’un jeu. Briser violemment une existence, avoir toute sa vie devant les yeux un fantôme pâle et sanglant qui vous reproche sa mort ; penser qu’une mère, une épouse, une famille vous doit son malheur, et que ses larmes vous accusent devant Dieu, est-ce là un sort bien digne d’envie ? </p>
        <p> J’étais si heureux de voir Juan rendu à la vie, que je l’aimai pour ce bonheur qu’il me donnait. Il me marqua le plus vif remords de sa conduite passée. </p>
        <p> — Oui, me disait-il, mon cher Paul, je déteste mes fautes, je ne les comprends plus. Les approches de la mort m’ont changé, purifié ; je sais qu’une expiation est nécessaire, et je m’y soumets. Autrefois, la seule pensée que vous pouviez découvrir ma turpitude m’était affreuse, insupportable ; elle m’a armé contre vous ; aujourd’hui il me semble que je ne serai lavé de ma faute que quand elle sera connue ; et vous, par qui elle le sera, je ne vous en aime que davantage. </p>
        <p> Le repentir si vrai de Juan, sa sensibilité, l’amitié qu’il me marque, tout m’attendrit en sa faveur. </p>
        <p> Est-ce bien à moi, d’ailleurs, à me montrer inexorable ? Est-ce à moi à lui jeter la première pierre ? </p>
        <p> Non, mille fois non ! </p>
        <p> J’ai bien réfléchi, et voici ce que je ferai. </p>
        <p> Je ne dénoncerai pas Juan ; je me tairai. Mais, je garderai la lettre un certain temps ; je ne la lui rendrai que quand je serai parfaitement sûr que son changement est stable. </p>
        <p> Voilà, je crois ; ce qui accorde la prudence et la charité. Cette lettre est démesurément longue. Je suis si heureux quand je t’écris, ma chère Gabrielle, que j’ai toujours beaucoup de peine à finir. Il me semble que c’est m’éloigner une seconde fois de vous. Ah ! que j’aurais besoin d’un baiser de ma mère ! Les jours, les mois se passent ; deux années presque se sont écoulées depuis que j’ai quitté la France ; mais ce désir d’une caresse maternelle ne passera pas. </p>
        <p> Tel est mon sort. Je suis déshérité de toutes les tendresses ; je dois vivre seul, et je mourrai peut-être sans avoir revu tous ceux que j’aime ! O ma sœur ! plains ton malheureux frère ! </p>
        <lb/>
        <p> HENRI. </p>
      </div>
      <div title="Le même à la même." type="chapter">
        <p> Le même à la même. </p>
        <p> Il y a long-temps, ma chère Gabrielle que je n’ai reçu aucune lettre de toi. Peut-être s’en est-il égaré ; on dit que cela arrive souvent. Que Dieu les conduise à bon port : ce sont mes seuls bonheurs. </p>
        <p> Je te disais la résolution miséricordieuse que j’ai prise à l’égard de Juan. Quand je lui en ai fait part, il m’a montré la plus vive reconnaissance. </p>
        <p> Il est réellement fort changé. A nos réunions du soir il a cessé de lancer ces paradoxes où l’esprit brillait aux dépens du sens commun. Il ne fait plus aucune attention à Edith, et ne s’occupe plus que de Mary, avec qui il est en taquinerie réglée. </p>
        <p> Edith... Oh ! Gabrielle, je t’en supplie, ne me parle plus d’elle : Comment peux-tu plaisanter, me dire que je puis l’épouser, qu’elle adouciera pour moi le temps de l’exil. Ai-je mérité d’être heureux ? Ah ! si une telle joie devait être la récompense de ma faute, comment pourrais-je encore m’en repentir ? Non, non, ma sœur. Je crois que Dieu me pardonnera, mais à condition que je ne me pardonnerai pas moi-même, et que je continuerai à subir cette vie d’épreuves et de tourments. Exilé du paradis, comment oserais je en faire descendre un ange ! </p>
        <p> Mais, si je repousse le bonheur qui semble s’offrir à moi ; si, accueilli dans cette maison hospitalière, traité avec la plus charmante et la plus dangereuse familiarité par cette fille innocente, j’ai le courage de m’éloigner, d’affecter une indifférence si éloignée de mon cœur, de paraître ingrat peut-être, oh ! ne crois-tu pas que j’aurai assez expié, ne crois-tu pas que Dieu et mon père pourront me pardonner ! </p>
        <p> — Oui, chère Gabrielle, ma résolution est prise ; je partirai. Mais avant une séparation complète, il y aura une absence momentanée. Dans deux mois a lieu le voyage aux Lacs Salés. J’y accompagne Juan Maranès. Il est complètement rétabli, et nous sommes ensemble dans les meilleurs termes. Cependant je ne lui ai rien confié. Est-ce par orgueil ou parce que je veux l’éprouver encore ? Je ne sais. Peut être ma retenue vient-elle des deux. </p>
        <p> Il faut que je te raconte ce qui m’est arrivé la semaine dernière. J’ai eu une joie profonde : j’ai sauvé la vie de deux hommes aux risques de la mienne. </p>
        <p> J’étais sorti par hasard ce jour-là avec Williams Steele, et nous avions cotoyé les rives de l’Hudson assez loin pour perdre de vue le port et la ville. Nous arrivâmes à un endroit où le fleuve est profondément encaissé entre de hautes montagnes couvertes de sapins et de cèdres, dont le feuillage communique à l’eau une teinte sombre. C’est encore la route ; niais une route dangereuse pour les voyageurs qui n’ont pas pour appui et pour sûreté deux bonnes jambes. L’eau est très-profonde, et il n’y a pas de garde-fous. </p>
        <p> Je m’étais arrêté pour contempler cette nature majestueuse et sauvage, quand nous entendîmes rouler une voilure qui ne larda pas à paraître devant nous. C’était un de ces petits chars américains dont le siége est placé si haut, qu’il rend la descente difficile à ceux qui l’occupent lorsqu’il est au repos ; à plus forte raison le devient-elle quand le véhicule est entraîné avec une vitesse prodigieuse. Le cheval de celui ci avait pris le mors aux dents. En vain, un jeune homme, placé sur le siége à côté d’un homme plus âgé, s’efforçait de le retenir. Son élan désordonné le conduisait droit à la rivière. Je me jetai aussitôt au-devant de lui, le saisis par le mors, et, m’accrochant aux rênes, me laissai traîner l’espace de quelques mètres sans lâcher prise. D’abord étonné, le cheval résista à la douleur ; mais bientôt il ralentit sa course et finit par s’arrêter tremblant, hennissant et couvert d’écume. </p>
        <p> Les deux voyageurs descendirent ; alors je les reconnus pour les avoir quelquefois aperçus dans les rues de New-Yorck. On me les avait nommés, je savais que j’avais devant moi un banquier millionnaire et mieux que cela, un homme des plus honorables, et son fils. </p>
        <p> Ils me remercièrent vivement. M. Hall a une des plus belles têtes de vieillard qu’on puisse voir, et j’ai rarement rencontré une figure plus sympathique que celle de son fils qui, du reste, ressemble beaucoup à son père. Ce sont les mêmes traits, beaux et réguliers, la même physionomie ouverte, affable et intelligente. </p>
        <p> Vous nous avez sauvé la vie, me dit M. Hall en me serrant la main ; souvenez-vous, jeune homme, que je n’ai pas l’habitude d’être ingrat, et que vous pouvez user de moi pour vous rendre service et disposer désormais de tout ce qui m’appartient. Il s’informa de mon nom et de ma position. En ce moment Williams, que l’excès de son étonnement, à la vue de ce qu’il appelle mon imprudence, avait presque changé en statue, recouvra la faculté du mouvement et s’approcha. Il répondit pour moi que nous étions employés dans la maison Dawson. </p>
        <p> Dawson ? dit M. Hall ; alors je crains bien de ne rien pouvoir faire pour mon sauveur, car on dit que M. Dawson traite si bien ses commis qu’ils ne le quitteraient pour rien au mondé. </p>
        <p> — M. Dawson, dis-je, est un père pour nous ; il est la bonté et la générosité mêmes. </p>
        <p> — C’est cela, c’est cela. Et cependant, je vous déclare que je ne veux pas mourir insolvable. Je verrai cela avec lui. Mais, voilà Soliman tout-à-fait remis, et qui nous sollicite à lui rendre notre confiance. Le ferons-nous ? Je pense que oui. Au revoir donc, Messieurs, nous nous reverrons. Et le père et le fils remontèrent dans la voiture après m’avoir encore secoué la main de cette rude et franche manière anglaise qui semble promettre un bon office. </p>
        <p> Je rentrai à la maison presque heureux. Ma vie n’est donc pas inutile, je pourrais faire encore quelque bien. </p>
        <p> Le lendemain de ce jour, M. Hall a eu une conférence avec M. Dawson ; il paraît qu’après des questions sur mon compte, il lui a proposé de me prendre pour associé en acceptant une somme de cinq mille livres sterling (cent vingt cinq mille francs) qu’il lui proposait de verser pour moi. </p>
        <p> L’excellent M. Dawson paraissait rayonnant. Mon refus d’accepter les bienfaits de M. Hall l’a mis de fort mauvaise humeur. </p>
        <p> Pauvre et orphelin comme il me croit, je comprends qu’à ses yeux je fais une folie insigne. </p>
        <p> Ainsi je pourrais être riche, et je pourrais aussi être heureux. Bonheur, fortune, je vous sacrifie au devoir austère de l’expiation. </p>
        <p> Mon Dieu, ne me demandez plus rien ! </p>
        <p> M. Hall et son fils sont revenus ; je les ai vus ; ils ont essayé, par les plus chaleureuses instances, de vaincre mes refus. Je leur ai dit, comme à M. Dawson, que je ne voulais rien devoir qu’à mon travail. </p>
        <p> Quand ils ont vu que tout était inutile, refuserez-vous aussi mon amitié ? m’a dit Alfred. </p>
        <p> Je me suis jeté dans ses bras pour toute réponse. </p>
        <p> Adieu, ma petite sœur chérie. Quand je t’écris, je fais durer mon plaisir ; ma lettre devient une espèce de journal que je prends et que je quitte pour y revenir encore. </p>
        <p> Le temps approche où je vais partir de New-York avec Maranès. </p>
        <p> A propos de lui, je n’ai, pas été très satisfait de l’air dont il a accueilli la confidence que je lui ai faite de la démarche de M. Hall. Il a laissé percer une nuance d’envie et de jalousie qui m’a peiné et refroidi pour lui. Il s’en est aperçu et m’a prié de lui pardonner en ajoutant que l’amitié qu’il avait pour moi excluait tout partage, t qu’en m’entendant parler avec tant d’éloges d’Alfred Hall, il avait craint de se voir oublié pour cette nouvelle connaissance. </p>
        <p> C’est possible. </p>
        <p> Ce qui est sûr, c’est que ma chère Gabrielle est la plus chérie des sœurs, et qu’en elle j’embrasse aussi une autre absente bien-aimée et vénérée que je n’ose nommer, et dont la pensée et le souvenir ne me quittent jamais et se mêlent à tout ce que je peux faire de bien et me gardent de tout ce qui peut être mal. </p>
        <lb/>
        <p> Ton affectionné,  HENRI. </p>
      </div>
      <div title="Gabrielle à Adèle Duport." type="chapter">
        <p> Gabrielle à Adèle Duport. </p>
        <p> Ma chérie, </p>
        <lb/>
        <p> Je t’envoie, comme je te l’ai promis, la copie des lettres d’Amérique que j’ai reçues depuis ton départ. Je n’ai pas voulu me séparer dès originaux. Je sais que ma mère les lit et relit chaque jour sans m’en parler jamais. Par une sorte de convention tacite, je mets toutes ces chères lettres dans un certain tiroir où elles les trouve quand elle veut. Ce n’est jamais devant moi qu’elle les prend ; mais j’ai des heures de sorties régulières. A ces heures-là, je suis à peu près sûre de voir paraître à la porte de ma chambre la robe de soie grise que je connais bien ; on entre, le trésor est enlevé du tiroir, et il y reprend sa place un peu plus tard. Je me figure quelquefois que si mon père en avait connaissance, il pardonnerait une faute d’un instant, si dignement rachetée. </p>
        <p> Remplie de cette idée, un matin que j’entendis descendre le général, je sortis la dernière lettre d’Henri de sa cachette, et la posai toute ouverte à la première page sur un meuble. Papa allait entrer, je me sauvai d’un bond au jardin repoussant doucement la porte afin de laisser à celui qui arrivait toute sécurité d’isolement. Je me promenait dans les allées cherchant à deviner ce qui se passait au salon ; j’essayais d’entrevoir le général dans l’intervalle que les rideaux laissaient vide. Je me figurais déjà une scène touchante de larmes et de réconciliation, lorsque j’entendis une voix dont les éclats n’étaient pas d’un bon augure qui m’appelait. </p>
        <p> Je pris le chemin du salon, l’oreille basse comme tu peux croire, et je trouvai le général dont les yeux étincelaient de colère. </p>
        <p> Il me désigna du doigt ma pauvre lettre, en me disant : Si vous laissez encore traîner de pareils chiffons, je m’arrangerai pour que vous n’en receviez plus jamais ! </p>
        <p> Et il sortit. </p>
        <p> Hélas ! n’est-ce pas terrible que des mois, des années se soient écoulés, et que nous n’ayons rien pu gagner encore sur le ressentiment de mon père. Je me désole quand je vois sur la figure de maman l’effet du chagrin qu’elle éprouve. Elle ne se plaint jamais, sa voix est toujours douce, comme son regard, mais ses cheveux noirs se mélangent de fils d’argent, ses joues se creusent de plus en plus ; elle souffre, j’en suis sûre. O mon père ! que vous êtes cruel ! </p>
        <p> Je me console un peu en relisant les lettres d’Henri. Tu vas les lire aussi, Adèle ; tu me diras si tu ne trouves pas mon frère bien noble et bien bon dans toute sa conduite envers Juan Maranès. D’un ennemi il a su se faire un ami. Quels soins touchants il a pris de lui après cet horrible duel qui m’a fait frissonner de crainte ! Et le courage héroïque qu’il montre en sauvant ce M. Hall et son fils ! Et la grandeur d’âme qui lui fait refuser la fortune qu’on lui offre ! </p>
        <p> Je suis fière de mon frère. Ah ! pourquoi le général ne nous permet-il pas de lui lire ces détails ! Pourquoi ne nous laisse-t-il pas lui dire que son fils a racheté sa faute, et qu’il mérite de retrouver sa place à notre foyer et dans son cœur ! </p>
        <p> Ne plus recevoir de lettres d’Henri... Quelle terrible menace, ma chère Adèle ! Autant vaudrait dire tout de suite à ma pauvre maman : Meurs. </p>
        <p> Je me suis sauvée dans ma chambre ; j’y ai bien pleuré. Puis, j’ai pensé que cela déplairait au général de me voir les yeux rouges, alors je suis allée détacher Rustant ; il a bien pris part à ma peine, et sûrement il a voulu me distraire ; car, quand je l’ai emmené dans la prairie, il a été si joyeux, il a exécuté autour de moi une suite de cabrioles si drôles que j’ai fini par rire de tout mon cœur. </p>
        <p> Tu sais, ma chère, le surnom qu’on m’a donné : l’arcen-ciel. Je suppose que quand papa me l’a trouvé, il était d’humeur railleuse. Il disait alors que mon caractère montrait, en un jour, toutes les nuances du phénomène céleste ; que je passais du noir au rose, du pourpre au violet avec une facilité extraordinaire ; ce qui voulait dire que j’étais tantôt joyeuse, tantôt sentimentale, tantôt vive, tantôt mélancolique. En tous cas, il faut que je sois bon teint pour ne pas changer et tourner toute en noir ! </p>
        <p> Mais non ! j’ai du courage, j’ai de l’espoir. L’avenir m’apparaît beau ; il faudra bien que mon frère finisse par obtenir sa grâce ; alors il reviendra ; ma chère et très-sage Adèle viendra aussi, et il n’y aura pas de personne plus heureuse dans le monde, que </p>
        <lb/>
        <p> Ton amie très-étourdie et très sincère,  GABRIELLE. </p>
      </div>
      <div title="Henri à Gabrielle." type="chapter">
        <p> Henri à Gabrielle. </p>
        <p> Ma chère petite sœur, </p>
        <lb/>
        <p> Je suis sur le point de partir et ne veux pas le faire avant de t’avoir adressé quelques lignes, ne fût ce que pour te remercier de ta dernière lettre. </p>
        <p> Le temps est admirable ; Juan est de très-bonne humeur, je tâcherai de me mettre à l’unisson. </p>
        <p> Ne voulant pas emporter la lettre d’Aranjues sur moi, et ne me souciant pas de la laisser dans ma chambre où quelque incident imprévu pourrait la faire découvrir en mon absence, j’ai pris le parti de la mettre dans une petite boîte que j’ai cachetée et confiée à la mère de Fritz. Madame Drontheim m’est toute dévouée depuis le service que j’ai rendu à son fils. Je lui ai dit de cacher la boîte, de n’en point parler et de ne la rendre qu’à moi-même. Je sais qu’elle se ferait hâcher plutôt que de ne pas obéir à mes prescriptions. </p>
        <p> Je suis horriblement pressé par les derniers préparatifs ; malgré moi je borne ma lettre à ce peu de lignes. </p>
        <p> Adieu donc, ma chère Gabrielle. Aussitôt mon retour, dans un mois ou six semaines, je t’écrirai. Je n’ai pas besoin de te dire que votre pensée ne me quittera pas. </p>
        <lb/>
        <p> Ton frère et ami,  HENRI. </p>
      </div>
      <div title="Philippe Lambert à César Gand." type="chapter">
        <p> Philippe Lambert à César Gand. </p>
        <p> Me voilà enterré, mon cher, absolument enterré. Avoir vécu six années à Paris, dans la société de bons garçons qui ne songent qu’à rire et s’amuser, et se voir ensuite relégué dans une bourgade et condamné à y passer sa vie, n’est-ce pas être enfermé dans une tombe ? </p>
        <p> Mais, me diras-tu, pourquoi rester à Val-Content si tu t’y déplais ? </p>
        <p> Ah ! mon cher ami, j’ai trente raisons pour une ! </p>
        <p> D’abord, je n’ai point de fortune, tu le sais. Le général de Servières a pourvu à toutes mes dépenses, mais il peut se lasser et trouver qu’à vtngt-cinq ans un garçon, taillé comme moi, peut se suffire. Il est absolu, le général ; et, quoique je sois très-bieu dans ses papiers, si je m’avisais de le contrecarrer, il ne se gênerait pas pour m’envoyer promener. Or, il m’avait dit : Etudie les lois, travaille chez un notaire, et, quand tu auras l’âge requis, je t’aiderai à acheter quelque notariat de campagne... </p>
        <p> Je n’ai rien vu de mieux que celui du bourg où je suis né, et où M. de Servières passe les trois quarts de l’année dans son château. Il appartient à un de mes cousins qui va me le vendre, c’est-à-dire le vendre pour vingt mille francs au général ; il rapportait trois mille francs bon an, mal an, je le ferai bien monter à quatre ou cinq. Avec cela j’épouserai l’héritière de quelque gros richard qui sera très-flatté d’entendre appeler sa fille : Madame la Notaresse. Il n’est si mince orgueil qui ne fasse sa pyramide ! Quand je serai riche je planterai là mon étude, et je reviendrai à tire d’ailes dans ce Paris fascinateur et triomphant où l’esprit réussit, où les capacités se casent, où la vie s’écoule comme un songe, mais comme un songe enchanteur. </p>
        <p> Je t’ai promis des nouvelles de l’héritier que nous avons fait exiler avec si peu de cérémonie du château de ses pères. Il est toujours en Amérique, il voyage chez les Indiens. Puisse-t-il y rester ! On est en peine de lui ; le temps est passé où l’on attendait une lettre, et il n’a pas annoncé son retour. </p>
        <p> Je dîne deux ou trois fois par semaine chez le général, je suis au mieux, avec tout le monde, à une exception près, que je le dirai tout-à-l’heure. </p>
        <p> Ce qu’il y a de curieux, c’est que chacun ici, me croyant l’intime, le meilleur ami d’Henri, me parle de lui à sa façon. Madame de Servières qui, par scrupule, n’en entretient pas sa fille, se sert de moi comme d’un réservoir propre à contenir fidèlement toutes les sources de ses tendresses cachées. Je fais l’écho ; au besoin je renchéris. Grâce à ce procédé si simple, madame de Servières ne peut pas se passer de moi. La grand-mère, à chacune de mes visites, trouve moyen de me dire avec componction : Ah ! Philippe ! votre pauvre ami vous manque bien, comme à nous ? — A quoi je réponds par un soupir douloureux. — Le vieux Jean, qui a bercé Henri sur ses genoux, ne tarit pas en éloges et en regrets ; enfin, le croirais-tu ? il n’est pas, jusqu’au général, qui ne m’en parle ; non pas sur le ton des autres, il est vrai. Malgré cela, je n’aime pas trop qu’il se soit départi de sa première résolutiou de garder là-dessus un rigoureux silence. Il me semble que pour un caractère aussi entier, cela marque quelque apaisement dans sa rancune. </p>
        <p> La première fois qu’il lui est arrivé de faire mention d’Henri, il a débuté par : Quand j’avais un fils... Ah ! général ! me suis-je écrié, avec sentiment, ne dites pas à moi, à son meilleur ami, que vous n’en avez plus ! </p>
        <p> Alors il est revenu sur l’histoire de ses griefs, et moi, j’ai si habilement défendu mon ancien condisciple, que pendant le reste de la journée, le général a été un véritable porc-épic pour tous ceux qui lui ont adressé la parole. </p>
        <p> Voilà mes succès. Voici maintenant l’échec qui les contrebalance : Gabrielle de Servières me témoigne une réserve, une froideur que rien, jusqu’à présent, n’a pu vaincre, J’ai vainement employé près d’elle tous mes petits talents, toutes mes ruses. Je lui ai parlé de son frère la larme à l’œil, d’elle et de sa mère avec la plus tendre compassion ; j’ai insinué que le général était un tyran qui laissait derrière lui tous les tyrans présents, passés et futurs ; je l’ai comparée, elle, à un ange ; j’ai essayé de la flatterie et de l’admiration, j’ai brûlé plus d’encens à ses pieds que je ne me croyais capable d’en fournir ; tout a été inutile, Enfin, de guerre lasse, je lui ai demandé franchement en quoi j’avais eu le malheur de lui déplaire ? et, tout aussi franchement, avec son petit ton doux et décidé, elle m’a répliqué que j’avais mal agi à Paris ; que j’aurais dû, ayant Henri sous ma garde, ne pas le quitter et l’empêcher d’entrer dans la maison de jeu, que, la sottise une fois faite, il fallait empêcher que le général la connût. Mais comment ? ai-je dit. — Je n’en sais rien, m’a-t-elle répondu, cela m’est égal, il fallait le faire, n’importe comment. </p>
        <p> Et elle m’a tourné le des là-dessus. </p>
        <p> Je ne m’inquiète pas beaucoup de ce qu’elle pense ; j’ai pour moi le père et la mère ? c’est assez pour me faire beau jeu. </p>
        <p> J’ai réfléchi à ce que tu me proposes : une association loyale de quelques capitaux que tu te chargerais, toi, de faire valoir en jouant à la bourse. Je le veux bien. Je t’enverrai à fur et mesure tout ce dont je pourrai disposer. Je sais que, devenu prudent depuis que l’héritage de ton oncle a fait un garçon de poids , tu n’as plus mis les pieds dans une maison de jeu. Ton ambition est de devenir un quart d’agent de change, un homme posé, un grave spéculateur. Ton esprit fin, pénétrant et rempli de ressources, te fera réussir et tu m’accrocheras à la roue qui te fera parvenir au char de la fortune. </p>
        <p> Ainsi, comme Damon et Pythias, Oreste et Pylade, etc., etc., nous partagerons les bons et les mauvais jours. </p>
        <p> Ceux-ci sont passés ; les autres commencent ! </p>
        <lb/>
        <p> TIBI, PHILIPPE. </p>
      </div>
      <div title="Gabrielle à Adèle." type="chapter">
        <p> Gabrielle à Adèle. </p>
        <p> Gronde-moi, Adèle. Je suis triste, ennuyée, de maussade humeur, nous sommes sans nouvelles d’Henri depuis quatre grands mois, et j’ai beau me répéter que c’est là une chose toute naturelle, que ce voyage aux lacs qui devait durer deux mois, peut se prolonger sans que pour cela un accident soit à craindre ; que tous les ans il a lieu sans que jamais rien de fâcheux soit arrivé, mon cœur se serre chaque jour davantage. Je prends sur moi pour dire à ma mère des paroles d’espoir, et ces paroles je n’y crois pas ! Je t’ai dit : gronde-moi, non ; plains-moi plutôt ! Henri, mon pauvre cher Henri, où est-il ? Que fait-il ? </p>
        <p> Ce qui accroît mon ennui, c’est la présence continuelle de ce Philippe dont je t’ai parlé. Il y a en lui quelque chose d’obséquieux qui me déplaît. Il est de l’avis de tout le monde, il cherche à se faire bien venir de mon père et de ma mère — et véritablement, il y réussit. — J’espérais que ses nouvelles fonctions (il est notaire à présent) le retiendraient chez lui, mais pas du tout ; je suis à peu près sûre de voir chaque jour apparaître sa doucereuse figure, toujours bien-venue à la maison. </p>
        <p> Etonné sans doute de mon hostilité, il m’a demandé, il y a quelque temps, si j’avais un motif de lui en vouloir. Je lui ai répondu nettement que je lui attribuais, en partie, le malheur qui nous accable, parce qu’il avait souffert que mon frère, jeune et inexpérimenté, se liât avec un joueur. </p>
        <p> J’ai appris par hasard qu’il entretient une correspondance active avec cet homme qui a entraîné mon pauvre Henri dans l’abîme. Ce fait semble donner raison à mes défiances instinctives. </p>
        <p> J’avais fait une remarque, il y a quelques années, toute jeune que j’étais quand, aux vacances, Henri et Philippe se trouvaient réunis à Val-Content : il m’avait paru qu’Henri aimait beaucoup Philippe et que Philippe n’aimait pas Henri ; qu’il enviait sa fortune et sa position. Un jour, je me souviens que je parlai à Henri de cette jalousie supposée, et je me rappelle aussi comme il m’en voulut de cette idée contre laquelle se révoltait son cœur généreux et sincère. </p>
        <p> Philippe ! s’écria-t-il ; mon camarade, presque mon frère ! lui pour qui je donnerais ma vie, être jaloux de moi ! ne pas m’aimer ! tu rêves, ma petite sœur. Si Philippe m’envie quelque chose, c’est la tendresse d’une mère. Pauvre Philippe ! il a perdu la sienne si jeune ! </p>
        <p> Et cette pensée le rendit plus affectueux encore envers son camarade. </p>
        <p> Tu sais, ma chérie, que mon père a résolu de passer deux mois dans notre maison de ville ? Combien je m’en réjouirais si tu étais à Mézières au lieu d’être à Paris ! </p>
        <p> Ce qui a décidé le général, c’est qu’un de ses camarades de collége qu’il n’a pas revu depuis bien des années mais avec lequel il a toujours entretenu de bonnes relations, vient d’être nommé directeur de la poudrerie. M. de Fontaines, c’est ainsi qu’il se nomme, est veuf avec un fils unique, sorti de l’école à vingt ans et aujourd’hui capitaine d’artillerie. J’en ai entendu parler, la dernière fois que je suis allée à Mézières, par madame d’Elmar, une charmante petite femme, d’origine espagnole et dont les yeux noirs, la physionomie expressive ont bien le charme et la séduction attribues aux senoras. Elle a connu M. Jules de Fontaines à Grenoble où il était en garnison et, s’il a seulement la moitié des qualités physiques et morales qu’elle lui attribue, ce doit être un phénix. </p>
        <p> Faut il tout te dire ? je crois que mon père a certain projet. Il ne l’a pas avoué, mais je pense vraiment qu’en ces matières les filles sont douées d’une grande perspicacité. Ainsi, la mienne a été éveillée par deux circonstances fort minimes d’ailleurs. La première, c’est que, en nous parlant de son ancien ami et en mentionnant le nom de son fils, le général m’a regardée. </p>
        <p> Or, outre qu’il ne m’arrive pas souvent d’avoir l’honneur d’attirer son attention, il avait un certain air que j’ai tout de suite traduit ainsi : cette petite fille n’est pas belle, mais elle est assez gentille et si, par impossible, elle plaisait au capitaine, ce serait très-heureux. </p>
        <p> Puis, mon père a parlé de notre départ. </p>
        <p> En outre, ma mère (mon père lui a-t-il fait quelque confidence ou a-t-elle la même idée que moi ? ne veut pas que j’emporte mon chapeau de l’année dernière ; elle m’a dit qu’aussitôt notre arrivée à Mézières elle m’en commanderait un ; mon chapeau est très-joli, je l’ai à peine porté, mais maman n’a jamais trouvé que le ruban vert foncé qui le garnit m’allât bien. </p>
        <p> J’ai bien peur de ce monsieur-là, ma chère Adèle ; je ne vais pas oser me mouvoir devant lui. Pourquoi ai-je eu cette malheureuse idée ! Je vais être si gauche ! Mais, après tout, ce sera plus vite fini. </p>
        <p> J’espère recevoir un de ces jours la lettre d’Henri que j’attends avec une si vive impatience. Je te la copierai tout de suite. Mes joies, mes chagrins, mes craintes, mes espérances, mes imaginations folles, je t’envoie tout pêle-mêle et te laisse te dépêtrer là-dedans comme tu peux. Que c’est bon d’avoir une amie ! </p>
        <lb/>
        <p> GABRIELLE. </p>
      </div>
      <div title="La même à la même." type="chapter">
        <p> La même à la même. </p>
        <p> Encore pas de lettre, ma chère Adèle ! cependant je suis moins inquiète. Nous avons lu dans les journaux qu’il a fait si mauvais temps sur mer que le paquebot-poste a été forcé d’atterrer à moitié chemin pour faire quelque réparation indispensable. De là un retard forcé et dont la durée n’est pas limitée pour l’arrivée des dépêches. Nul doute que la lettre d’Henri ne soit du nombre de celles, qu’on recevra. </p>
        <p> Un peu plus tranquille de ce côté, je t’avoue que je suis terriblement préoccupée d’un autre. On ne m’a rien dit ; mais je crois ne pas m’être trompée. </p>
        <p> Ma chère Adèle, comment un homme si distingué, si bien de toutes manières peut il penser à moi ? Ce n’est pas pour ma fortune, car la sienne est supérieure à la mienne ; ce n’est pas pour ma figure, je ne suis pas une beauté , et d’ailleurs M. Jules est trop sensé pour se décider d’après un si frivole avantage. </p>
        <p> Je me rappelle avoir entendu lire au général une lettre de son ami dans laquelle celui-ci, marquant toute son estime pour ma mère et toute son approbation du système d’éducation suivi par mon père pour ses enfants ajoutait : Heureux l’homme qui méritera la fille d’une mère si tendre et d’un père si sage et si vigilant. </p>
        <p> Ainsi, c’est pour les qualités qu’on me suppose, que ce bon M. de Fontaines a songé à moi. </p>
        <p> Quelle effrayante responsabilité j’aurais en épousant son fils. Il me faudrait être bonne comme maman et prudente comme le général ; réunir la douceur à la fermeté, une tendre piété à une philosophie stoïque. Sans compter toutes les qualités qu’il faut pour tenir un ménage : l’ordre, l’économie, le goût, l’arrangement. </p>
        <p> J’ai lu qu’une femme, une maîtresse de maison doit être comme une lampe dont la douce lueur se reflète sur tout ce qui l’entoure. </p>
        <p> « Qu’elle doit retracer la douce image d’un ange miséricordieux qui compatit à toutes les misères et les partage sans s’en laisser accabler. </p>
        <p> » Que, toujours aimable, d’humeur égale, occupant également son esprit et ses doigts, elle soit le charme de son mari, l’orgueil et l’amour de sa famille. </p>
        <p> » Que, dans l’adversité comme dans la prospérité, elle doit avoir le cœur fort et bénir Dieu qui envoie les récompenses ou les châtiments, qui distribue les jours mauvais ou les jours lumineux suivant les desseins cachés de sa divine Providence. </p>
        <p> J’ai lu cela, mais je n’y avais jamais pensé. Je n’avais jamais songé qu’un jour peut-être, moi aussi, je pourrais être appelée à cette position où l’on peut et l’on doit servir d’exemple ; où l’on est entourée d’êtres chers dont la félicité dépend de vous, de votre conduite, de votre caractère. </p>
        <p> Mais je suis bien jeune : j’ai à peine dix-huit ans ; il faut absolument que je me corrige de mon irréflexion, de mon étourderie, de mon amour-propre qui me fait trouver dure une observation, de ma vive sensibilité qui rend mon humeur si variable et de mille choses encore. </p>
        <p> Avec l’aide de Dieu je vaincrai mes défauts, afin que si, dans quelques années, un honnête homme veut de moi pour être sa compagne, je puisse espérer le rendre heureux. </p>
        <p> Le général nous pressait tellement de partir, que nous sommes arrivées à Mézières le 16 au lieu du 17, jour qu’il avait d’abord fixé. Madame d’Elmar, l’ayant appris par hasard, se hâta de venir nous rendre visite, et nous pria de venir à sa soirée du lendemain. Maman, comme de coutume, en référa à mon père qui prononça le oui impatiemment, attendu, non-seulement par l’aimable Dolorès, mais par moi. — Tu sais que j’aime la danse ; j’étais ravie de trouver sitôt l’occasion de satisfaire mon goût : j’avais une jolie toilette blanche préparée dans la prévision d’événements de ce genre qui sont très-fréquents à Mézières ; ma mère courut tous les magasins pour me trouver une coiffure. Jamais je ne l’avais vue si difficile. Elle choisit enfin une guirlande de myosotis qui parut la satisfaire, et que je trouvai charmante. S’il faut tout te dire, lorsque, avant de quitter ma chambre, je jetai un dernier regard sur la glace, je ne fus pas mécontenté de ma petite personne, de mon teint animé, de mes cheveux noirs bien lustrés, relevés en relief au-dessus de mon front, et autour de mes tempes, et de ma jolie toilette. Dans ce moment de vanité satisfaite je pensai même avec indulgence à Philippe, en me souvenant qu’il m’avait dit que rien n’était plus charmant que les yeux noirs, dont le regard était doux et caressant. </p>
        <p> Je vins à penser tout à coup que probablement les MM. de Fontaines seraient chez madame d’Elmar. Alors ma joie fit place à l’inquiétude, et c’est, assurément, de la manière la plus gauche et la plus timide, que je fis mon entrée dons le premier salon, à la suite de mes parents. M. et madame d’Elmar s’avancèrent pour nous accueillir et nous remercier d’être venus. Ils commençaient, dirent-ils, à désespérer de nous voir, vu l’heure avancée. Pendant que ma mère expliquait qu’elle s’était trompée d’heure, et s’était habillée trop tard, je levai timidement les yeux, et jetai un rapide coup-d’œil dans tout le salon. Il n’y avait que des personnes que je connaissais. D’étranger, pas le moindre. Ayant vu cela, je retrouvai tout aussitôt mon aplomb, ma présence d’esprit et mon plaisir. Un quadrille commençait, j’y fus entraînée, et je respirai décidément en ne trouvant dans le second salon que des visages qui m’étaient familiers. </p>
        <p> Mais voici qu’au beau milieu du deuxième quadrille, tandis que mon danseur profitait d’un temps de repos pour m’adresser une phrase de circonstance, j’avisai un jeune homme qui, debout à côté d’une fenêtre, et à demi masqué par les rideaux me regardait. Je ne l’avais jamais vu. Je constatai confusément qu’il avait de grands yeux bleus, une physionomie franche et ouverte, un air distingué, et, outre tout cela, un soupçon de ruban rouge sur un habit irréprochable. Un regard m’avait suffi pour connaître tout cela, et en même temps, mon cœur qui se mit à battre très-fort, me souffla : c’est M. Jules. </p>
        <p> Je ne sais pas ce que je répondis à mon danseur, mais je sais, je crois du moins, que je devins rouge comme les pivoines de notre jardin. </p>
        <p> Quand je revins près de ma mère, je la trouvai causant avec un homme d’un certain âge, qui avait l’air charmé et charmant. </p>
        <p> Mon père me le présenta comme son ami, et, un instant après, M. de Fontaines me demandait un quadrille pour son fils qu’il appelait près de nous du regard. </p>
        <p> Un bal ! c’est une bien jolie chose, n’est ce pas, ma chère Adèle ? Je n’y étais jamais allée encore, et j’ai trouvé cela bien amusant. Il est vrai qu’on est un peu embarrassée d’abord, mais on finit par s’habituer à cet éclat, à ce luxe de fleurs, de lumières et de diamants, à ces conversations où il y a tant de mots et si peu de pensées ! Je me trompe, quelquefois il y a de l’un et de l’autre. Ainsi, par exemple, j’ai pris beaucoup de plaisir à l’instruction de M. Jules. Il ne me faisait pas de compliments comme les autres ; il ne parlait pas non plus de l’atmosphère plus ou moins chaude de la salle de bal. Non, il causait des pays qu’il a vus, des voyages qu’il a faits en Suisse et en Italie. Oh ! comme il sent vivement les belles choses, et comme il les dépeint bien ! </p>
        <p> Tandis qu’il me parlait, l’idée qui m’était venue sur lui, le jour de mon départ de Val-Content, me revint à l’esprit, et je fus bien honteuse d’avoir pensé qu’un homme d’un esprit sérieux et distingué comme M. Jules, pourrait songer à moi qui n’ai pas même bien fini encore mon éducation ! </p>
        <p> Je suis très-sûre que cela n’est pas ; aussi maintenant suis-je tout-à-fait à l’aise avec lui. </p>
        <p> Depuis le bal, il est venu presque tous les soirs avec son père, qui se montre si bon et si aimable pour moi, que je l’aime vraiment beaucoup. </p>
        <p> Ces Messieurs font un whist à trois avec le général ; maman et moi nous travaillons à côté d’eux. A dix heures, le jeu cesse, on apporte le thé, et l’on cause, on lit ou on regarde des gravures, à onze heures ou onze heures et demie, on se sépare. </p>
        <p> Mon père paraît heureux ; maman est moins triste ; moi, il me semble que tous les jours sont des jours de fêle, et je me persuade que ma joie vient de ce que nous ne pouvons pas tarder d’avoir une grande et bonne lettre de mon cher frère. </p>
        <lb/>
        <p> Adieu, mon Adèle.  Toujours ta </p>
        <p> GABRIELLE. </p>
      </div>
      <div title="La même à la même." type="chapter">
        <p> La même à la même. </p>
        <p> Adèle, Adèle, quelle horrible nouvelle ! Mon cœur est déchiré ; Henri, notre pauvre cher Henri... est mort.. ou peut être pris esclave, prisonnier des sauvages ! </p>
        <p> Quand je me rappelle la gaîté de ma dernière lettre, il me semble qu’au lieu de huit jours, il s’est écoulé huit mois depuis qu’elle a été écrite. Est-ce que tout cela n’est pas un rêve ? Ai-je bien lu ces lignes désolantes de M. Dawson : il a été la victime d’un guet-apens ; les sauvages l’ont entraîné... il a péri sans doute ! </p>
        <p> Henri, mon frère ! ne te reverrai-je donc plus ? Est-ce là la fin de ces nobles efforts pour la réhabilitation ; de tant de justes espérances placées sur toi ? Ce cœur si ardent, si généreux a cessé de battre, et ce que nous chérissions d’un si tendre amour n’est plus ! </p>
        <p> O malheur irréparable ! inconsolable douleur ! </p>
        <p> L’annonce de ta maladie est venue encore jeter une goutte d’eau dans cette mer d’amertumes. Sans cette circonstance, je pleurerais dans tes bras et, si j’étais susceptible d’éprouver quelque consolation, c’est de toi seule que j’en pourrais recevoir. Ton bon oncle nous dit qu’il n’attend que ton rétablissement pour arriver avec toi, et qu’il espère que ce sera sous peu de jours. Plût à Dieu que ce fût maintenant. Que je suis malheureuse ! J’ai perdu un frère chéri, et je tremble encore pour ma mère bien-aimée ! Pourra-t-elle survivre à ce malheur affreux ! </p>
        <p> La terrible nouvelle l’a frappée comme un coup de foudre, bien que M. Lacroix, notre bon curé, ait pris pour la lui dire toutes les précautions possibles. Elle a jeté des cris déchirants ; je me traînais à ses pieds en pleurant. On l’a portée sur son lit, et là elle s’est tue, mais son regard est devenu si fixe et si effrayant, qu’épouvantée je l’ai suppliée de me parler, de me répondre. Hélas ! elle en était incapable. Des soubresauts convulsifs agitaient tout son corps. Pour comble de malheur, mon pêne était absent. Il avait déjeuné à la Poudrerie, chez M. De Fontaines, et il n’était pas de retour. </p>
        <p> Le médecin, que j’avais fait appeler, fît prendre des calmants à ma pauvre mère, qui revint à elle, mais, depuis ce moment, elle ne pleure pas. Le médecin, en nous quittant, me dit tout bas qu’il fallait l’émouvoir à tout prix. Quelle tâche pour sa malheureuse fille ! Je rentrai et, allant vers ce lit de douleur, j’entourai ma pauvre mère de mes bras et je lui parlai de notre infortuné Henri. </p>
        <p> Mes larmes coulaient sur elle, mes paroles étaient entrecoupées de sanglots lorsque, je lui rappelai qu’il lui restait un enfant, une fille qui l’aimait bien chèrement et pour qui il lui fallait vivre. Hélas ! ses yeux restèrent secs. Ce fut en vain que pour rouvrir la source de ces larmes qui retombaient sur son cœur et l’étouffaient, je mis à nu tout le mien, que je lui montrai toute ma tendresse, tout mon désespoir. Elle me serrait convulsivement contre elle, me répondait même par quelques mots qui cherchaient la résignation, mais, chose terrible ! ses yeux restaient toujours secs. Combien de temps suis-je restée ainsi près d’elle ? Je n’en ai pas conscience, mais jamais, non jamais je ne croirai pouvoir souffrir davantage que pendant ces cruelles heures où je voyais tous mes efforts inutiles, et la mort menacer l’être que j’aime le plus au monde. </p>
        <p> Enfin, Dieu a eu pitié de moi. Mon père, qu’on avait couru chercher jusqu’à la Poudrerie, rentra. </p>
        <p> Quand elle l’aperçut, ma pauvre mère jeta un cri lugubre et détourna la tête. Mon père, pâle comme un mort, s’approcha lentement, alla vers elle, l’embrassa... et il pleura. </p>
        <p> Il pleura, lui, l’homme fort, ce père endurci. </p>
        <p> Ma mère le vit ; alors elle lui jeta les bras autour du cou, appuya sa tête contre cette large poitrine, et de longs sanglots sortirent enfin de son cœur. </p>
        <p> Elle était sauvée ! </p>
        <p> Remerciant Dieu et pleurant tout à la fois de joie et de douleur, je sortis à la hâte et rentrai dans ma chambre. </p>
        <p> Le lendemain, ma mère a parlé de revenir à la campagne ; les bruits de la ville lui étaient odieux. Mais elle était trop faible ; il a fallu attendre plusieurs jours. Enfin, demain nous partons. Mon père est bien bon et bien tendre pour elle. J’ai demandé et obtenu qu’on redemandât mademoiselle Néry qui venait de nous quitter cette année, mon éducation étant finie. Elle est si bonne, elle nous est si dévouée, que ce sera pour nous tous un soulagement de l’avoir avec nous. Ma bonne-maman aussi se réunira à nous. </p>
        <p> Depuis long-temps on le lui avait demandé ; elle avait de la peine à quitter sa belle propriété. Mais, notre malheur la décide ; elle va tout vendre, pour demeurer désormais avec nous. Ah ! il faudra bien que tous et toutes nous entourions ma pauvre mère de tendresse et de soins pour la faire vivre ! Par la désolation de mon cœur, je juge des déchirements du sien. Ma chère Adèle, c’est une plaie inguérissable, et c’en est à jamais fini de nos beaux jours sur la terre. </p>
        <p> Si tu n’étais pas pour moi ce que tu es, je n’oserais pas t’appeler dans un intérieur si morne et si désolé que le nôtre, mais une amitié telle que la nôtre demande le partage des douleurs plus encore que celui des joies. </p>
        <p> A bientôt donc ! prie pour la malheureuse. </p>
        <p> Merci de ta bonne lettre, mais j’aime mieux toi. </p>
        <lb/>
        <p> GABRIELLE. </p>
      </div>
      <div title="La même à la même." type="chapter">
        <p> La même à la même. </p>
        <p> J’ai reçu la lettre si bonne, si tendre, si sage, mon Adèle ! si semblable à toi ! Ton affection me fait du bien, et tes conseils seront suivis ; mais, quel chagrin de ne pas te revoir encore ! Tu n’as pas voulu qu’on m’apprît ta rechute et le danger que tu as couru. Je te reconnais bien là. Tu as pensé que je me tourmentais d’autant plus que je savais bien que c’était pour moi que tu t’étais levée trop tôt et que lu voulais décider le voyage. Je veux être aussi généreuse que toi. C’est moi maintenant, ma chérie, qui te dis, soigne-toi, garde-toi de toute imprudence, ne viens que quand tu seras tout-à fait rétablie. </p>
        <p> Tu me demandes des nouvelles de ma mère. Hélas ! depuis un mois que nous sommes de retour, sa santé laisse bien à désirer. Elle est faible, languissante, a des maux d’estomac aussitôt qu’elle mange un peu ; ses joues sont si pâles, ses yeux si tristes que je ne puis la regarder sans avoir envie de pleurer. Elle s’efforce cependant de prendre part à la conversation ; c’est surtout pour mon père qu’elle cherche à surmonter sa douleur. Elle lui est si reconnaissante des soins qu’il a pour elle, et ces soins sont empreints d’une bonté si tendre, si compatissante, qu’elle tente l’impossible pour se montrer résignée. </p>
        <p> Ma bonne-maman a fini son déménagement ; elle et sa femme de chambre sont installées. </p>
        <p> La bonne mademoiselle Néry a paru heureuse de revenir, et consacre tous ses soins à maman, qui l’a toujours eue en grande amitié, à raison, je crois, de ses manières douces et calmes. </p>
        <p> La nature sensitive de ma mère lui fait craindre le bruit et les brusqueries. La région où elle respire à l’aise, c’est la paix, c’est la modération, la douceur, la conciliation. </p>
        <p> Mon père le sait bien. Aussi ses manières avec elle sont-elles tout-à-fait changées. Il lui parle en abaissant le ton grave de sa voix, il ne discute plus ses opinions ; l’autre jour, il l’a nommée : ma fille ; et vraiment, il y a quelque chose de touchant et de paternel de lui à elle. </p>
        <p> Hélas ! en faisant ces observations, je me dis que peut-être cette âme inflexible, ce cœur superbe, ressent un secret remords. Ma mère le pense-t-elle comme moi ? Je ne sais ; mais elle est toute mansuétude, et l’offense avouée appelle aussitôt son pardon. </p>
        <p> Voilà donc, Adèle, comme nous allons passer notre vie. </p>
        <p> Ah ! il y a peu de temps encore, je faisais de si beaux rêves ! </p>
        <p> Je me disais : un père peut-il rien refuser à sa fille le jour où il la marie ? Eh bien ! je demanderai une chose, une seule : c’est qu’on prenne connaissance des lettres de ce fils méconnu ; qu’on lise tout ce que le repentir inspire de nobles et touchants sentiments, d’actions héroïques. Alors on pardonnera, et nous serons tous heureux. </p>
        <p> J’ai une chose à te confier, Adèle. — Et qu’elle ne sorte jamais de tes lèvres. </p>
        <p> M. Jules de Fontaines m’a demandée en mariage. Son père a écrit au mien. Le général m’a montré cette lettre et demandé de lui dicter sa réponse. </p>
        <p> — Ma mère a-t elle vu celte lettre, ai-je dit ? </p>
        <p> — Non ; je viens seulement de la recevoir, mais je connais ses sentiments. Elle était heureuse de penser que cette union peut s’accomplir. </p>
        <p> — Mon père, vous avez la bonté de me laisser maîtresse d’accepter ou de refuser ? </p>
        <p> Oui, dit le général avec un demi sourire. </p>
        <p> — Eh bien, je refuse. </p>
        <p> La plus vive surprise se peignit sur le visage de mon père qui me dit d’un accent sévère et contrarié : L’ai-je bien entendu ? Tu refuses M. Jules ? Quel est ce caprice ? Vous paraissiez bien ensemble. </p>
        <p> — Certainement ; M. Jules est un jeune homme très-estimable, mais je n’ai pas envie de me marier. </p>
        <p> — Tu n’aimes pas M. Jules ? dit mon père en insistant. </p>
        <p> Je me sentis rougir en répondant que je m’intéressais assez à lui pour souhaiter qu’il trouvât une femme accomplie. </p>
        <p> — Mais tu ne voudrais pas être cette femme ? </p>
        <p> — Non, mon père, dis-je d’un accent résolu. Et j’ajoutais : Faites-moi la grâce de ne pas parler de cela à maman ; elle me blâmerait peut-être. </p>
        <p> — Si je ne lui dis rien, ce sera surtout pour lui éviter la peine que lui causerait la rupture, venant de toi, d’un projet auquel elle était attachée. </p>
        <p> Mais, dit mon père en changeant de ton, pourquoi te décider si vite ? Prends du temps, réfléchis ! </p>
        <p> — C’est tout réfléchi, c’est tout décidé, M. Jules ne me convient pas, et je ne veux pas me marier. </p>
        <p> Mon père me quitta très-mécontent, et moi je montai dans ma chambre où je dégonflai mon pauvre cœur en pleurant tout à mon aise. </p>
        <p> Mais, ne dois je pas plutôt remercier Dieu qui me donne une de ces rares occasions où on peut se dévouer au secret ? </p>
        <p> Mon sacrifice n’est connu que de lui, et de toi, maintenant. Il m’en récompensera, n’est-ce pas, en m’accordant la santé de ma mère, que je lui demande avec tant d’instance ; en permettant que je la voie sourire encore quelquefois. </p>
        <lb/>
        <p> GABRIELLE. </p>
      </div>
      <div title="La même à la même." type="chapter">
        <p> La même à la même. </p>
        <p> Tes lettres ne sont pas toi, chère Adèle, et, quelque bonnes, quelque tendres qu’elles soient, je préfèrerais un quart d’heure de ta présence à de longues pages ! </p>
        <p> Cependant, deux fois bien-venues soient celles-ci puisqu’elles m’annoncent ton rétablissement complet et votre prochain départ ! </p>
        <p> Un nouvel orage a fondu sur nous. D’où vient-il ? nous l’ignorons, mais nous en ressentons les effets et ils sont terribles. </p>
        <p> Je t’avais dit combien mon père se montrait bon et indulgent depuis notre malheur, comme sa tendresse pour ma mère semblait plus vive, plus profonde. Nous éprouvions la même tristesse, nous pleurions pour la même cause, il y avait là un immense motif de consolation, et nos larmes en étaient moins amères. Tout est changé maintenant : le général est aussi implacable que jamais. Peut-être, s’était-il dit, qu’il fallait laisser à notre douleur un certain temps pour s’exhaler ; peut-être nous accordait il un répit dont il est lassé. Quoi qu’il en soit, hier il a de nouveau défendu qu’on prononçât devant lui le nom du pauvre Henri ; et ce matin, Jean ayant désobéi à cet ordre, le vieux et fidèle serviteur a reçu son congé ! </p>
        <p> Je ne sais quel génie funèbre plane sur notre habitation ; le deuil, le silence, la contrainte pèsent sur elle. </p>
        <p> Je pense que nous désapprendrons à parler. Ah ! si nous pouvions aussi désapprendre à vivre ! Si Dieu, dans sa bonté, voulait nous réunir, ma mère et moi, à celui que nous pleurons ! </p>
        <p> Je n’avais jamais bien compris combien, il doit tarder aux malheureux, aux misérables de mourir. Echanger des heures d’agitation et de peines, contre un doux et paisible repos ; les larmes, contre les rayonnements et les sourires ; la maladie, contre la santé ; posséder ce bonheur inconnu et immense, duquel il est dit que : « L’œil ne peut rien voir, l’oreille rien entendre qui puisse donner seulement l’idée de la félicité que Dieu réserve à ses élus » ; posséder ces joies et savoir qu’on les possèdera toujours, et qu’on ne s’en rassasiera jamais, ah ! n’est-ce pas là de quoi faire prendre en dégoût et en pitié, même les pâles bonheurs de la terre ! </p>
        <p> Adieu, ma chérie, je t’attends. </p>
        <lb/>
        <p> GABRIELLE. </p>
      </div>
      <div title="Philippe Lambert à César Gand." type="chapter">
        <p> Philippe Lambert à César Gand. </p>
        <p> Mon cher ami, </p>
        <lb/>
        <p> Bravo pour la dernière opération. Chacun vingt mille francs de bénéfice, cela va bien ! Néanmoins je te recommande de nouveau la plus grande prudence ; nous avons des prête-noms, mais cela ne suffit pas ; il faut paraître parfaitement en règle aux yeux des actionnaires et ne donner lieu à aucune accusation. Rappelle-toi ce qui s’est passé il y a deux ans, et comme par ta faute nous avons perdu en un moment une somme considérable. Mieux valait encore se résigner et payer que de se donner lieu, par un procès, à certaines découvertes désagréables. Seulement, je te le répète, va plus doucement :chi va piano, va sano ». </p>
        <p> Si je n’étais pas occupé ici de ma petite intrigue avec les Servières, je m’ennuierais à périr. Mais j’y prends goût, et, comme les esprits audacieux, à mesure que je m’élève, je veux planer plus haut encore. </p>
        <p> Ecoute et admire ! </p>
        <p> Je t’ai tenu au courant des aventures de don Quichotte Servières, dont je lisais les lettres qui m’étaient communiquées par madame de Servières. </p>
        <p> Tu sais qu’elles ont pris fin dans je ne sais quelle contrée sauvage où Henri a été emmené prisonnier par les Indiens, auxquels il avait eu la bêtise de se fier. </p>
        <p> Tu peux aisément te figurer l’effet de cette nouvelle dans la famille : madame de Servières malade, Gabrielle désespérée, le général pris d’un secret remords, toute la maison bouleversée. </p>
        <p> Aussitôt que l’état de madame Servières l’a permis, on l’a ramenée à Val-Content. Madame Viardon est venue l’y rejoindre, l’institutrice qui les avait quittés le mois précédent est accourue aussi à l’appel de son élève. Tout ce monde s’est groupé autour de madame de Servières, empressé à la soigner, à la consoler, à la distraire. Le général ne la quittait plus et la couvait des yeux comme un amant ou comme un père. Je n’avais pas été des derniers à me présenter. Cette pauvre femme m’embrassa en sanglotant ; on m’invita à revenir souvent. Bref, mon couvert est mis tous les jours. Gabrielle même est désarmée. Toute occupée de sa mère, elle ne me montre plus d’hostilité. Depuis son retour de la ville, je la trouve plus attrayante que jamais. Son regard voilé a pris une expression de sensibilité que je ne lui connaissais pas. Ses manières sont moins vives, son langage plus doux ; elle est changée enfin. C’était, il y a trois mois, une aimable enfant ; c’est aujourd’hui une femme charmante. Son dévouement pour sa mère est ardent et profond. C’est par cette passion que je veux essayer de pénétrer dans son cœur. Oui, la grandeur de ce projet m’attire, les obstacles sont une séduction de plus : Gabrielle sera ma femme. </p>
        <p> Quoi de si étonnant ? Mon père était un homme d’honneur, un ancien militaire ; la profession des armes n’a rien que de noble. </p>
        <p> Il a sauvé la vie à son général : Souvenir à invoquer. </p>
        <p> Le fils n’est plus : j’étais l’ami de ce fils, je le regrette, je le pleure ; on me témoigne une vive affection, je me rends de plus en plus nécessaire. </p>
        <p> Je n’arrache pas la fille à ses parents. Nous restons avec eux, je remplace l’enfant perdu. </p>
        <p> Enfin, ce n’est pas en mendiant que je me présente à eux ; j’ai déjà, sans compter mon notariat, une centaine de mille francs qui sont entre tes mains, et que chaque année va doubler. </p>
        <p> Patience donc et persévérance ! </p>
        <p> Mais, j’arrive au moment où tu vas voir mon génie se déployer. </p>
        <p> Depuis deux mois les Servières étaient de retour, et je voyais l’âme du général mollir de plus en plus, et incliner vers l’indulgence. </p>
        <p> Tout-à-coup cette idée me vint : Si, par hasard, le fils revenait, il y aurait amnistie complète. </p>
        <p> Je rêvai quelque temps là-dessus, et le résultat de mon imagination fut que le général trouverait sur son chemin une lettre qui serait censée d’Henri à moi. </p>
        <p> Tu sais que je contrefais merveilleusement son écriture ; je me suis mis en besogne, et, quelques jours après, je perdais , dans une certaine allée du jardin où le général a l’habitude de fumer son cigarre, une lettre ainsi conçue. </p>
        <lb/>
        <p> Mon cher Philippe, </p>
        <lb/>
        <p> Je n’avais pas attendu tes remontrances pour me représenter le trouble que ma résolution causera dans ma famille ; mais je ne peux plus lutter. La passion l’emporte. Je ne veux pas perdre la divine Ophélie ; et, puisqu’il faut, pour l’obtenir, passer par les fourches-caudines du mariage, je l’obtiendrai à ce prix. </p>
        <p> D’ailleurs, pour quoi et pour qui en ferais-je le sacrifice ? Le ressentiment de mon père ne s’est point apaisé. Puisqu’il juge à propos de me frustrer de mon nom et de ma fortune, je ne vois pas pourquoi je sacrifierais mon bonheur à de vaines idées d’orgueil et de rang. </p>
        <p> Je suis las, aussi, du travail abrutissant qui m’est imposé chez M. Dawson. Pour aboutir à quoi ? à gagner péniblement deux ou trois mille francs ? Ma femme en gagnera dix fois plus en une année, et moi-même, aussi, je le pense ! Car tu peux aisément te figurer que j’ai trop de fierté pour me résoudre à tenir mon existence d’une femme. Elle a reconnu en moi d’excellentes dispositions pour faire un sujet de premier ordre. Elle est engagée pour le théâtre de Boston à quarante mille francs ; nous partirons pour cette ville aussitôt après le mariage, et dans le plus grand secret, car je suis obligé de laisser derrière moi quelques dettes de jeu, que j’espère bien, du reste, payer plus tard. </p>
        <p> Ophélie a quelques dispositions à prendre, deux représentations encore à donner, quelques préparatifs à terminer. J’en profite pour faire le voyage des Lacs, qui me mettra en argent comptant. </p>
        <p> Adieu, mon cher Philippe, prospère et engraisse comme, un notaire respectable que tu es. </p>
        <lb/>
        <p> Ton ami,  HENRI. </p>
        <p> Le lendemain, je suis venu juger de l’effet de l’épître. Le cœur me battait un peu, je te l’avoue ; un doute pouvait s’élever ; quelque chose de désagréable pour moi pouvait surgir. </p>
        <p> Mais non ; je suis né sous une heureuse étoile. La lettre était jugée authentique, le général l’avait gardée pour lui, par pitié sans doute pour sa femme. Défense avait été renouvelée de prononcer le nom de l’enfant prodigue. Le visage du père était rude, celui des femmes surpris et désolé. Tout allait pour le mieux. </p>
        <p> Qu’Henri revienne s’il peut ; je ne le crains plus maintenant ! </p>
        <p> Travaille, travaille bien ; mets-moi bientôt en état de présenter au général un millionnaire pour gendre : son influence doublée de la mienne te sera acquise à jamais et, de la fortune, tu pourras voler aux honneurs. </p>
        <lb/>
        <p> PHILIPPE. </p>
      </div>
      <div title="JOURNAL D’HENRI DE SERVIÈRES." type="chapter">
        <p> JOURNAL D’HENRI DE SERVIÈRES. </p>
        <p> Eprouvé par une nouvelle infortune, séparé à jamais de tous ceux que j’aime, m’attendant chaque jour à subir une mort cruelle, j’ai éprouvé je ne sais quel plaisir mélancolique en retrouvant, tout-à-l’heure, dans une de mes poches, mon carnet avec son crayon, et ses pages blanches sur lesquelles je m’étais promis de retracer quelques incidents de mon voyage aux Lacs. </p>
        <p> Incidents... Ah ! c’est un autre mot que j’aurais dû écrire : trahison ! malheur ! </p>
        <p>ODieu puissant ! Dieu bon qui défends la haine et la vengeance, toi qui priais pour tes bourreaux du haut de cette croix d’ignominie où ils t’avaient attaché, apaise les mouvements tumultueux de mon âme ; retiens ces élans de rage folle où me jette le souvenir, le nom de ce traître et de sa conduite envers moi ! Préserve-moi de sentiments homicides ! Puisque tu as pardonné, puisque tu as expié ; toi innocent, pourquoi moi coupable, n’expierais-je et ne pardonnerais-je pas ! </p>
        <p> O ma mère, ma mère sainte et vénérée, venez à mon secours ! que votre ange gardien, averti par le mien, vous inspire de prier pour votre misérable fils. Obtenez, par votre foi si vive et au nom de votre vie si pure, obtenez-moi la force, la patience, le courage de vivre si on me laisse la vie. Obtenez même que Dieu me donne un peu d’espoir quoique l’espoir ne paraisse pas possible ! </p>
        <p> Je veux essayer d’écrire ce qui s’est passé : je le ferai en peu de mots, pour deux motifs : d’abord, parce qu’il ne me serait pas bon, pas sain de m’appesantir là-dessus ; ensuite, ce carnet, il n’est pas grand, il serait trop vite rempli. Qui sait si je ne suis pas condamné à passer ici de longues années ! je ne suis pas tout-à-fait seul... il faut l’économiser. Quel malheur qu’il soit déjà à moitié rempli par des notes insignifiantes ! Mais, que dis-je ! Avant qu’il soit plein, demain, peut-être, je n’existerai plus ! </p>
        <p> Notre voyage avait été heureux, gai. Jamais Juan ne s’était montré si en train, si aimable, si bon compagnon. Nous avions abordé les lacs salés ; l’Indien nous attendait ; le troc de nos marchandises s’était fait avantageusement, le retour était prêt quand Juan me pria de l’accompagner jusqu’à un endroit de la forêt qu’il connaissait et où il voulait me montrer quelque curiosité naturelle. Je le suivis. Arrivés à la lisière du bois, je vis surgir tout-à-coup trois indiens. Ils se jettent sur moi à l’improviste, me terrassent, me prennent le petit poignard que je portais, passé à ma ceinture, et finissent par me lier les pieds et les mains. Cette agression brutale avait été si soudaine que toute défense avait été et devenait impossible. Je le sentis, mais j’eus un vif sentiment d’espoir lorsque je vis que Juan, de bout à quelques pas de moi, était libre. Je le savais porteur d’un révolver et d’un petit stilet qui ne le quitte jamais ; quoique seul, il pouvait m’arracher aux mains des sauvages qui n’avaient point d’arme à feu. A moi, Juan ! à moi, m’écriai-je avec force. </p>
        <p> Mais quelle fut ma surprise, mon indignation quand il me répondit avec ironie : N’appelez pas à votre secours votre ennemi mortel. Vous m’avez offensé, et jamais je n’ai subi impunément un outrage. Je restai un moment interdit, confondu ; croyante une mauvaise plaisanterie ou a une erreur de mes sens. Mais lorsque je vis Juan prêt à s’éloigner, après m’avoir jeté un regard empreint d’une haine satisfaite, je le chargeai d’injures et de malédictions, qu’il écouta le sourire sur les lèvres. Que t’ai-je fait, traître, lui dis-je qui puisse excuser cette iniquité ? Ne me suis-je pas tu lorsqu’un mot de ma bouche t’aurait fait chasser honteusement de la maison honorable que ta présence souille ? Et plût au ciel que je l’eusse dit, ce mot, et que j’eusse montré l’écrit révélateur de tes infamies ! </p>
        <p> Et vous aviez la simplicité de croire, dit Juan que je pouvais vous pardonner de ne pas me l’avoir rendu ; que je pouvais vivre avec cette épée de Damoclès toujours suspendue sur ma tête ! niais et imbécille ! </p>
        <p> Il haussa les épaules, puis fit un signe aux Indiens qui se mirent en devoir de me dépouiller de mes vêtements. </p>
        <p> Ils les jetaient, l’un après l’autre, à mon astucieux compagnon, qui fouillait dans les poches et interrogeait les moindres plis du drap. </p>
        <p> Je n’eus pas de peine à comprendre qu’il espérait retrouver sa lettre dont il ne croyait pas que je ne fusse dessaisi. </p>
        <p> Un sourire de triomphe illumina mes traits, tandis que les siens exprimèrent la rage et le désappointement à mesure qu’il voyait ses recherches inutiles. </p>
        <p> Tu ne la trouveras pas, lui dis-je ; je l’ai confiée avant mon départ à des mains sûres. Ma mort supposée en fera prendre connaissance. Tremble ! ton infamie sera révélée, et ton crime deviendra inutile. </p>
        <p> Nos rôles étaient modifiés. Comprenant que rien ne pouvait changer ma destinée, j’avais repris le calme et la dignité qui conviennent à l’innocence, et, quoiqu’abattu, je dominais le traître. </p>
        <p> Ses pensées, pleines de trouble et de confusion, se reflétaient sur sa physionomie. Bientôt cependant, elle s’éclaira, un sourire infernal parut sur ses lèvres : Bien, dit-il ; la lettre ne sera pas difficile à retrouver. Je frapperai à toutes les portes, en ton nom ; depuis celle de notre patron jusqu’à celle de ton humble camarade Fritz ; je finirai par rencontrer le sézame, ouvre-toi , crois en ma parole : je n’ai jamais voulu sérieusement une chose que je ne l’aie obtenue. Mais, ce n’est pas encore celle qui me tient le plus à cœur. Il en est une autre pour le succès de laquelle je risquerais mon sang, ma réputation, ma vie ! Devines-tu ? Je veux l’aider. Cette aimable fille, que nous aimons tous deux. — Oui, que tu aimes ; crois-tu donc que je n’aie pas lu dans ton cœur ? Edith sera à moi. Si je ne puis m’élever jusqu’à elle, je la ferai descendre jusqu’à moi ; si je ne puis devenir assez riche pour être agréé, j’appauvrirai son père, et, quand elle sera sans dot, on me la donnera pour femme en me trouvant généreux de la prendre... Ah ! tu changes de couleur ? J’ai trouvé le joint de la cuirasse ? Ne te demènes donc pas ainsi ! Il n’y a personne comme les sauvages pour savoir faire les nœuds. Adieu, maintenant. </p>
        <p> Et l’infâme s’éloigna, me laissant en proie à l’affreux désespoir que ses dernières paroles avaient provoquées en moi. </p>
        <p> J’avais d’abord résolu de me laisser mourir de faim si les Indiens ne m’ôtaient pas la vie : je souffrais tant ! Mais je songeai à ma mère, à son inconsolable douleur si jamais elle pouvait savoir que son fils s’était rendu coupable d’une action si criminelle à ses yeux ; je me retraçai ses leçons ; mon âme éperdue se réfugia dans la prière, et je fus sauvé ! </p>
        <p> Je me dis qu’il fallait supporter vaillamment les jours qu’il plairait à Dieu de me donner ; regarder mon malheur en face, et de le combattre par tous les moyens qui seraient en mon pouvoir. </p>
        <p> Ma première récompense de cette grande résolution fut le calme qui suit ordinairement tout parti pris en saine raison ; ma seconde a été de retrouver mon carnet dans ma veste de voyage, qu’on m’avait laissé revêtir, et, dans mon carnet mon talisman, la précieuse lettre de ma mère, que je lis et relis avec larmes. </p>
        <p> Les Indiens m’ont amené dans leur village, qu’il nous a fallu plusieurs jours pour atteindre. L’un d’eux, l’interprète, nous a quittés là pour suivre une autre route. Aussitôt arrivés, nous avons été entourés d’une foule de sauvages demi-nus et la tête ornée de plumes. Ils me regardaient avec une attention profonde, mais, ils ne m’ont fait aucun mal. </p>
        <p> Le plus âgé de ceux qui m’ont fait prisonnier m’a emmené dans son wigam, où je suis gardé étroitement. Souvent Macaïbo m’examine longuement, et un profond soupir s’échappe dé son sein. Peut-être je lui rappelle une personne chère qu’il a perdue. </p>
        <p> Huitième jour de ma captivité. Un conseil des chefs panis s’est assemblé pour statuer sur mon sort. J’étais présent, libre d’entraves. On m’avait placé de bout contre un arbre. Chaque chef parlait à son tour d’une voix grave, me désignant par un geste solennel. Quelques-uns paraissaient animés d’une pitié dédaigneuse, mais la plupart me regardaient d’un air féroce qui marquait assez qu’ils opinaient pour ma mort. Ceux-là, après avoir fini leurs discours, bandaient leur arc et lançaient une flêche qui, passant au-dessus de ma tête, allait se planter dans l’arbre contre lequel j’étais appuyé. A la première qui m’arriva ainsi inopinément, je tressaillis, mais de surprise ; je me suis attaché ensuite à ce que pas un muscle de mon visage ne remuat. Les Indiens tiraient avec tant de précision que, lorsqu’on m’éloigna de l’arbre pour compter les flèches, je remarquai qu’elles formaient une ligne parallèle qui devait se trouver à quelques millimètres de ma tête. Et ils faisaient cela en se jouant, presque sans regarder. Quels hommes ! </p>
        <p> Ils étaient vingt Indiens ; il y avait dix-sept flèches. Ma mort paraissait certaine lorsque Macaïbo vint à moi, posa sa main sur ma tête et commença un discours dans lequel le mot Nachaz se retrouvait souvent. Il avait un air grave et imposant. Il parla longtemps ; les Indiens ne paraissaient pas convaincus et répliquaient. Je remarquai que, si plusieurs personnes prenaient la parole à la fois, les plus jeunes se taisaient aussitôt. </p>
        <p> Mon sort parut enfin décidé. On me remit de nouveau aux mains de Macaïbo, qui m’emmena dans son wigam solitaire. </p>
        <p> Ce n’est pas sans un tressaillement d’espoir que je remarque que je ne suis plus traité comme un prisonnier. </p>
        <p> Si je pouvais m’échapper, si je pouvais reconquérir ma liberté ! Ah ! je l’essayerai, dussé je en périr ! </p>
        <p> On m’a ôté mon costume européen ; mais jusqu’ici le tatouage m’a été épargné. On m’a donné un arc, des flèches, et Macaïbo me fait signe de m’exercer. Puis il m’emmène faire avec lui de longues courses dans la forêt. Quand nous passons entre les huttes du village, je vois de jeunes Indiennes passer entre leurs portes leurs têtes curieuses. Elles n’ont jamais vu d’Européen, mais elles portent sur leurs personnes les marques du commerce que ces sauvages font avec nous : des foulards bariolés, des colliers, des bracelets. </p>
        <p> J’ai tenté de fuir ; j’ai erré deux jours et deux nuits dans les forêts souffrant la faim, la soif, pour retomber entre les mains de Macaïbo. La lassitude m’avait endormi ; quand je me suis réveillé, le sauvage était assis tranquillement près de moi, attendant la fin de mon sommeil. Il m’a parlé alors, comme si j’eusse dû comprendre sa langue gutturale ; il semblait me reprocher une mauvaise action. Avec sa belle tête, sa taille haute et majestueuse, son air grand et digne et l’expression de bonté qui adoucit la sévérité de ses traits, je m’imaginais presque entendre mon père me faire une remontrance. La fatigue, le découragement m’avaient énervé sans doute, car je fondis en larmes. Aussitôt son accent changea et devint affectueux, sans être plus compréhensible. « Squaw, squaw, » répétait-il. Je savais que ce mot signifie femme, et je rougis de mériter la pitié d’un sauvage. </p>
        <p> Je jetai un coup d’œil sur mes pieds en sang, comme pour dire : une femme aurait-elle subi tant de souffrances pour reconquérir sa liberté ? </p>
        <p> Macaïbo secoua la tête gravement. Il prit une gourde suspendue à sa ceinture, me fit boire quelque chose qui était, je crois, de l’eau-de-vie ; il m’en frotta ensuite les pieds, malgré ma résistance, et nous rentrâmes au village indien, dont je croyais être à une distance considérable, mais qui, en réalité, n’était guère éloigné à plus de huit à dix kilomètres. </p>
        <p> Depuis cette fugue, Macaïbo ne me perd presque plus de vue. </p>
        <p> Voici deux mois que j’habite chez les Indiens. Je compte le temps en faisant chaque jour une marque sur mon carnet. J’ai essayé encore diverses tentations de fuite ; elles n’ont réussi qu’à me prouver l’inutilité de mes efforts. La dernière a failli me coûter la vie. Cette fois, grâce aux mocassins dont, par les soins de Macaïbo, je m’étais revêtu, j’étais allé fort loin. J’avais mon arc, mes flèches, et comme un exercice habituel m’a rendu fort habile, j’étais sûr, dans ces bois giboyeux, de ne manquer de rien. </p>
        <p> Mais de quel côté me diriger ? C’était là le difficile. Je crus prendre le bon chemin, et, le huitième jour de mon départ, j’allais tomber au milieu d’une tribu haronne, qui me fit prisonnier et m’attacha à un poteau, où je fus laissé deux jours. Toutes les femmes m’entouraient, dansaient en jetant des cris de joie ; parfois quelque jeune sauvage daignait se joindre à elles, s’approchait et essayait sur mon corps nu le tranchant de son couteau de guerre. C’étaient là les préludes du sacrifice, je le savais, et j’en étais presque heureux, puisque la mort était au bout. </p>
        <p> Le troisième jour, les femmes et les enfants disparurent et furent remplacés par les guerriers indiens à visages farouches. J’appelai à mon aide toute mon impassibilité, et la boucherie allait commencer sans doute, quand un grand mouvement eut lieu parmi les sauvages, et j’aperçus mon ami Macaïbo et l’interprète, pérorant au milieu d’eux. Ils eurent quelque peine à gagner leur cause, car les débats furent longs, mais enfin ils l’emportèrent. Alors Macaïbo vint à moi, détacha mes liens, et, me saisissant par le bras, s’éloigna en toute hâte comme s’il craignait quelque mauvais retour des sauvages, qui nous suivirent des yeux tant qu’ils purent nous apercevoir. </p>
        <p> J’étais très-content de revoir l’interprète, et lui fis de nombreuses questions auxquelles il répondit en mauvais anglais. Voici ce qui résulte de ses réponses. </p>
        <p> Maranès avait fait accroire à Macaïbo que j’avais encouru à New-York la peine de mort, mais que, me voyant si jeune encore, il avait résolu de me sauver ; que c’était dans cette intention qu’il m’avait emmené aux lacs salés et qu’il demandait à Macaïbo de me garder près de lui comme son esclave. Il lui fit entendre que ma frayeur de mourir était telle, que j’avais déclaré préférer cent fois l’exil et la servitude à la mort. </p>
        <p> Aux yeux des sauvages, le courage est la première des vertus. Juan faisait donc de moi un être bien vil. Sans doute le but du traître était de m’ôter d’avance tout l’intérêt, toute la sympathie possible des sauvages. Mais, ce qu’il n’avait pas prévu, c’est qu’il existait une autre circonstance à laquelle je devrais les bonnes grâces de Macaïbo. Il ne m’eut pas plus tôt regardé, qu’il crut retrouver un jeune enfant, un fils que la mort lui avait ravi depuis cinq ans et dont son cœur portail toujours le deuil. Il résolut aussitôt de me garder près de lui et de me traiter avec affection. Cependant, à son retour dans la peuplade indienne, on lui contesta le droit d’avoir un prisonnier qu’il n’avait pas fait lui-même dans un combat ; non lui dit que cet étranger devait être sanctifié au grand Esprit. C’est alors que l’assemblée des chefs avait eu lieu et que, voyant par le nombre des flèches que j’allais périr, Macaïbo usa du seul moyen de salut qu’il eût entre les mains : celui de m’adopter solennellement pour son fils. </p>
        <p> Je devais, pour remplir les devoirs que ce titre m’imposait, apprendre à lancer des flèches et à faire la guerre comme un véritable Indien, me soumettre au tatouage et à tous les usages de la tribu ; enfin jurer que, considérant Macaïbo comme mon père, je ne le quitterais plus, je soignerais sa vieillesse, je regarderais son pays comme le mien, et combattrais avec lui les peuplades ennemies. </p>
        <p> A ce prix, et si je remplissais bien ces conditions, je pouvais espérer mêler un jour la plume d’aigle (de chef) à ma chevelure et jouir de tous les avantages attachés à l’état d’Indien libre. </p>
        <p> — Et si je ne les remplissais pas ? dis-je à l’interprète. </p>
        <p> — Alors, me répondit il, vous seriez mis à mort, et, avec vous, celui qui aurait répondu pour vous, Macaïbo. </p>
        <p> — Mais ma fuite ? </p>
        <p> — Votre fuite, si elle eût réussi, entraînait la perte de votre père adoptif : il répond de vous sur sa vie. On l’a laissé vous chercher parce qu’il a promis que si, dans quinze jours il ne vous avait pas ramené, il reviendrait se mettre lui-même sur la pierre du sacrifice. Heureusement la tribu qui vous a fait prisonnier est une des tribus alliées à la nôtre et, heureusement encore le Grand-Cœur (c’est le nom de Macaïbo) leur a rendu quelques petits services, de sorte qu’il lui a suffi de déclarer son adoption pour vous sauver. </p>
        <p> Il a été résolu chez nous qu’on userait d’indulgence pour vous jusqu’à mon retour qui devait être prochain, mais, qu’après que vous auriez été instruit par moi de ce qu’on attendait de vous, vos tentatives de fuite seraient traitées comme une désertion. </p>
        <p> Et comment traite-t-on les déserteurs ? </p>
        <p> — On leur crève les yeux et on les chasse du territoire. </p>
        <p> Je frissonnai, mais ce qui surtout m’a frappé dans ce que m’a dit l’interprète, c’est que Macaïbo, ce généreux sauvage, paierait de sa vie ma liberté. </p>
        <p> Hélas ! faut-il donc éloigner comme un crime jusqu’au désir de voir surgir quelque évènement, quelque chance favorable de salut ? Le faut-il ? Le dois-je ? Cruelle alternative que celle de me résigner à la perte de ma liberté, où l’obtenir par le sacrifice de la vie de l’homme qui vient de me sauver ! Mais que dis-je ? l’obtenir ! Le pourrais-je quand je le voudrais ! Ne suis-je pas dans un pays inconnu, au milieu de forêts inextricables ? Tombé, par un hasard providentiel, au milieu d’une peuplade dont les mœurs paraissent douces et faciles, je puis en rencontrer d’autres très-cruelles. </p>
        <p> Ah ! je vois trop qu’il me faut renoncer à toute tentative, à tout espoir d’avenir. Pourquoi ne m’a-t-on pas laisse mourir ? Par quel raffinement de cruauté Maranès ne m’a-t-il pas poussé dans le lac comme cela lui était si facile lorsque nous étions côte à côte sur l’avant du bateau, éloignés de nos autres compagnons ! </p>
        <p> Que fait-il maintenant. Réussira-t-il dans ses projets infâmes ? Edith, la douce et pure Edith deviendra-t-elle la femme d’un faussaire, d’un voleur, d’un meurtrier ? </p>
        <p>ODieu, ne le permettez pas ! Prenez plutôt ma vie ; envoyez-moi les plus rudes tortures et, en échange de ma résignation, de mon acceptation volontaire d’un sort affreux, accordez-moi le bonheur d’Edith ! </p>
        <p> Je suis plus calme. Il me semble que Dieu a accepté mon sacrifice et que je n’ai plus rien à craindre pour elle. </p>
        <p> Courage, maintenant courage ! Je ne suis plus que le fils de Macaïbo. </p>
        <p> Je compte cent quatre-vingts marques. Cent quatre-vingts jours d’exil. Hélas, pourquoi ce soin extrême de mesurer le temps de mon supplice puisqu’il ne doit pas finir ? </p>
        <p> J’ai subi le tatouage. Ma mère elle-même ne me reconnaîtrait pas. Malgré le chagrin qui me ronge, ma santé n’a jamais été meilleure. </p>
        <p> On dirait que de nouvelles forces me sont données pour sentir plus vivement le sort affreux qui m’est tombé en partage. </p>
        <p> — La langue des Indiens m’est devenue familière. Macaïbo est toujours rempli de bontés pour moi ; il m’appelle son Nachaz, son fils, et me montre son affection de toutes les manières ; il m’emmène quelquefois faire des voyages assez lointains dans le seul but, je crois, de me distraire. La chasse, la pêche, les exercices d’adresse occupent mes moments. Cette vie développe étonnamment le corps. Mais l’âme ? c’est l’âme qui souffre, qui appelle et à qui rien ici ne répond ! </p>
        <p> — Macaïbo voudrait me persuader de faire entrer une femme dans le wigam. Tu verras, me disait-il, quand tu auras choisi la plus jolie de nos gazelles, tu verras que son regard saura réchauffer et ranimer ton cœur. Je me ferai un autre toit pour ne pas gêner vos épanchements, mais tous les jours tu laisseras ton père venir s’asseoir à votre foyer, car tu es pour lui l’enfant qu’il a perdu, et depuis qu’il t’a près de lui, ses yeux ont oublié de pleurer. </p>
        <p> Non, non, Macaïbo, une femme n’entrera pas dans le Wigam, et celui que tu appelles ton fils ne se séparera pas de toi ! </p>
        <p> — Que font-ils, maintenant, ceux que j’aime ? </p>
        <p> Ma mère, ma sœur parlent-elles ensemble de l’absent ? disent-elles qu’il est mort dans les pays lointains ? Et mon père ? m’a-t-il pardonné enfin ? mon triste et singulier destin a-t-il désarmé son implacable ressentiment ? Dit-il quelquefois : Il était bien jeune pour mourir ! </p>
        <p> Que ne donnerais-je pas pour les voir, pour les entendre seulement une minute ! </p>
        <p> Ah ! quand je donne cours à ces pensées, le désespoir m’étreint et je crie : Mon Dieu, mon Dieu, rendez-les moi, ou ôtez-moi cette vie misérable ! </p>
        <p> Les Caraïbes ont déclaré la guerre à notre tribu. Deux combats se sont livrés. J’ai été assez heureux pour sauver les jours de Macaïbo au moment où un Caraïbe allait scalper sa chevelure. </p>
        <p> C’est le premier moment où j’ai senti quelque joie, où mon cœur a respiré pleinement et librement. </p>
        <p> L’instinct guerrier s’est réveillé en moi, mes yeux étincelaient, ma hâche sanglante frappait, frappait toujours et, quand le vide se faisait devant elle, j’allais me précipiter où la mêlée était plus pressée et le danger plus grand. </p>
        <p> Nous avons remporté une victoire complète. Macaïbo était ivre d’orgueil et de joie. Les chefs Panis l’ont félité de mon courage ; ils m’ont nommé le lion, et décerné la plume de chef avec une grande pompe et de grands honneurs. </p>
        <p> — Nous sommes en paix depuis un an, et je le regrette. </p>
        <p> Les jours se traînent si lentement. J’ai toutefois acquis une certaine influence sur les Indiens, et j’en profite pour essayer de leur inculquer de plus saines notions morales et religieuses. Ils m’écoutent comme chez nous on écouterait un conte de fées ; puis ils hochent doucement la tête et disent : Mon frère s’amuse. </p>
        <p> Cependant mes efforts près du Grand-Cœur n’ont pas été inutiles : il confesse, il adore le vrai Dieu. </p>
        <p> O ma mère, si tu savais cela, comme tu jouirais de cette conquête ! </p>
        <p> — On annonce de nouveau l’approche des Caraïbes. Ils viennent cette fois, il paraît, en plus grand nombre et ont juré de venger leurs défaites de l’année dernière et d’anéantir nos guerriers. </p>
        <p> Tout est préparé pour la défense. On veille ; les femmes font entendre des chants guerriers, les hommes aiguisent leurs armes et visitent leurs flèches. </p>
        <p> Quinze jours sont écoulés. Nous avons pris la résolution d’aller au devant de l’ennemi puisqu’il ne vient pas à nous. Demain nous partons. </p>
        <lb/>
        <lb/>
        <p> Deux mois sont passés depuis ma dernière ligne : Nous avons rejoint les Caraïbes, nous les avons vaincus et dispersés, mais mon cœur est navré : mon pauvre ami, le généreux Macaïbo a été blessé, je le crains, mortellement. </p>
        <p> Nous l’avons ramené à petites journées, sur un brancard. Il a été frappé au-dessus de la cinquième côte, à gauche. Il respire si difficilement, que je crois les poumons atteints. </p>
        <p> Hier, pendant que j’étais près de son lit, il m’a fait asseoir, et me prenant la main : Mon fils, m’a-t-il dit, pardonne à ton père. Il s’est montré cruel et plein d’égoïsme à ton égard. Il aurait dû, depuis long-temps, te rendre cette liberté qui t’est si chère ; il aurait dû te conduire sur les bords du Lac, et favoriser ton retour vers tes frères. Le courage lui a manqué. Te perdre, c’était dire adieu au soleil de sa vie. C’est pourquoi il a reculé lâchement devant ce devoir que lui imposait l’affection. Il a mérité de perdre son nom de Grand-Cœur. </p>
        <p> Et Macaïbo cachait son visage entre ses mains. </p>
        <p> Je m’empressai de le rassurer par les expressions les plus affectueuses, mais il secoua la tête : « Mon fils dit bien, mais j’ai mal agi ! » Tu m’as instruit dans ta foi, continua-t-il d’un accent plus ferme ; j’aurais dû y trouver la force nécessaire pour le sacrifice. Ton Jésus ne s’est-il pas sacrifié pour tous les hommes, même pour ses ennemis, et ne m’as-tu pas dit qu’il faut tâcher, pour arriver au ciel, de l’imiter en toutes choses ? Quand j’étais un pauvre sauvage païen, je pouvais, sans me croire coupable, attenter à ta liberté, te retenir près de moi ; mais depuis que mes yeux se sont ouverts aux clartés de l’Évangile, ma route devait changer ; au chrétien, la vertu devait être plus facile. Tu m’as appris qu’il faut s’oublier pour les autres. Ai-je mis ce précepte en pratique ? Non ! au lieu de prier le Seigneur qu’il m’accordât le courage de me séparer de toi, je lui demandais uniquement de te donner l’oubli de tout ce que tu avais aimé autrefois. Pardonne-moi donc, mon fils, en faveur de mon repentir et de ma résolution actuelle. Sache-le, que je vive ou que je meure, tu reverras tes amis. </p>
        <p> Revoir ceux que j’ai pleures ! Cette pensée m’illumina le cœur ; mais j’eus la force d’âme de n’en rien faire paraître ; d’ailleurs eût il été digne de moi d’abandonner mon père adoptif malade, et au moment où il me donnait la plus grande marque de son amour ! </p>
        <p> — Non, lui dis-je résolument, le fils de Macaïbo ne quittera pas son père. </p>
        <p> Le visage du malade rayonna de satisfaction. </p>
        <p> — C’est bien, dit-il. </p>
        <p> Et il tourna son visage vers le mur : </p>
        <p> Le lendemain, quoiqu’évidemment bien souffrant, il voulut se lever, faire quelques pas dans la chambre ; il parut reprendre quelque force, et commença bientôt de sortir, comme d’habitude. Aujourd’hui il m’a proposé d’aller chasser un peu loin ; je ne voulais pas d’abord, car je craignais qu’il ne se fatiguât, mais il a persisté, et notre course n’a pas semblé lui faire de mal. </p>
        <p> Il a de fréquents entretiens avec l’interprète qui, continuellement en voyage, est ici depuis quelques jours. Ils se cachent de moi. Que peuvent-ils se dire ? </p>
        <lb/>
        <lb/>
        <p> — Je sais maintenant leur secret. Pauvre Macaïbo, généreux ami ; mon cœur est plein de reconnaissance ! </p>
        <p> Que Dieu te rende ce que tu as fait pour moi. Lui seul peut m’acquitter dignement ! </p>
        <p> Il paraissait compter le temps avec impatience. Plus maigre et plus pâle que jamais, il me parla d’une course qu’il voulait faire avec moi, quand le soleil se serait levé trois fois encore sur l’horizon. Au jour fixé, il parut devant moi complètement équipé comme pour nos plus longs voyages, et me pressa de revêtir mes mocassins, et de me préparer. Il portait sur son dos un sac de peau qui, sans doute, contenait des provisions, et que je mis sur mes épaules en quittant la hutte. </p>
        <p> Macaïbo marchait silencieusement, mais une sorte de joie intérieure animait ses traits. </p>
        <p> « Mon père ne me confiera-t il pas le but de notre voyage ? lui dis-je. </p>
        <p> — Mon fils le saura dans deux matins. Telle fut sa réponse. </p>
        <p> Que m’importait, d’ailleurs ? J’aimais mieux être dans les forêts qu’au wigam. J’admirais cette végétation puissante, ce luxe de feuillage, depuis l’humble Sumac avec ses baies de pourpre, jusqu’aux arbres géants dont les rameaux entrelacés offrent, mélangés de la manière la plus fantastique, l’or, le vert, le rouge, l’orangé et le brun dans toutes leurs nuances diverses. De charmants oiseaux qu’on dirait des fleurs vivantes, voltigeaient de branche en branche. </p>
        <p> Oui, la nature est bien belle et majestueuse dans cette partie sauvage de l’Amérique ; la terre est féconde ; la verdure des prairies d’une admirable fraîcheur. Dans ces bois sombres s’épanouit un nombre infini de plantes et de fleurs aux couleurs les plus vives et les plus variées ; rien n’est plus beau qu’une nuit étoilée dans ces climats où l’atmosphère est d’une pureté singulière. Rien n’est plus magnifique encore que le soleil se levant des profondeurs des montagnes, et développant son disque d’or d’où s’échappent des rayons de diamants. Oui, tout cela est vraie, je le pensais ; mais, tout en admirant ces beautés du continent américain, je songeais à madame de Staël qui, au milieu des merveilles de la Suisse, regrettait son ruisseau de la rue du Bac. </p>
        <p> Nous étions au huitième jour de notre voyage. On eût dit que Macaïbo craignait de ne pas arriver tant il se hâtait. Il était fatigué certainement ; malade, la sueur coulait de son front. O mon père, lui dis-je, arrête, faisons halte, je t’en supplie ! Mais il s’y refusa obstinément ; seulement il s’appuya sur mon bras. Tout occupé de lui, je ne faisais plus attention au chemin que nous suivions. Nous avons traversé des forêts, des savanes ; une faible exclamation échappe à Macaïbo, son pâle visage se colore, il me montre en triomphe un objet dans le lointain. Je lève les yeux, je me reconnais. Voici le Lac salé. Voilà l’endroit où nous avons débarqué. Que vois-je encore ? Un canot et trois Indiens. Dans l’un d’eux je revois l’interprète qui vient à notre rencontre. J’étais resté muet de saisissement. Mille émotions à la fois délicieuses et déchirantes s’emparaient de moi. </p>
        <p> Je jetai mes bras autour du cou de Macaïbo, en criant : Pourquoi, pourquoi m’avoir amené ici ? J’ai juré de ne pas t’abandonner, je veux tenir mon serment. Crois-tu donc, mon père, que je suis un lâche et que je te laisserai sacrifier ta vie pour ma liberté ? Penses-tu que je pourrais jamais en jouir et être heureux en songeant au châtiment que j’aurais attiré sur ta tête ? Non, viens avec moi, ou je ne pars point. </p>
        <p> Et je pleurai comme un faible enfant. </p>
        <p> Le Grand-Cœur me regarda avec tendresse : Mon fils, me dit-il, tu ne te parjureras pas. Ce n’est pas toi qui m’abandonneras, c’est moi qui te quitterai. Ma blessure était mortelle, je le savais. J’aurais pu prolonger mes jours de quelques lunes en restant étendu sur ma couche ; mais, à quoi bon ? J’ai préparé ton départ, je suis venu jusqu’ici avec toi ; j’ai commandé à la douleur pour aller jusqu’au bout de ce voyage qui t’assurait la liberté, le bonheur ; maintenant, je peux mourir. </p>
        <p> Je vis avec effroi l’Indien chanceler et son visage se couvrir d’une pâleur livide. Je l’assis par terre, soutenant sa tête, tandis que l’interprète, qui était arrivé près de nous, le regardait avec tristesse. </p>
        <p> — Ce n’est qu’une faiblesse passagère, n’est-ce pas ? lui dis-je. </p>
        <p> — C’est la mort ! me répondit-il sourdement. </p>
        <p> — Mon père ! mon père ! m’écriai-je avec angoisse. </p>
        <p> Le Grand-Cœur rouvrit les yeux, et me sourit avec une tendresse ineffable. Mais sa respiration devenait de plus en plus courte. Son regard était vague, ses lèvres se décoloraient. Dans mon chagrin, je me rappelai qu’il y avait là deux chrétiens, et je me mis à réciter à haute voix des prières. Le mourant murmurait les paroles que je prononçais ; mais bientôt sa voix s’affaiblit ; il se tut enfin. Un dernier soupir m’apprit que j’avais perdu le plus généreux des amis. </p>
        <p> Je ne voulus pas laisser à l’interprète le soin de sa sépulture Je creusai une fosse au pied d’un érable ; je l’y portai avec un pieux respect, et ne m’éloignai qu’après avoir prié devant la petite croix de bois que j’avais plantée sur la terre qui le recouvrait. </p>
        <p> L’interprète me suivit, et j’appris qu’il avait promis à celui qui n’était plus de me conduire lui même jusqu’au premier établissement anglais, et de ne me point quitter que je ne fusse en sûreté. </p>
        <p> Lorsque nous fûmes arrivés au canot, il me montra, enveloppés dans une toile, tous les effets que je portais sur moi quand la trahison de Maranès m’en fit dépouiller. Macaïbo avait eu l’attention de les envoyer d’avance ; et leur vue, la pensée que j’allais m’en revêtir et me retrouver parmi, des hommes semblables à moi, me jeta dans un transport d’attendrissement et de joie. </p>
        <p> — Mais comment, dis-je à mon compagnon, avez-vous consenti à entrer dans les vues de Macaïbo ? Vous vous exposiez vous-même, si vous étiez découvert, à toutes les vengeances des Panis. </p>
        <p> — Je les aurais bravées mille fois pour obéir au Grand-Cœur. Il ne vous a donc jamais raconté ce qu’il a fait pour moi ? Ecoutez : Bien des hivers se sont succédés depuis le temps où nous appartenions à des nations ennemies, aujourd’hui alliées. Dans un combat meurtrier, où je vis tomber presque tous ceux de ma tribu, je fus moi-même désarmé par Macaïbo, qui me laissa là vie et m’emmena prisonnier. Lui et les autres plumes d’aigle entrèrent dans le village où nos femmes, tremblantes, attendaient leur sort. Il fut affreux, et je vous épargne le détail de ce que ces infortunées eurent à souffrir. J’avais une compagne ; en songeant à elle, je frémissais de rage et faisais d’inutiles efforts pour rompre mes liens. Je vis plusieurs Panis se diriger vers une hutte encore fermée. Ils l’ouvrirent ; et, un instant après, en ressortirent traînant après eux une femme qui jetait des cris lamentables. Macaïbo se trouvait près de moi ; je lui jetai un regard de telle supplication, que son cœur généreux n’y put résister. Il courut arracher mon Aimé des mains de ses ravisseurs. Il me la rendit et nous donna la liberté. C’est à lui que je dois d’avoir une femme et de beaux enfants dans mon wigam, qui, sans lui, serait vide et désolé. Croyez-vous maintenant que le Grand-Cœur ne pouvait pas tout attendre de moi ? </p>
        <lb/>
        <p> Mon carnet finit avec notre voyage. Plus qu’une page de blanche ! quand elle sera finie, je serai rentré dans la vie civilisée. Déjà nous apercevons les premières maisons d’un établissement anglais. Mon cœur bat à se rompre. Salut ! salut ! terre de liberté. L’interprète la voit, il a rempli sa promesse ; nous nous quittons après une vive et sincère étreinte. Depuis plusieurs jours déjà je me suis efforcé d’effacer mon tatouage ; j’ai réussi sur le visage. Les bras et les jambes ont encore des marques bleues et rouges. Qu’importe ! quand j’ai voulu reprendre mes vêtements, je suis resté confondu. Mon pantalon est trop court de deux mains ; j’ai été obligé de m’ingénier pour le laisser pendre. Impossible d’entrer dans ma veste et dans mon gilet ; je les ai fendus par derrière du haut en bas pour pouvoir m’en servir, puis j’ai fait une espèce de point lacet, avec de la ficelle, pour les réunir : Nécessité est mère d’industrie. </p>
        <p> J’ai retrouvé avec joie ma bourse dans une de mes poches ; ce qu’elle contient suffira à mes besoins de voyage. </p>
        <p> Dans l’auberge où je me suis arrêté, j’ai demandé une chambre ; on m’en a donné une, et on m’y a laissé seul. J’attendais impatiemment cet instant pour chercher une glace, un miroir quelconque, curieux que j’étais de connaître les changements que quatre années de la vie sauvage avaient pu produire sur moi. J’eus quelque peine à découvrir un fragment de verre. Je le tenais enfin ; je regardai Est-ce bien moi ? Un homme basané, aux traits rudes, à la chevelure brune et épaisse, le visage à moitié couvert de barbe. J’ai l’air d’avoir trente ans. Ma mère, elle-même, ne me reconnaîtrait plus. J’avoue cependant que j’ai la faiblesse de contempler avec un certain plaisir mes joues colorées, mon air de santé et de force, la noblesse de l’homme. Il me semble que je n’étais qu’un adolescent. </p>
        <p> A New-Yorck maintenant, et Dieu me soit en aide ! </p>
        <p> J’ai pris l’habitude de cette espèce de journal, et je viens d’acheter un autre carnet pour me rappeler, en l’écrivant, l’histoire de ces derniers jours. </p>
        <p> J’étais arrivé enfin ! Mon premier soin fut de m’équiper convenablement, mon second de me diriger du côté des magasins de M. Dawson. Je désirais beaucoup aller aux renseignements avant de le revoir. Le hasard me favorisa. C’était l’heure de la fermeture ; un garçon de magasin que je reconnus fort bien, après avoir fermé les volets d’un côté, se préparait à placer l’autre barre de fer quand je m’approchai de lui. Mon ami, lui dis-je, j’ai vu autrefois votre patron et j’irai demain renouveler connaissance avec lui ; mais auparavant, je souhaiterais savoir si aucun événement important n’est survenu dans sa maison. Et, avant tout, sa santé, celle de madame Dawson sont elles bonnes ? </p>
        <p> — Mais oui, monsieur, répondit Jean sans se douter à qui il parlait. Monsieur et madame vont très-bien, Dieu merci. </p>
        <p> — Et... leurs filles sont-elles toujours avec leurs parents ? </p>
        <p> — L’une d’elles, oui, monsieur ; mais l’aînée est mariée. </p>
        <p> Un froid mortel me saisit : étais-je donc arrivé trop tard ! </p>
        <p> — A qui ? dis-je en tâchant d’affermir ma voix. </p>
        <p> — A M. Alfred Hall, monsieur, le fils d’un des plus riches et des plus honorables banquiers de la ville. </p>
        <p> Dieu soit loué mille fois, me dis-je intérieurement ; Edith est sauvée, Edith est heureuse ! </p>
        <p> Et, tranquille, rassuré sur ce point important, je poursuivis mes questions. Et la jeune miss Mary, dis-je ? </p>
        <p> Miss Mary, monsieur ? Ah ! si vous êtes un ami du patron, vous arrivez juste à temps pour assister au mariage de sa fille. </p>
        <p> — Elle se marie ? Et qui épouse-t elle ? </p>
        <p> — L’associé de son père, M. Juan Maranès. </p>
        <p> A ce nom détesté je fis un vif mouvement dont Jean ne s’aperçut pas. Il continua : Ce ne sera pas une si belle noce que celle de madame Hall ! On connaissait et estimait les messieurs Hall ; c’est tout naturel : ils ont obligé tant de monde ! chacun en citait quelque trait de bonté, de générosité. </p>
        <p> — Et, à ce que je vois, on n’en dit pas autant de M. Maranès ? </p>
        <p> Jean secoua la tête, mais trouvant peut-être qu’il s’était déjà exprimé trop librement devant un étranger, il me salua pour rentrer dans le magasin. Je le retint pour lui demander à quand le jour du mariage était fixé, et j’appris avec une espèce de terreur que c’était au lendemain. </p>
        <p> Un jour plus tard, la pauvre Mary était donc perdue ! </p>
        <p> Oh ! comme je remerciai Dieu d’être arrivé à temps ! </p>
        <p> Il n’était plus question de remettre ma visite au lendemain ; il fallait qu’elle fût faite le soir même ; mais auparavant je devais rentrer en possession de la lettre de Juan. </p>
        <p> Pourvu que Fritz et sa mère soient toujours où je les ai laissés ! </p>
        <p> Pourvu aussi que madame Drontheim n’ait pas pedu la lettre, ou ne l’ait pas rendue ! </p>
        <p> Ces pensées m’occupèrent tout le long du chemin. Mais, non, ils demeurent toujours dans cette petite maison, au coin de la rue du Temple ; on m’indique au troisième étage ce logement que je connais bien. Je frappe, j’ouvre. La mère et le fils achevaient leur souper frugal. Ni l’un ni l’autre ne me reconnurent à la lueur douteuse de la chandelle posée sur la table ; mais, au son de ma voix, tous deux m’examinèrent dans une vive attente. </p>
        <p> Eh quoi ! dis-je, ma bonne madame Drontheim, Fritz, vous ne reconnaissez pas votre ami Paul Duport ? </p>
        <p> L’une joignit les mains en s’écriant : Est-ce bien possible que Dieu nous accorde de le revoir ! </p>
        <p> L’autre s’empara de la chandelle et la porta avec tant de vivacité à mon visage que je reculai à la hâte pour éviter l’incendie de mes poils. </p>
        <p> Un moment, l’examen lui parut douteux ; mais prenant à mon tour la lumière, je l’élevai à la hauteur de mes yeux, et je la regardai. </p>
        <p> Oh ! je vous reconnais maintenant, s’écria-t-il, transporté de joie. Vous êtes bien changé, mais vos yeux sont les mêmes, et vous me regardez aujourd’hui comme tous me regardiez lorsque vous vîntes me dire : Fritz, j’ai fait votre besogne au magasin ; vos appointements vous seront continués. </p>
        <p> — Et alors, dis-je en souriant (Fritz se jeta à mon cou), tandis qu’à présent... </p>
        <p> Fritz ne me laissa pas achever ; il me serra dans ses bras, me félicita, se félicita lui-même, rit et pleura tout à la fois, tandis que sa mère m’appliquait sur les joues un gros baiser de nourrice. </p>
        <p> Maintenant, mes amis, leur dis-je quand ils se furent calmés, dites moi vite si vous êtes encore possesseurs de ma boîte ? </p>
        <p> — Certainement que je l’ai, répondit la bonne femme. Comment aurais-je pu m’en défaire puisque vous m’aviez fait promettre de ne la remettre qu’à vous-même. </p>
        <p> — Mais, vous me croyiez mort ? </p>
        <p> — Pas tout-à-fait. M. Maranès avait raconté que vous aviez été pris par les sauvages, et qu’il avait reçu cinq blessures en vous défendant ; il ajoutait bien que sans doute ils vous avaient mangé, ou quelque chose comme ça ; mais il n’y avait point de preuve qu’ils l’eussent fait. Je me disais : Si le bon Dieu le veut, il reviendra. Dans cette idée, je ne me serais pas dessaisie de la boîte pour tout l’or du monde ! Et, si j’étais morte avant de vous avoir revu, j’aurais confié mon dépôt à mon fils, qui, à son tour, l’aurait commis à ses enfants. </p>
        <p> — De sorte qu’elle courait risque de passer de génération en génération. — Mais continuai-je, je suis étonné que Juan ne vous l’ai pas demandée. </p>
        <p> — Il ne s’en est pas fait faute, mon cher monsieur Paul, mais j’ai toujours fait la sourde oreille. </p>
        <p> — Vous m’avez rendu un plus grand service que vous ne pensiez. Maintenant, voulez-vous me donnez cette boîte, puisque vous êtes sûre de mon identité ? </p>
        <p> — Je cours vous la chercher. </p>
        <p> Enfin, je la tenais en main, cette preuve de la trahison de Maranès. Je résolus de n’attendre ni, un jour, ni une heure, car, qui peut répondre du lendemain, mais de voir le soir même M. Dawson. </p>
        <p> Je pris un congé affectueux de mes amis, leur promettant de revenir le lendemain, et je m’acheminai vers la demeure de mon uncien patron. </p>
        <p> — M. Dawson est-il chez lui ? dis je au domestique qui vint m’ouvrir. </p>
        <p> — Oui, monsieur. </p>
        <p> — Veuillez lui dire qu’un étranger lui demande quelques moments d’entretien. </p>
        <p> Le domestique hésita. « C’est que mon maître marie sa fille demain ; il est en famille ce soir, et je ne pense pas qu’il veuille se déranger pour s’occuper d’aucune affaire. »  — Cependant celle qui m’amène ne souffre pas de retard. Obligez-moi donc de présenter ma requête à M. Dawson. </p>
        <p> Le domestique sortit. Il revint quelques minutes plus tard et me dit que, comme il le présumait, son maître avait déclaré ne vouloir s’occuper d’aucune affaire avant le lendemain. Parce que demain, ajouta le domestique, Mademoiselle sera partie, toute la noce aussi, et Monsieur ne demandera pas mieux que d’être distrait par son commerce. </p>
        <p> Je n’avais pas compté sur cet obstacle ; mais mon parti fut bientôt pris. Repoussant de la main le brave garçon qui voulait s’opposer à cette invasion, je pris le chemin du grand salon que je connaissais si bien, et où il me parut que toute la société devait être réunie. Je ne me trompais pas. En approchant, malgré les réclamations du pauvre domestique, que je maintenais à distance, j’entendis un bruit de voix : </p>
        <p> — Laisse-moi, lui dis-je à voix contenue : c’est pour le bien de ton maître. </p>
        <p> Cet argument, ou l’impossibilité de me forcer à la retraite, le décida à rester tranquille. </p>
        <p> J’entrai. </p>
        <p> Un bon feu, objet plutôt de luxe que d’utilité dans cette saison, brillait dans la cheminée et projetait ses vifs rayons sur un charmant visage de petite fille. L’enfant était assise sur un coussin, aux pieds de deux femmes. La plus rapprochée, je la reconnus bien, c’était Edith ; Edith dont les traits, le maintien, le sourire ravi qui se jouait sur ses lèvres, tout témoignait du plus pur bonheur d’épouse et de mère. A côté de sa fille, Madame Dawson paraissait aussi heureuse qu’elle. En face de la cheminée se trouvait le piano, où, Marie, assise, feuilletait négligemment une partition, tandis que Juan, debout derrière elle, lui parlait à voix basse. </p>
        <p> Enfin M. Dawson et son gendre, Alfred Hall, assis à la table ovale qui tenait le milieu du salon, paraissaient engagés dans une conversation sérieuse, ce qui n’empêchait pas le jeune homme de jeter parfois un regard d’amour sur son enfant et sur sa femme. </p>
        <p> Je pus saisir tous ces détails, car j’avais ouvert la porte si doucement, que personne ne m’avait aperçu. Quand je la refermai, tous les regards se tournèrent vers moi. </p>
        <p> Les lampes, garnies de leurs abats-jour, n’embrassaient qu’une certaine distance de leur vive clarté. Je me trouvais ainsi dans la pénombre, et assuré de n’être pas reconnu. </p>
        <p> M. Dawson s’était avancé vers moi. </p>
        <p> — Je vous demande mille pardons, Monsieur, lui dis-je en déguisant ma voix ; mais c’est une lettre très-pressée que je me suis chargé de vous remettre, et je n’aurais pu attendre à demain. </p>
        <p> M. Dawson s’inclina, prit la lettre que je lui tendais, parut un moment disposé à sortir avec moi pour passer, sans doute, dans son cabinet d’affaires ; puis, se ravisant : « Il n’y a pas de réponse, sans doute, Monsieur ? » </p>
        <p> — Au contraire... Mais veuillez jeter les yeux sur les premières lignes. </p>
        <p> M. Dawson fit ce que je désirais. Par discrétion, Alfred Hall avait rejoint le groupe de la cheminée. Quant à miss Mary et à son fiancé, persuadés qu’il s’agissait de quelque affaire commerciale, ils s’étaient remis à causer. </p>
        <p> M. Dawson parut d’abord ne rien comprendre à ce qu’il lisait. Cependant, à mesure qu’il avançait dans sa lecture, son attention était excitée et son intérêt devenait plus vif. Arrivé à l’endroit où je savais qu’il trouverait le nom de sa fille, ses sourcils se froncèrent ; un moment après, ses traits exprimèrent la surprise, l’indignation, l’horreur. Il tourna la lettre, lut et relut l’adresse, revint sur les lignes écrites, regarda la date, le timbre, tout ce qui, en un mot, en démontrait l’authenticité, ne pouvant, sans doute, se résoudre à croire à tant de perfidie. Mais la preuve était là, flagrante. </p>
        <p> L’œil enflammé, il courut à Maranès, et lui présentant la lettre : Expliquez-moi ceci, lui dit-il d’une voix étouffée par l’agitation et la colère. </p>
        <p> Maranès jeta un seul coup-d’œil sur la lettre. Il lui suffit. Je le vis pâlir cependant ; il la prit et parut la parcourir ; mais, j’en suis persuadé, il n’était occupé qu’à trouver de nouvelles ruses pour échapper au danger qu’il pressentait. Ce fut véritablement du ton et avec le regard d’un homme qui n’a rien à se reprocher, que, relevant la tête, il dit à M. Dawson : Le bonheur auquel vous m’avez permis d’aspirer — et il regardait Mary, — m’a fait des envieux et des jaloux. Je le savais ; mais j’ignorais que, parmi eux, il y eût un calomniateur. Ne me faites pas l’injustice de croire que celte lettre m’ait été adressée. J’ignore par qui elle a été écrite ; jamais je ne l’avais vue auparavant. </p>
        <p> — Mais ce timbre ! mais cette date ! s’écria M. Dawson, presque ébranlé par l’air de véracité de Juan. </p>
        <p> — Sont l’effet d’une vengeance, sans doute. Monsieur Dawson, jugez-moi sur ma conduite, jugez-moi sur les faits ! Ai-je besoin de vous les rappeler ? </p>
        <p> — Non, répondit Dawson au comble de l’agitation. Vous vous êtes montré dévoué à mes intérêts et, dans cette dernière année, qui a été si fatale à mon commerce qu’on aurait dit qu’un mauvais génie contrecarrait toutes mes opérations, quand surtout j’ai été la victime d’un vol considérable, vous êtes venu à mon secours, vous m’avez offert les cent mille francs dont vous veniez d’hériter de votre oncle de Madrid ; et ce service éminent, vous me l’avez rendu si généreusement, si discrètement, que personne n’a pu soupçonner même que je fusse gêné. Puis, me voyant succomber sous le poids de la gratitude, vous m’avez montré ma fille Mary, et vous m’avez dit : « Elle peut acquitter toutes vos dettes. » Que croire, mon Dieu ! que croire ! </p>
        <p> — Croyez, dis-je alors en m’avançant, celui que la Providence a envoyé pour confondre un traître et vous sauver tous. </p>
        <p> Au son de ma voix, Juan fit précipitamment quelques pas vers moi ; mais, rencontrant mon regard qu’il ne put méconnaître, il recula épouvanté comme un homme qui aurait vu un fantôme. </p>
        <p> — Oui, Juan Maranès, c’est bien moi que tu revois après ces quatre années. Ah ! tu ne pensais pas que les sauvages du Lac Salé, auxquels tu m’as livré, épargneraient mes jours ! Tu comptais sur l’impunité ; lu triomphais dans le crime ! Tu le trompais ; Dieu veillait sur moi. Tremble à ton tour. Ce n’est pas mon épée qui me vengera ; ton infamie ne mérite que la rigueur des lois. </p>
        <p> Blême de fureur, et comprenant qu’il était perdu, Maranès mit la main sous son gilet, en sortit un stylet, et, se précipitant sur moi, m’en porta un coup qui m’aurait été fatal si, suivant de l’œil tous ses mouvements, avec la perspicacité que m’a donnée la vie indienne, je n’avais pas deviné cette agression et ne m’en étais pas garanti. Je lui arrachai l’arme, et, presque sans effort, je maintinsses deux mains dans une des miennes, l’obligeant en même temps, par une puissante étreinte, à ployer et à ramper à nos genoux. </p>
        <p> Mon cher monsieur Hall, dis-je tranquillement, voulez-vous bien faire chercher la garde ? </p>
        <p> Laissez-moi me tuer, murmura Maranès vaincu et suppliant. </p>
        <p> Alors Mary, Mary qui avait assisté en silence à toute cette scène, s’avança. </p>
        <p> Paul, me dit-elle, en joignant les mains ; par toute l’amitié que vous aviez autrefois pour moi, je vous conjure d’être miséricordieux et de pardonner à cet homme dont j’ai failli porter le nom ! Il est assez puni ! </p>
        <p> Je relâchai mon prisonnier. Profitant aussitôt de la liberté que je lui rendais, Maranès ouvrit la porte et s’enfuit. </p>
        <p> Une fois délivré de cette odieuse présence, nous nous livrâmes à la joie et au bonheur de nous revoir. On aurait dit un fils, un frère, revenant au foyer paternel après une longue absence. Personne ne voulut entendre parler de se séparer avant que je n’eusse raconté toutes mes aventures. Et, quelle attente, quelle anxiété quand je décrivis mes diverses tentatives de fuite, mes souffrances, la magnanimité de Macaïbo, ma résolution de rester en exil plutôt que de lui faire payer ma liberté de sa vie ! </p>
        <p> Une seule pensée faisait ombre à la joie que je ressentais d’avoir sauvé Mary Dawson d’une union ignominieuse : je me disais : Peut-être son cœur était à Juan et souffrira d’être forcé de le mépriser. </p>
        <p> J’osai le demander tout bas à Edith, qui me rassura par un sourire ; mais, avant qu’elle pût ouvrir la bouche, la vive Mary, qui avait compris de quoi il s’agissait, prit la parole : Ne le croyez pas ! me dit-elle. Et ses traits gracieux prirent l’expression d’un suprême dédain. Quelque chose me défendait de l’aimer. Je l’épousais seulement, parce que je voyais mon père chargé du poids de sa reconnaissance et désireux de s’acquitter. </p>
        <p> — Je sais, dit Alfred Hall, quelqu’un qui va être bien heureux demain. Et il sourit, tandis que la figure de Mary se couvrait d’une vive rougeur. </p>
        <p> — Quand votre cousin s’est déclaré, dit M. Dawson, qui n’allait pas par quatre chemins, j’avais promis Mary déjà, et rien au monde ne m’aurait fait manquer à ma parole ; mais aujourd’hui je puis honorablement vous dire que, si Mary y consent, cette alliance comblera tous mes vœux. La jeune fille se cacha sur l’épanle de la mère, qui souriait. </p>
        <p> — Permettez-moi de vous demander, dis-je à M. Dawson, si vous étiez libéré envers Maranès ? </p>
        <p> — Entièrement. Depuis six mois que ma fille était sa fiancée, toutes mes affaires réussissaient à un point qu’il y a deux mois j’ai pu lui rendre ses cent mille francs et conserver encore un encaisse considérable. </p>
        <p> — Je devrais me plaindre, dit Alfred Hall, que vous n’ayez pas eu plus de confiance en votre fils que dans un étranger. Ne saviez-vous pas bien que ce qui est à lui est à vous ? </p>
        <p> M. Dawson serra la main de son gendre. Ne songeons plus à celte méchante affaire, dit-il ; mais pensons un peu que voici notre ami Paul Duport qui arrive en droite ligne de chez les sauvages et qui doit avoir besoin de se reposer. </p>
        <p> A ces mots, chacun s’accusa d’égoïsme pour m’avoir retenu. Madame Dawson sortit donner des ordres, car on ne voulut pas souffrir que je retournasse à l’hôtel, et, un quart d’heure après, je me retrouvai dans mon ancienne chambre où toute sorte de confort avait été réuni, entre autre, un grand feu à la cheminée et un bon lit dont j’eus la tentation d’ôter les matelas, ne pouvant plus comprendre qu’on pût dormir sur quelque chose d’aussi tendre. </p>
        <p> Je suis, depuis huit jours, chez M. Dawson. Dire toutes les bontés qu’on a pour moi, toute l’affection qu’on, me témoigne, est impossible. </p>
        <p> Quand je pense au sombre désespoir qui m’a souvent envahi dans ces mêmes murs où je me sens maintenant libre, joyeux et rempli d’espoir, j’élève vers Dieu de ferventes actions de grâces. Son appui, sa protection si visible, dans les événements de ces dernières années, semble me promettre un avenir heureux. </p>
        <p> Oui, je reverrai ma mère ; je ne suis pas pour toujours privé de ses caresses. Mon père me pardonnera. Quand ? hélas ! je n’en sais rien. Dans bien des années peut-être. Ah ! qu’il me soit donné seulement encore une fois dans ma vie de m’endormir sous le toit paternel ; après avoir embrassé tous ces êtres si aimés, je ne croirai pas avoir acheté ce bonheur trop cher par les plus longues, les plus rudes épreuves ! </p>
        <p> La stupéfaction de mes anciens camarades, à mon aspect, a été vraiment amusante. Je suis beaucoup plus grand, plus fort que tous ceux qui me dépassaient autrefois. </p>
        <p> Je n’ai plus retrouvé l’apathique Williams Steele ; il est retourné dans sa brumeuse Angleterre. </p>
        <p> M. Dawson, et M. Hall le père m’ont fait les propositions les plus généreuses, les plus libérales. Je n’ai pas accepté, mais, pour éviter l’accusation d’ingratitude, j’ai fait une confession générale, et ils ont compris mon refus. Vingt fois ils m’ont assuré que mon père ne pourrait pas tenir rigueur à son fils ressuscité et réhabilité par une conduite sans reproche. Dieu les entende ! </p>
        <p> Je veux entrer en France, je veux servir mon pays, suivre les exemples de bravoure que m’a laissés mon père, regagner sa tendresse à force d’actions d’éclat. Quand, au prix de mon sang et de blessures reçues sur le champ de bataille, j’aurai gagné la croix d’honneur, je l’enverrai à mon père, et il me rappellera peut-être ! </p>
        <p> Le mariage de Mary avec le cousin d’Alfred est chose arrangée. Il aura lieu dans un mois. On voudrait me retenir jusqu’à cette époque ; c’est impossible, mon désir de revoir la patrie est trop vif ; tous les jours il s’accroît. </p>
        <p> Je l’ai résolu, je partirai lundi prochain. </p>
        <p> Me voici à bord. Un temps magnifique nous favorise ; chaque heure en s’envolant diminue la distance qui me sépare encore de cette France bien-aimée qui renferme ce que j’ai de plus cher. </p>
        <p> Mon cœur, qui s’élance en avant, donne pourtant un regret à la maison hospitalière où j’ai trouvé une seconde famille ! </p>
        <p> Le bon, le généreux M. Dawson m’a forcé d’accepter trente mille francs en me disant qu’ils sont le produit des bénéfices accumulés de ma pacotille. J’ai bien de la peine à le croire, mais je l’aurais offensé en persistant à refuser ce qu’il déclarait être légitimement à moi. </p>
        <p> Nous avons appris que Maranès s’est embarqué le lendemain de la scène qui a eu lieu chez M. Dawson. Il a eu peur, sans doute, des lois dont je l’avais menacé ; mais, échappé au jugement des hommes, il n’a pu se soustraire à la justice divine : le bâtiment qui l’emportait en Espagne a sombré... Dieu lui fasse paix. Avant de quitter New-Yorck, et grâce à l’argent que m’a remis M. Dawson, j’ai pu faire un heureux. </p>
        <p> Je savais que Fritz aimait une jeune ouvrière, sage et belle, sans fortune, et, comme il n’en avait pas lui-même, et qu’il entretient déjà sa mère avec ce qu’il gagne, il ne pouvait pas l’épouser. Je suis allé trouver les parents de la jeune fille, et, de complicité avec eux, j’ai acheté un petit fond de mercerie qui a formé la dot de Suzanne. Le magasin est bien achalandé ; madame Drontheim et Suzaianne le tndront ensemble, et Fritz conservera son emploi chez M. Dawson, qui en est fort content, et m’a promis de l’augmenter. L’argent arrivera donc de par deux côtés à ce jeune ménage, et il se verra dans l’aisance. </p>
        <p> Quand Fritz a été instruit de ce que j’avais fait, le pauvre garçon a caché sa tête entre ses mains, honteux de laisser voir qu’il pleurait d’attendrissement. </p>
        <p> Quels bons souvenirs tout cela fait pour moi ! Mon voyage en Amérique aura été utile à plusieurs et n’aura pas été inutile à moi-même, car j’en reviens plus fort, plus résigné, meilleur peut-être ! </p>
        <p> On crie terre ! terre ! mon cœur bat avec violence ; oui, c’est la France qu’on aperçoit là-bas. </p>
        <p> Continuerai-je à faire un confident de ce journal ? Pourquoi pas, tant que j’ai quelque chose d’intéressant à rappeler ? Me voici donc à Paris. Je revois, avec une joie mêlée d’amertume ces quartiers si connus, ces rues bruyantes, cette foule où je ne trouve pas un visage ami. </p>
        <p> Tout à la fois, si près et si loin de ma famille ! Parfois je me dis : qui sait si je ne vais pas les voir apparaître ! Et mon cœur bat soudain comme si cette imagination allait devenir une réalité. </p>
        <p> M. Duport a changé de logement ; on m’a donné sa nouvelle adresse. C’est aux Champs-Elysées, je vais y aller. Quel sera son étonnement ! Je me réjouis de le revoir ; il a été si bon pour moi ! </p>
        <p> Je suis donc allé hier chez le colonel Duport. En constatant que le numéro qui m’avait été indiqué la veille se trouvait celui d’un joli petit hôtel dont la cour plantée d’arbres donne sur les Champs-Elisées, je me suis dit avec plaisir que la fortune avait souri au vieil ami de mon père. </p>
        <p> « Monsieur est dans sa chambre ; il a la goutte. » Telle fut la réponse du domestique. Il me demanda ensuite qui il devait annoncer ; je répondis sans hésiter : Paul Duport. </p>
        <p> Je le suivis d’assez près pour entendre le tapage infernal qui eut lieu dans la chambre presqu’aussitôt qu’il y fut entré. Je n’y pus tenir et ouvris sans cérémonie. </p>
        <p> Je vis alors le colonel, la figure enflammée, la jambe nue, parce qu’il avait rejeté, en se levant avec vivacité de son grand fauteuil, la couverture de laine qui l’enveloppait. Mais il avait trop présumé de ses forces et il serait tombé si le domestique ne se fût trouvé là pour le soutenir. De l’autre côté, une jeune femme s’efforçait de le calmer et de lui persuader de se rasseoir ; enfin, un charmant baby d’environ deux ans, regardait tout cela avec ses grands yeux bleus étonnés. </p>
        <p> Le colonel jurait, tempêtait, criaint : Laissez-moi, je veux le voir ! </p>
        <p> Quand il m’aperçut, il ouvrit ses bras, et je m’y précipitai, aussi ému que lui. </p>
        <p> Il était retombé sur son fauteuil ; la jeune femme, troublée presqu’autant que nous, fit signe au domestique de s’éloigner ; alors elle me prit la main en me félicitant sur mon retour, d’une façon si respectueuse, que je ne pus douter que je n’eusse devant moi cette aimable Adèle, l’amie de ma sœur, dont elle m’avait si souvent parlé. Je le lui dis, et elle confirma mon pressentiment. </p>
        <p> Mais, est-ce bien toi, mon garçon ? répétait le colonel. Tu es parti, taille de voltigeur, teint de jeune fille ; lu nous reviens brun, fort, découplé comme un arabe et grand comme le plus beau grenadier de la garde. Quelle diable de recette as-tu donc employée ? </p>
        <p> — Une vie nomade, mon cher colonel, que, malgré l’avantage que vous signalez, je ne souhaiterais à aucun de mes amis. Je vous la raconterai ; mais, auparavant, satisfaites ma juste impatience : donnez moi des nouvelles de ma famille. </p>
        <p> — On va bien, mon garçon, C’est-à-dire, il n’y a pas de maladie ; mais la pauvre mère n’a jamais été tout-à-fait bien portante depuis qu’elle a pu croire son fils tué par les sauvages. Ton père a une ophtalmie ; il va beaucoup mieux, mais sa vue est faible encore, et il faut de grands ménagements. Gabrielle est toujours charmante. Bonne et dévouée, elle a refusé de beaux partis pour ne pas se séparer de sa mère dont elle est la consolation et la seule joie. Je sais tout ce que je te dis-là par Adèle ; car, quant à moi, j’ai presque cessé de correspondre avec ton entêté de père, qui aurait voulu que je ne prononçasse jamais ton nom. </p>
        <p> — Eh quoi ! son ressentiment ne s’est pas apaisé ? </p>
        <p> — Hélas ! mon enfant, il est toujours le même. </p>
        <p> — Il n’est donc plus d’espoir ? dis-je, le cœur navré. </p>
        <p> — Il y en a, dit Adèle, puisque vous êtes là. Il ne vous est plus permis de douter que Dieu vous protège ; laissez-nous faire. </p>
        <p> — Vous restez avec nous, monsieur Henri, ajouta cette aimable femme ; je veux que vous fassiez connaissance avec mon mari. En attendant, je vais chercher les dernières lettres de Gabrielle ; vous serez sûrement heureux de revoir son écriture ? </p>
        <p> Elle sortit, emportant son enfant dans ses bras. </p>
        <p> — Vous demeurez avec elle ? dis-je au colonel. </p>
        <p> — Ah ! mon cher Henri, me répondit-il, c’est un ange ! Si tu savais quels soins, quels égards, quelles gâteries elle a pour son vieux podagre d’oncle ! Tu l’as trouvée près de moi ; elle me lisait mon journal ; elle m’apporte l’enfant pour me distraire, le fait disparaître sitôt qu’elle peut me croire fatigué. Dieu a béni cette chère fille en lui envoyant un excellent mari qui est, par-dessus le marché, millionnaire. Tous deux ont tellement insisté pour que je vinsse vivre auprès d’eux, que je n’ai pu faire qu’une résistance de six mois, après quoi je me suis rendu sans conditions. M. Dawson est le meilleur des hommes... </p>
        <p> — M. Dawson ! m’écriai je, serait-il parent ?... </p>
        <p> — Parfaitement. C’est un cousin de celui d’Amérique. </p>
        <p> — Il a été son correspondant et armateur au Havre, où il a fait fortune. Il s’est trouvé assez sage pour s’arrêter au moment où la déesse capricieuse était au haut de la roue, et, ce qu’il y a de plus singulier, c’est que tu es un peu cause de son mariage avec ma nièce. </p>
        <p> — Vraiment ? </p>
        <p> — Oui ; je ne pouvais me résoudre à te croire perdu pour nous. Je savais que ton patron avait un parent au Havre ; je résolus de le voir pour le prier de demander à New-York si l’on n’avait aucune indication qui pût éclairer sur ton sort. Je pensais qu’à sa recommandation, à sa prière, son cousin se déciderait peut-être à faire faire des recherches du côté des Lacs Salés. </p>
        <p> M. Dawson me promit d’écrire et se montra si bon, si bienveillant, qu’en l’écoutant je repris quelque espoir. Il s’engagea à me faire connaître la réponse de son parent, sitôt qu’elle arriverait. Quelques mois après, il me la transmit en effet. Ton patron y disait que, très-affecté de ta perte, il n’avait pas attendu que je lui demandasse une démarche ; qu’il en avait fait et fait faire ; que, tout récemment il avait envoyé une nouvelle cargaison aux Panis, et que son premier commis, l’ami particulier de Paul, qui en était chargé, non-seulement avait interrogé les sauvages qui avaient prétendu ne rien savoir de toi, mais encore avait exploré le pays à une assez grande distance. Sans doute, ajoutait M. Dawson l’Américain, sans doute ce pauvre jeune homme aura été sacrifié par les Indiens ; je le regretterai toute ma vie. » </p>
        <p> A la suite des relations que M. Georges Dawson avait établies entre nous, il vint nous voir, apprécia Adèle, me la demanda, et, quittant les affaires, il vint s’établir à Paris, dans cet hôtel, pour jouir de la fortune que ses labeurs lui ont faite. </p>
        <p> Pendant que nous causions d’elle, madame Dawson rentra, tenant des papiers à la main. </p>
        <p> C’étaient plusieurs lettres de ma chère Gabrielle, qu’elle m’a permis d’emporter.. Pauvre enfant ! elle déverse toutes les tristesses de son cœur dans le sein de son amie ; elle lui parle des persécutions qu’elle essuie de la part d’un certain Philippe qui, s’appuyant sur l’autorisation du général, brigue son alliance avec plus de vivacité que de délicatesse. « Quand je me plains de son indiscrétion, ajouta Gabrielle, il se rejette sur la force de sa passion, qui l’emporte sur toutes considérations ; si je lui dis franchement que je ne l’aime ni ne l’aimerai jamais ; il me répond que ce sera assez pour son bonheur d’être souffert en ma présence. Poussée à bout, je lui ai dit ce matin : Et si j’en aimais un autre ? Si mon cœur n’était plus libre ? </p>
        <p> — Je penserais, a-t-il répondu, que vous avez trop de vertu pour conserver une affection qui ne vous conduirait pas au mariage. </p>
        <p> Ma mère, à qui j’ai souvent répété que j’étais résolue à ne la quitter jamais ; ma mère, qui regrette de me voir en train de devenir vieille fille, est portée à l’indulgence pour ce prétendant, qui ne demande qu’une place à notre table, un asile sous notre toit, qui vivrait avec nous, soit à Val-Content, soit à Mézières. </p>
        <p> Philippe, tu le sais, a si heureusement conduit ses affaires à Paris, avec l’aide d’un de ses amis, fondateur de je ne sais quelle société en commandite, qu’il a acquis trois cent mille francs. </p>
        <p> Quant à mon père, il s’est si bien insinué dans son esprit, qu’il m’a déclaré que si je persistais à le refuser, il loi accorderait comme dédommagement le titre et les droits d’un fils au moyen d’une adoption authentique et régulière. </p>
        <p> Il ne manquait plus que cela pour me faire prendre cet homme en horreur. Remplacer Henri, notre bien-aimé Henri, quelle présomption ! </p>
        <p> Mais que faire, ma chère Adèle ? Il est si triste, si affreux d’être en lutte perpétuelle avec un père, et j’aime tant le mien, malgré son despotisme qui est presque de la cruauté ! Il croit que je serais heureuse avec Philippe ; de là, sans doute, son attachement à ce projet. Si la répulsion que j’éprouve pour lui était fondée sur des faits, mon père m’écouterait ; mais mon aversion est d’instinct et non de raisonnement, et c’est ce qui me perd ! </p>
        <p> C’était la dernière lettre de ma sœur, et sa date était déjà un peu ancienne. Quels tourments elle me cause ! Ah ! que ne puis-je voler à son secours ! Mais cette union fatale, que tout son être repousse, la laisserai-je s’accomplir ? Non, non, impossible ! Je verrai ce Philippe, je lui remontrerai le déshonneur de sa conduite, l’indignité de faire servir l’autorité du père pour arracher à la fille son consentement. Maître Philippe, vous renoncerez à ma sœur, je le jure ! </p>
        <p> — Ce que m’a dit madame Dawson m’a un peu calmé. Elle m’a d’abord appris que ce Philippe n’est autre que mon camarade d’enfance ; Quel étonnement pour moi ! Et quelle surprise plus grande que mon père, si justement fier dé l’ancienneté et de l’illustration militaire de notre famille, veuille d’un fils de son métayer pour son gendre ! </p>
        <p> Mais, ce n’est pas tout. M. Dawson, que sa femme en avait prié, est allé aux renseignements, et, aujourd’hui même, il a complété là série de ses informations. Il est remonté de plusieurs années dans la vie de Philippe Lambert. Il l’a vu lié d’affaires avec un homme très-taré, qui se fait appeler M. dé Gand, mais qui n’est autre qu’un ancien clerc, César Gand (que j’ai connu, pour mon malheur !) qui a été chassé de l’étude de son patron pour avoir détourné des recouvrements. </p>
        <p> Ce Gand, très habile coquin, était remonté sur l’eau, avait joué et gagné à la Bourse. Alors il s’était lancé, de moitié avec Lambert, dans des spéculations industrielles d’une nature très-délicate, du plutôt très-indélicates. Ils avaient fondé une société qui n’était sérieuse que pour uelques dupes. </p>
        <p> C’est ainsi qu’ils ont fait fortune. </p>
        <p> Aujourd’hui, M. de Gand est agent de change : mais on dit que, repris de la fureur du jeu, là chance commence à lui devenir défavorable. Ses affaires sont tout-à-fait séparées de celles de Philippe, qui a placé très-prudemment ce qu’il possède. </p>
        <p> — Je connais mon père, dis-je à madame Dawson quand elle m’eut donné ces détails ; Philippe aurait des millions que, du moment que sa délicatesse pourrait seulement être soupçonnée, il ne lui donnerait pas sa fille. Tout danger est donc évité de ce côté là. </p>
        <p> — Oui, dit le colonel, pourvu que tout ne soit pas fini et qu’il soit temps encore d’arrêter le mariage ! </p>
        <p> Madame Dawson vit mon inquiétude et m’assura qu’elle n’était nullement fondée. Gabrielle, dit-elle, n’aurait pas manqué de m’écrire s’il y avait quelque résolution de prise. </p>
        <p> C’est égal, je tremble et l’ai priée d’écrire aujourd’hui même. </p>
        <p> Vous avez donc deux motifs pour le faire, lui ai-je dit ; car, vous avez à annoncr mon retour. Je veux savoir de plus si ma mère approuvera mes projets pour l’avenir. </p>
        <p> — Et vous croyez, me dit madame Dawson en souriant, que je m’en remettrai à une lettre du soin de préparer votre mère à vous savoir sain et sauf à Paris ? mais, il y aurait de quoi la tuer elle-même ! Non, non, j’irai à Val-Content moi-même ; c’est dé moi qu’elles tiendront cette bonne nouvelle ! </p>
        <p> Je remerciais madame Dawson quand la porte s’ouvrit. Deux personnes entrèrent : un homme d’une quarantaine d’années, dont l’air bon et intelligent me prévint immédiatement en sa faveur, et un jeune officier, à la physionomie ouverte et agréable. </p>
        <p> Ils n’attendirent pas de présentation, mais s’approchèrent de moi, me tendirent là main et serrèrent chaleureusement l’a mienne. </p>
        <p> C’est M. Dawson, dis-je en nie tournant vers le plus âgé de ces messieurs. Maïs je ne me rappelle pas avoir eu le plaisir de me rencontrer jamais avec monsieur. </p>
        <p> — Et je regardais l’étranger. </p>
        <p> — C’est, dit le colonel Duport, Jules de Fontaines, le fils d’un ancien ami de ton père. </p>
        <p> — Oh ! je le connaissais de nom, et je suis charmé de sa connaissance, de sa personne ! </p>
        <p> Il est véritablement très-bien. Si bien que, ayant appris par le colonel qu’il avait été présenté il y a quatre ans à ma mère, et qu’il fréquentait très-assidument son salon à Mézières, je ne puis m’empêcher de penser que la répulsion de Gabrielle pour Philippe venait en partie de ce qu’elle le comparaît involontairement à mon nouvel ami. </p>
        <p> Madame Dawson est partie ce matin avec son fils. Que c’est bon à son mari de n’avoir élevé aucune objection contre ce voyage ! Loin d’y apporter obstacle, il l’a favorisé en l’assurant qu’il ferait tout ce qu’il pourrait pour la remplacer près de son oncle. </p>
        <p> Jules connaît mon histoire, il est au courant de tous mes projets et s’y intéresse comme s’ils le regardaient personnellement. </p>
        <p> Il m’a fait son confident. Depuis quatre ans, il aime ma sœur. Leur mariage était le vœu de son père et du mien, Gabrielle semblait l’avoir pressenti, et sa rougeur, quand il paraissait, ses manières amicales quand son embarras s’était dissipé, de légers symptômes recueillis avec soin, lui avaient fait espérer qu’il ne lui était pas indifférent et que sa recherche serait accueillie. Aussi, son refus fut-il un coup de foudre pour lui. Déçu dans sa plus chère espérance, il ne vécut plus que pour son père. </p>
        <p> Cependant, il m’avoua que le long célibat de Gabrielle et ce qu’il venait d’apprendre au sujet de Philippe, lui avait donné l’idée qu’il aurait pu être agréé si leur mariage n’avait pas dû la séparer de sa mère. </p>
        <p> Avec quelle impatience j’attends la première lettre de madame Dawson ! Je ne sais que faire pour tuer le temps. Je suis resté deux heures chez M. de Fontaines, le père, qui a pris sa retraite et est venu vivre à Paris. Jules est en congé en ce moment. </p>
      </div>
      <div title="Madame Adèle Dawson à Henri de Servières." type="chapter">
        <p> Madame Adèle Dawson à Henri de Servières. </p>
        <p> Mon cher Monsieur Henri, </p>
        <lb/>
        <p> Mon mari et mon oncle n’auront rien de moi aujourd’hui. Vous leur direz seulement que moi et mon baby nous nous portons à merveille. Ma première lettre, à Val-Content, doit être toute pour vous, et j’ai énormément de choses à vous dire. </p>
        <p> D’abord, Gabrielle n’est pas mariée et ne se mariera pas : à mon Philippe, c’est-à-dire ! </p>
        <p> Voici ce que j’ai appris là-dessus : </p>
        <p> Un beau jour, après la lecture dé son courrier, faite dans son cabinet, le général a fait retentir sa sonnette avec une telle violence que madame de Servières, épouvantée, a précédé le domestique qui allait s’enquérir des ordres de son maître. </p>
        <p> Le général, assis devant son bureau, écrivait l’adresse d’une lettre, Son visage, couvert de rougeur, son œil qui étincelait, ses mains, tremblantes, toute sa personne dénonçait, non un état de maladie, mais une de ces tempêtes morales qui reviennent de loin en loin lorsqu’on aborde certains sujets défendus. </p>
        <p> Quand l’adresse fut mise, le général donna la lettre au domestique en lui criant, d’une voix tonnante, de la porter sur-le-champ. </p>
        <p> Quand il fut parti, votre mère dit, d’une voix timide : </p>
        <p> — Il ne vous est arrivé rien de fâcheux, mon ami ? </p>
        <p> — Rien, répondit-il d’un air bourru ; si ce n’est que, une fois de plus, j’ai trouvé l’ingratitude et la trahison où je croyais trouver l’affection et le dévouement. </p>
        <p> Il se remit à son bureau et prit un ivre cnmme pour annoncer qu’il ne dirait pas un mot de plus à ce sujet. Votre mère sortit sans oser prononcer une parole. Pleine de respect pour votre père, jamais elle ne voudrait interroger les domestiques sur les actions du général ; mais Gabrielle sut parfaitement, sans rien lui demander, faire parler celui qui avait été chargé de la commission. Elle apprit ainsi, à son grand étonnement, que la missive était, adressée à M. Philippe Lambert. </p>
        <p> De ce jour, elle fut débarrassée du personnage, et la semaine suivante, elle apprit qu’il avait quitté le village et cédé son notariat. C’était donc bien grave ! </p>
        <p> Ainsi, je n’ai pas eu besoin de parler au général dès antécédents de Philippe. </p>
        <p> C’est vous qui m’embarrassiez, monsieur Henri. Je portais le fardeau d’une bonne nouvelle, et ne savais comment m’en décharger, ni qui en favoriser d’abord. Après avoir bien réfléchi, je me dis que tout le monde serait instruit à la fois, parce que l’affection des uns pour les autres ferait que chacun en particulier craindrait d’augmenter l’émotion générale. </p>
        <p> Pour arriver à mon but, par un chemin détourné, je me montrai d’une gaîté qui devait nécessairement être remarquée par nos quatre recluses. A chaque saillie, ma chère Gabrielle me regardait d’un air mécontent ; votre douce mère soupirait ; madame Viardon et mademoiselle Nery ouvraient des yeux étonnés. Enfin, n’y tenant plus, Gabrielle me dit : Je ne sais sur quelle herbe tu as marché, mais, depuis ton arrivée, je ne te reconnais plus. Il me semble que je revois en toi ma folle petite personne telle qu’elle était avant un grand malheur. </p>
        <p> Ne calomnie pas la gaîté, lui dis-je ; qui sait si tu ne la retrouveras pas quelque jour sur ton oreiller en te levant, et si tu ne diras pas ; Oh ! la bonne compagnie ! </p>
        <p> Je vis des larmes dans les yeux de la pauvre Gabrielle. </p>
        <p> — Ma chère Adèle, dit affectueusement madame Viardon, vous n’êtes pas d’habitude si enjouée ? Vous est-il arrivé quelque chose d’heureux ? Dites-nous-le vite pour que, à défaut de gaîté, nous partagions votre bonheur. </p>
        <p> — Eh bien ! oui, vous l’avez deviné. Il m’est arrivé une joie si grande, si vive, que je n’ose vous l’a dire de crainte que... vous ne soyez pas assez fortes vous-mêmes pour la porter. Mais regardez-moi, lisez dans mes yeux... cherchez l’événement le plus heureux, le plus impossible !... </p>
        <p> Dieu tout-puissant ! s’écria votre mère en tombant à genoux, mon fils existe ! </p>
        <p> Son regard anxieux m’interrogeait. Je n’osais répondre, mais mon silence, les larmes de joie qui commençaient à descendre sur mes joues, répondaient pour moi, et la plus tendre des mères, ne pouvant supporter l’excès de sa félicité, défaillit entre mes bras. </p>
        <p> Essayer de vous dépeindre ce qui suivit est trop difficile. Rappelez-vous combien vous êtes aimé, de quels regrets, après quatre ans, vous étiez l’objet, et vous vous figurerez peut-être le rayonnement de cette heure bénie... </p>
        <p> Mais, ce que vous ne devineriez jamais, c’est la résolution qui a été prise d’autorité par votre grand’mère, et à laquelle votre mère souscrit en tremblant. </p>
        <p> Cette résolution, c’est de vous faire venir ici sous un prétexte. Vous serez le parent de mon mari, vous voyagez pour votre plaisir ou par congé, si vous voulez être un fonctionnaire quelconque, et vous m’apportez une lettre de M. Dawson. </p>
        <p> Vous restez huit jours ; votre mère vous reçoit comme une terre sèche reçoit la rosée qui lui apporte la fraîcheur et la vie. Vous faites provision de doux et bons souvenirs, et vous vous séparez avec résignation et espoir, en vous disant que, puisque Dieu vous a réunis une fois, contre toutes probabilités, il saura bien vous réunir encore. </p>
        <p> Vous sentez vous la force de bien remplir votre rôle ? Ne tremblerez-vous pas eu adressant la parole à votre mère ? Soutiendrez vous bien le regard de votre père ? </p>
        <p> Je ne crois pas que personne ici vous reconnaisse ; le vieux Jean seul aurait pu être éclairé par son cœur, mais vous savez qu’il a été renvoyé, et qu’il demeure au village. Du reste, vous seriez bien sûr de la discrétion de chacun. </p>
        <p> Quant à votre père, il a, heureusement pour vous, une grande faiblesse de vue qui l’oblige à porter des lunettes vertes avec lesquelles, il le dit lui-même, il ne distingue rien à deux pas. </p>
        <p> Venez donc, mon cher M. Henri, ou plutôt, mon cher cousin, car il faut m’habituera vous donner ce titre ; venez embrasser votre mère, qui emploie toutes les forces de son âme à se préparer à ce grand bonheur. </p>
      </div>
      <div title="La même à son mari." type="chapter">
        <p> La même à son mari. </p>
        <p> Mon ami, tout a réussi au mieux. Henri, avec son air noble et martial, passe pour un officier du régiment de M. Jules. Celui-ci a eu soin de lui donner tous les renseignements dont il pouvait avoir besoin pour soutenir son rôle. </p>
        <p> Je savais par toi l’heure de son arrivée. J’ai eu soin de susciter une occupation à madame de Servières et à Gabrielle ; je n’ai gardé au salon que madame Viardon, qui m’avait promis d’être très-vaillante, et mademoiselle Méry. </p>
        <p> J’avais offert au général de faire son piquet, et nous tenions les cartes quand le trot d’un cheval retentit dans la cour. </p>
        <p> Voici une visite, dit M. de Servières. </p>
        <p> — C’est fort désagréable, répondis-je en feignant la moue ; j’allais vous gagner ! </p>
        <p> Un instant après, Henri faisait son entrée. </p>
        <p> Il a été sublime de sang froid et de naturel en s’adressant au général pour le prier d’excuser le sans-façon de sa visite. « Il avait profité d’un congé de son colonel pour aller voir un ami à Mézières, et apprenant que sa cousine se trouvait à une petite distance, chez des amis, il avait pris la liberté de venir la voir. » </p>
        <p> — C’est, dis-je au général, M. Paul... Dawson ; il est d’origine américaine ; mon mari l’aime comme un frère. </p>
        <p> — Vous ne pouviez pas, dit gracieusement le général, trouver une meilleure recommandation que celle-là. M. Dawson est le bien-venu, et j’espère qu’il nous donnera quelques jours ; je serai charmé de faire plus ample connaissance avec lui. </p>
        <p> La glace était rompue. Henri prit place, ayant soin de maintenir une certaine distance entre lui et lés lunettes de son père. En s’asseyant, il trouva moyen de jeter sur sa grand’mère un regard si tendre, que l’a pauvre dame faillit en être mise hors de garde. Mademoiselle Néry aussi eut un coup d’œil affectueux. </p>
        <p> La conversation devint bientôt animée. Le général, naturellement, voulut Savoir à quel régiment Paul appartenait Là-dessus, des souvenirs, des anecdotes, des appréciations militaires. M. de Servières paraissait se plaire beaucoup dans cet entretien. Cependant il l’interrompit pour me demander où étaient sa femme et sa fille. Je veux, dit il, qu’elles sachent que nous avons un nouvel hôte, et qu’il serait à propos de faire préparer sa chambre, et de lui offrir quelques rafraîchissements. Voulez-vous bien les faire prévenir, </p>
        <p> — Elles sont au jardin, je crois, répondis-je. Simon cousin n’est pas las de sa course, je lui proposerai d’aller les joindre, et de faire quelques tours dallée pendant que mademoiselle Néry aura la bonté de donner des ordresau domestique. </p>
        <p> — N’en faites rien, je vous en prie. J’ai déjeuné à Mézières avant de partir, et je n’ai absolument besoin de rien ; mais si ma cousine veut bien me servir de cicérone, j’irai très-volontiers avec elle au-devant de madame de Servières. J’ai accepté votre hospitalité, général, mais c’est à condition que je ne dérangerai rien dans vos habitudes, et que vous daignerez ne pas me regarder comme un étranger. </p>
        <p> — Je vous le promets, fit M. de Servières en lui serrant la main. Eh bien, allez avec Adèle ; voici l’heure de ma sieste, et, pour vous prouver que je veux vous traiter en vieille connaissance, je rentre dans ma chambre pour n’en sortir qu’à l’heure du dîner. </p>
        <p> Les portes du salon ouvrent sur le jardin, de sorte qu’Henri dut Composer sa démarche ; mais quand nous eûmes atteint le bout de l’allée, il commença, je crois, à lui pousser des ailes. De quel côté ? me dit-il à voix basse. — Au repos du parc, répondis-je. </p>
        <p> On appelle ainsi un banc placé dans la verdure et d’où l’on a une échappée de vue admirable sur la campagne. </p>
        <p> Alors Henri se mit à courir. Je restai en arrière, respectant les émotions de cette première entrevue. </p>
        <p> Quand je me décidai, après un bon quart-d’heure, à marcher en avant, je vis de loin deux personnes assises sur le banc, deux femmes, et, à genoux devant l’une d’elle, notre ami Henri. </p>
        <p> Madame de Servières, à mon approche, détourna un instant ses regards, mais rien qu’un instant ! Elle les reporta aussitôt, chargés d’une ineffable tendresse sur son enfant retrouvé. Elle avait entouré son cou de ses deux bras ; des larmes de bonheur coulaient lentement sur son visage. Gabrielle, aussi heureuse qu’elle, serrait dans ses deux mains celles de son frère. </p>
        <p> Au dîner, cette pauvre madame de Servières a eu les distractions les plus étranges : elle n’était occupée que d’Henri. C’est fort heureux que le général ait la vue encore mauvaise et ne distingue rien à quelques pas, car la physionomie de sa femme lui donnerait certainement l’éveil. </p>
        <p> Quoique cette lettre soit déjà bien longue, je ne veux pas la fermer sans dire un mot de notre René. Le cher enfant se porte très bien ; il paraît fort content de pouvoir se rouler du malin au soir sur le gazon. Rustaut lui tient compagnie ; ils sont si bons amis, que René ne manque pas, chaque fois qu’on lui donne un gâteau, d’aller lui en porter sa part. Hier, il voulait absolument faire ménage commun et manger dans le même plat. Malgré le plaisir de René, et la joie que je ressens en voyant le bonheur de mes amies, je ne larderai pas à vous rejoindre. Aussitôt les huit jours écoulés, je repartirai avec M. Henri. Il n’a pas encore parlé à sa mère de ses projets pour l’avenir. Ils ont tant de choses à se dire sur le passé. </p>
        <p> Adieu, mon ami, à bientôt. Je ne saurais être complètement heureuse quand nous sommes séparés. Mille tendresses à mon bon oncle. </p>
        <lb/>
        <p> Ton ADÈLE. </p>
      </div>
      <div title="La même au même." type="chapter">
        <p> La même au même. </p>
        <p> Je reçois, mon cher Georges, la lettre par laquelle tu m’apprends que notre cher malade est plus souffrant et qu’il supporte impatiemment mon absence. </p>
        <p> Apprends-lui donc bien vite que je pars demain, et que lundi je vous embrasserai tous deux. </p>
        <p> Henri a si bien pris auprès du général, qu’il a été prié de prolonger son séjour. Juge de sa joie. Hélas ! elle aura trop tôt un terme ! </p>
        <lb/>
        <p> ADÈLE. </p>
      </div>
      <div title="Gabrielle de Servières à Adèle Dawson." type="chapter">
        <p> Gabrielle de Servières à Adèle Dawson. </p>
        <p> Ma chère Adèle, </p>
        <lb/>
        <p> Je t’ai promis de redevenir prolixe comme autrefois en t’écrivant. Mais, ma chérie, tu risques de m’entendre répéter toujours la même chose. Je voudrais crier sur tous les tons : Mon frère existe, il est ici ! Mon cœur est si plein de ce bonheur, il a été si grand, si inattendu, que je ne saurais penser à autre chose. Que de grâces nous avons à rendre à Dieu ! Non-seulement il nous ramène notre cher Henri, mais il nous le rend tel que nous pouvons être plus fières de lui que jamais ! </p>
        <p> Imagine-toi qu’il a fait un journal pendant qu’il était chez ces méchants... non, chez ces bons Panis ; il ne me l’a dit qu’hier. Aussitôt j’ai supplié pour l’avoir, et il me l’a remis, et de plus, donné en toute propriété. Comme je l’ai dévoré ! quand nous serons de nouveau réunies, je t’en ferai la lecture ; tu verras qu’elle est intéressante, même pour une autre que la sœur d’Henri. Je l’ai mis dans le tiroir qui renferme ses anciennes lettres. Maman l’a déjà lu trois fois, moi deux. </p>
        <p> C’est une chose bien singulière, ma bonne Adèle : le retour d’Henri m’a complètement changée. J’avais vingt-deux ans autrefois, je me trouvais presque vieille fille ; j’étais devenue indifférente à tout ; je ne savais plus rire, je me mouvais avec lenteur, et mon esprit, je crois, se trouvait dans les mêmes conditions d’apathie et de mollesse que mon corps. Tandis qu’à présent, oh ! à présent, je sens la jeunesse, la gaîté, la vie circuler dans mes veines. Le bonheur est un grand magicien ; il vous métamorphose ! Je me suis surprise à courir dans le jardin avec Rustaut ; à danser toute seule dans ma chambre, à chanter avec des éclats de voix que je ne me connaissais pas. Tout me plaît, tout m’intéresse, mon cœur bat plus vite ; il me semble que j’ai sauté à pieds joints sur ces quatre dernières années, et que j’ai reconquis mes dix-huit ans. Enfin, mon Adèle, j’étais devenue presque aussi raisonnable que toi, et tremble de me retrouver un peu étourdie, un peu folle comme jadis. </p>
        <p> Que dis-tu de ma confession ? </p>
        <p> Mais, pour en revenir à mon frère (que je n’ai pas quitté en pensée, car il est au fond de tout), je te dirai que mon père l’accapare de manière à nous rendre jalouses. Si nous n’avions pas ces deux pauvres heures de sieste où il nous l’abandonne, nous serions vraiment très à plaindre. </p>
        <p> En traversant le village avec Henri, dans un de ces moments de liberté, nous avons rencontré Jean, notre ancien domestique. A la prière d’Henri, maman lui a dit de venir se promener avec nous, qu’elle avait quelque chose à lui apprendre. Puis, quand nous avons été en rase campagne et loin de tous regards, mon frère s’est découvert à lui. </p>
        <p> Sa joie a été vraiment touchante ! </p>
        <p> — Quelle douleur devoir le temps s’écouler si vite ! Voilà dix jours que tu es partie, en voici quinze qu’Henri est de retour, et il me semble que c’est d’hier. Chaque jour mon frère nous dit : Il faut que je m’en aille, et chaque jour, les larmes de manière lui font remettre son projet. Cependant, quand nous y réfléchissons, nous nous avouons qu’il a raison. Le général doit, en effet, trouver bien extraordinaire qu’une première visite se prolonge ainsi. C’est fort heureux qu’il ait pris Henri en si grande amitié ; car je crois que, s’il s’agissait de tout autre, il l’aurait déjà regardé d’un certain air qui l’aurait rendu désireux d’être bien loin ! </p>
        <p> — C’en est fait, Adèle. Le jour, le terrible jour est fixé ! Une première fois, Henri avait parlé de son départ, et mon père !... (oh ! quel bon mouvement il a eu), lui a dit : « Mais, vous n’êtes attendu par personne, je crois ? Finissez donc le mois avec nous. » Tu comprends qu’Henri ne s’est pas fait presser. </p>
        <p> Mais nous voici au dernier jour de ce mois si heureux, et notre cher Henri part demain ! </p>
        <p> Si j’avais le temps de penser à moi, je serais bien malheureuse ! mais ma pauvre mère, ma grand’mère absorbent tous mes soins. Maman surtout. Elle est si triste, si accablée de cette nouvelle séparation ! Elle songe aussi aux dangers qui attendent son fils dans la carrière militaire ; elle le supplie de modérer son ardeur, son impétuosité ; elle lui demande de ne pas courir au-devant du danger et de se contenter d’y faire face. Moi, mon rôle est tout tracé. Je rappelle les périls qu’Henri a déjà courus et auxquels la Providence l’a fait échaper ; j’affirme qu’il est assuré contré eux ; puis, anticipant sur l’avenir, je le montre revenant nous voir, passant tous les ans un mois avec nous et finissant par attendrir notre père, Alors, notre tendre mère sourit, et je cours pleurer dans ma chambre. </p>
        <p> De même que notre gaîté n’avait inspiré au général aucun soupçon, de même la tristesse que nous ne pouvons cacher ne donne lieu à aucune remarque de sa part. De ce côté, au moins, nous sommes tranquilles ; mon père n’a pas la moindre idée que, depuis un mois, il se trouve avec son fils banni et le traite affectueusement. </p>
        <p> Voici les dernières lignes que tu recevras de longtemps, ma chère Adèle. Il me semble que je n’aurai plus le courage d’écrire et que je ne trouverai plus rien d’intéressant à te dire ! </p>
        <p> Mair toi, amie, tu vas le voir ; c’est lui qui te portera cette longue lettre. Oh ! marque bien chacune de ses paroles pour me les redire. En son absence, notre seule joie sera dans les souvenirs ! </p>
        <lb/>
        <p> Ta GABRIELLE. </p>
      </div>
      <div title="La même à la même." type="chapter">
        <p> La même à la même. </p>
        <p> O ma chère Adèle, notre Henri n’est pas parti ! Il est.. Mais je veux tâcher de procéder par ordre et de commencer, comme dans les contes de fées, par le commencement. </p>
        <p> Nous avions reçu les tendres adieux de mon frère dans la chambre de ma mère ; il nous quitta pour prendre congé du général ; mais, à peine fut-il sorti que ma mère, essuyant ses larmes à la hâte, s’écria : Je veux jouir de lui jusqu’au dernier moment ! </p>
        <p> C’était bien aussi notre plus chère envie, de sorte que nous allâmes toutes quatre au salon où nous trouvâmes le général et Henri. </p>
        <p> En nous voyant entrer, celui-ci nous jeta un regard empreint d’un tendre reproche : J’ai déjà fait mes adieux à ces dames, dit-il ; je leur renouvelle, ainsi qu’à vous, général, l’expression de ma vive reconnaissance pour la bonne hospitalité dont j’ai été l’objet. Jamais, continua-t-il avec expression, jamais les jours que j’ai passés à Val Content ne s’effaceront de ma mémoire ! Puisse Dieu vous conserver et vous bénir tous ! </p>
        <p> Le général s’était rassis. Henri, qui avait prononcé ses mots d’une voix tremblante, s’éloigna à grands pas. Nous pleurions sans pouvoir nous en empêcher ; nous en fiant, pour n’être pas vues, aux lunettes vertes du général. </p>
        <p> Arrivé à la porte, Henri l’ouvrit, nous jeta un dernier et triste regard et resta un instant en place comme indécis ; une vive agitation se peignait sur ses traits ; mais elle fut de courte durée, ainsi que son hésitation. </p>
        <p> A notre grande surprise, il referma la porte ; et, à notre plus grande émotion, il traversa de nouveau le salon et vint se prosterner aux pieds de son père. </p>
        <p>OAdèle ! ce moment d’attente fut rempli d’angoisse ! </p>
        <p> Le général-avait ôté ses lunettes, et ses yeux, qui semblaient aussi clairs et aussi brillants que jamais, restaient fixés sur ceux de son fils. </p>
        <p> D’un geste gracieux qui lui est familier, Henri écarta ses cheveux de son front et les rejeta en arrière d’un mouvement de tête. </p>
        <p> Dans cet instant suprême, nos respirations étaient comprimées, et le silence était si profond qu’on aurait entendu voler une mouche. </p>
        <p> Alors, alors, Adèle, nous entendîmes la voix du général prononcer lentement un mot : Mon fils ! </p>
        <p> Henri, se relevant, se jeta tout éperdu dans les bras de son père. </p>
        <p> Nous pleurions encore, mais de joie ! A genoux, ma mère, rendait à Dieu de ferventes actions de grâces. Le général la vit et lui fit un signe. Elle accourut prendre sa part des baisers de son fils. </p>
        <p> Quand l’émotion général fut un peu calmée, nous demandâmes au général s’il ne s’était jamais douté de la vérité, il nous avoua que, plus d’une fois, il en avait eu l’idée, mais qu’il s’était plu à la rejeter pour ne pas se trouver dans l’alternative, soit de renvoyer encore son fils, soit de manquera ses promesses. </p>
        <p> Je m’accuse, a ajouté mon père, après une pause, d’avoir voulu porter le bien si loin, si loin, que j’en ai fait un mal. J’ai toujours révéré les vertus antiques, mais je n’ai pas assez réfléchi que Régulus n’a été grand que parce qu’il a eu pour mobile et pour but une grande action. Si j’eusse cherché mes modèles dans la religion, chrétienne, au lieu de les chercher dans les Grecs, et dans les Romains, j’eusse été plus miséricordieux sans cesser d’être juste : à chacune de ses pages, l’Evangile m’aurait enseigné le pardon. </p>
        <p> Au lieu de rompre avec mon fils comme je l’ai fait dans le rigorisme démon honneur outragé, je devais accepter l’expression de son sincère repentir, et, tout en lui faisant envisager une longue séparation comme une expiation nécessaire, lui permettre d’espérer que sa réhabilitation dépendrait de lui même et de ses constants efforts. </p>
        <p> Ma dureté pouvait le pousser à des actes à jamais déplorables. Heureusement, à côté d’un père trop rigide, il y avait une mère dont le cœur était plein de mansuétude, et de tendresse. Je dois cependant vous dire une chose qui rend mon tort plus excusable : c’est que, si je n’avais pas eu près de moi un hypocrite qui, sous les dehors du plus entier dévouement, m’animait secrètement contre mon fils, je n’eusse pas résisté si longtemps à vos reproches muets, à la tristesse de ma pauvre Marie ; mais cette âme de boue, ce Philippe, fit trouver entre mes mains une lettre d’Henri, dans laquelle il lui annonçait, dans les termes les plus propres à exciter mon indignation, son prochain mariage avec une actrice. </p>
        <p> — Moi, mon père ? s’écria Henri. Je vous jure que jamais... </p>
        <p> — Je le sais. Cette lettre était supposée et écrite par Philippe. </p>
        <p> — Mais comment l’avez-vous su ? </p>
        <p> — Ce coquin avait à Paris un ancien associé qui, se trouvant dans une mauvaise passe, écrivit à son digne camarade pour lui demander de lui venir en aide. Philippe, qui avait tiré son épingle du jeu et gagné avec lui deux ou trois cent mille francs, Dieu sait comme ! fit la sourde oreille ; et M. de Gand, qui avait été son confident et avait, paraît, conservé précieusement ses épîtres, m’en envoya quelques-unes qui me dévoilèrent sa conduite. L’une d’elles étant très-compromettante pour son caractère officiel, j’en profitai pour lui écrire et lui intimer l’ordre de quitter au plus vite le village et son notariat, s’il ne voulait y être forcé d’une manière désagréable. </p>
        <p> Ainsi s’explique le prompt départ de ce vilain Philippe. </p>
        <p> Et voilà déjà deux jours, ma chère Adèle, que nous avons eu ce grand bonheur de voir mon père et mon frère s’embrasser. Tu as partagé nos peines, prends part à notre joie et viens l’augmenter. Nous t’en supplions tous et nous prétendons, pour qu’on n’ait aucune raison de l’enlever si vite, que tout ton monde t’accompagne. Ton mari ne me dira pas non, n’est-ce pas ? et le colonel ne repoussera pas la prière de son ancien ami. Vous verrez comme il fait bon voir des gens heureux. Mon père a rajeuni ; ma mère est toute blanche et rose ; je suis redevenue rieuse et étourdie. Mais une chose en nous n’est pas changée : c’est la tendre affection que nous vous portons. A bientôt, n’est-ce pas, ma chérie ? Ton heureuse, </p>
        <lb/>
        <p> Ton heureuse,  GABRIELLE. </p>
        <p> Madame, </p>
        <lb/>
        <p> Malgré l’obstacle que les petites mains de ma chère sœur m’oppose, j’ajoute ces deux lignes à sa lettre pour vous prier d’engager le capitaine de Fontaines à vous accompagner, et pour l’assurer que nous l’attendons et désirons tous. </p>
        <p> Veuillez prendre en considération le vœu de Gabrielle, qui est le nôtre, et nous arriver au plus tôt. </p>
        <lb/>
        <p> Henri DE SERVIERES </p>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
