<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les ailes de courage</title>
        <author from="1804" key="" name="Sand, George" sex="female" to="1876"/>
        <edition n="">""</edition>
        <editor name="Calmann Lévy" where="Paris"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1873"/>
        <date type="issued" when="1886"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>littérature jeunesse</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main=""/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="I" type="chapter">
        <head>I</head>
        <p/>
        <p>Il y avait dans les terres du pays d’Auge, du côté de Saint-Pierre-d’Azif, à trois lieues
          de la mer, un bon paysan et sa femme qui, à force de travail, étaient devenus assez
          riches. Dans ce temps-là, c’est-à-dire il y a environ cent ans, le pays n’était pas très
          bien cultivé. C’étaient des herbages et puis des herbages, avec des pommiers et encore des
          pommiers ; un grand pays tout plat, à perte de vue, et de temps en temps un petit bois de
          noisetiers avec un jardinet et une maison de bois et de torchis, la pierre étant rare. On
          élevait par là de bonnes vaches, on faisait d’excellent beurre et des fromages renommés ;
          mais, comme il n’y avait alors ni grandes routes, ni chemins de fer, ni toutes ces maisons
          de campagne qu’on voit aujourd’hui sur la côte, le paysan n’avait pas beaucoup d’idées et
          n’inventait rien pour augmenter ou varier les produits de la terre.</p>
        <p>Celui dont je vous parle s’appelait Doucy et on appelait sa femme la mère Doucette. Ils
          avaient plusieurs enfants qui tous travaillaient comme eux, n’inventaient pas davantage et
          ne se plaignaient de rien, tous très bons, très doux, très indifférents, ne faisant rien
          vite, mais faisant toujours quelque chose et pouvant arriver à la longue à mettre de côté
          un peu d’argent pour acheter de la terre.</p>
        <p>Il y en avait un seul, qu’on appelait Clopinet, qui ne travaillait pas ou presque pas. Ce
          n’est point qu’il fut faible ou malade ; il était frais et fort, quoiqu’un peu boiteux,
          très joli de visage et rose comme une pomme. Ce n’est pas non plus qu’il fût désobéissant
          ou paresseux ; il n’avait aucune malice et ne craignait pas de se donner de la peine ;
          mais il avait une idée à lui, et cette idée, c’était d’être marin. Si on lui eût demandé
          ce que c’était que d’être marin, il eût été bien embarrassé de le dire, car il n’avait
          guère que dix ans quand cette idée entra dans sa tête, et voici comment elle y entra.</p>
        <p>Il avait un oncle, frère de sa mère, qui était parti tout jeune sur un navire marchand et
          qui avait vu beaucoup de pays. Cet oncle, établi sur la côte de Trouville, venait de loin
          en loin voir les Doucy, et il racontait beaucoup de choses extraordinaires qui n’étaient
          peut-être pas toutes vraies, mais dont Clopinet ne doutait point, tant elles lui
          paraissaient belles. C’est ainsi qu’il prit l’idée de voyager et une très grande envie
          d’aller sur la mer, encore qu’il ne l’eût jamais vue et qu’il ne sût pas au juste ce que
          c’était.</p>
        <p>Elle n’était pas loin pourtant, et il eût bien pu marcher jusque-là, sa boiterie ne le
          gênant guère ; mais son père ne se souciait pas de lui voir prendre le goût des voyages,
          et ce n’était pas la coutume des paysans de ce temps-là de s’éloigner sans nécessité de
          leur endroit. Les frères aînés allaient aux foires et marchés quand besoin était. Pendant
          ce temps-là, les plus jeunes gardaient ou soignaient les vaches et ce n’était jamais le
          tour de Clopinet d’aller se promener. Il en prit de l’ennui et en devint tout rêveur.
          Quand il menait paître ses bêtes, au lieu d’inventer quelque amusement, comme de faire des
          paniers de jonc ou de bâtir des petites maisons avec de la terre et des brins de bois, il
          regardait les nuages et surtout les oiseaux voyageurs qui passaient pour aller à la mer ou
          pour en revenir. – Sont-ils heureux, ceux-là ! se disait-il ; ils ont des ailes et vont où
          il leur plaît. Ils voient comment le monde est fait, et jamais ils ne s’ennuient.</p>
        <p>À force de regarder les oiseaux, il les connaissait à leur vol, si haut qu’ils fussent
          dans le ciel. Il savait leurs habitudes de voyage, comment les grues se mettent en flèche
          pour fendre les courants d’air, comment les étourneaux volent en troupe serrée, comment
          planent les oiseaux de proie et comment les oies sauvages se suivent en ligne à distance
          bien égale. Il était toujours content de voir arriver les oiseaux de passage et il
          essayait souvent de courir aussi vite qu’ils volaient ; mais c’était peine inutile : il
          n’avait pas fait dix pas qu’ils avaient fait une lieue et qu’il les perdait de vue.</p>
        <p>Soit à cause de sa boiterie, soit parce qu’il n’était pas naturellement brave, Clopinet
          ne s’éloignait guère de la maison et ne faisait rien pour accorder son courage avec sa
          curiosité. Un jour que l’oncle marin était venu voir la famille et que Clopinet parlait
          d’aller voir la mer avec lui, si son papa voulait bien le permettre :</p>
        <p>– Toi ? dit le père Doucy en riant : tais-toi donc ! Tu ne sais pas marcher et tu as peur
          de tout. Ne vous embarrassez jamais de ce gamin-là, beau-frère ! c’est un malingre et un
          poltron. L’an dernier, il s’est caché tout un jour dans les fagots, parce qu’il a vu
          passer un ramoneur un peu barbouillé qu’il a pris pour le diable. Il ne peut pas voir sans
          crier le tailleur qui vient faire nos habits, parce qu’il est bossu. Un chien qui grogne,
          une vache qui le regarde, une pomme qui tombe, le voilà qui s’envole. On peut bien dire
          que c’en est un qui est venu au monde avec les ailes de la peur attachées aux épaules.</p>
        <p>– Ça passera, ça passera, répondit l’oncle Laquille – c’était le nom du marin ; quand on
          est enfant, on a des ailes de peur ; plus tard, il vous en pousse d’autres.</p>
        <p>Ces paroles étonnèrent beaucoup le petit Clopinet.</p>
        <p>– Je n’ai point d’ailes, dit-il, mon papa se moque ; mais peut-être qu’il m’en
          pousserait, si j’allais sur la mer !</p>
        <p>– Alors, reprit le père Doucy, ton oncle devrait en avoir ? Dis-lui donc de te les
          montrer !</p>
        <p>– J’en ai quand il en faut, reprit le marin d’un air modeste ; mais ce sont des ailes de
          courage pour voler au danger.</p>
        <p>Clopinet trouva ces paroles très belles, et ne les oublia jamais ; mais le père Doucy
          rabattit l’orgueil de son beau-frère en lui disant : – Je ne dis point que tu n’aies pas
          ces ailes-là quand il faut faire ton devoir ; mais quand tu rentres à la maison, tu n’en
          es plus si fier, ta femme te les coupe !</p>
        <p>Le père Doucy disait cela parce que la mère Laquille gouvernait le ménage, tandis qu’au
          contraire la mère Doucette était très bien nommée et tout à fait soumise à son mari.</p>
        <p>À cause de cela, cette bonne femme n’osait point encourager les idées de Clopinet, dont
          le père ne voulait pas entendre parler. Il disait que le métier de marin était trop dur
          pour un garçon qui avait une jambe plus faible que l’autre ; il disait pourtant aussi que
          Clopinet, malgré sa bonne santé, ne serait jamais un homme assez solide pour bêcher la
          terre et qu’il fallait lui faire apprendre l’état de tailleur, qui est un bon état dans
          les campagnes.</p>
        <p>Aussi, un jour que le tailleur était venu dans la famille, comme il avait coutume de
          venir tous les ans, le père Doucy lui dit : – Tire-à-gauche, mon ami – on appelait ainsi
          le tailleur parce qu’il était gaucher et tirait l’aiguille au rebours des autres –, nous
          n’avons pas d’ouvrage à te donner cette année ; mais voilà un petit qui aurait bonne envie
          d’apprendre ton état. Je te paierai quelque chose pour son apprentissage, si tu veux être
          raisonnable et te contenter de ce que je t’offrirai. Dans un an d’ici, il pourra t’aider,
          faire tes commissions, être enfin ton petit serviteur et gagner chez toi sa
          nourriture.</p>
        <p>– Combien donc est-ce que vous donneriez ? dit le tailleur en regardant Clopinet du coin
          de l’œil, d’un air un peu dédaigneux, comme pour déprécier d’avance la marchandise.</p>
        <p>Pendant que le paysan et le tailleur discutaient à voix basse les conditions du marché,
          et se tenaient à deux livres tournois de différence, Clopinet, tout interdit, car jamais
          il n’avait eu la moindre envie de coudre et de tailler, essayait de regarder
          tranquillement le patron auquel on était en train de le vendre. C’était un petit homme
          bossu des deux épaules, louche des deux yeux, boiteux des deux jambes. Si on eût pu le
          détortiller et l’étendre sur une table, il eût été grand ; mais il était si cassé et si
          soudé aux angles que, quand il marchait, il n’était pas plus haut que Clopinet lui-même,
          qui avait alors douze ans et n’était pas très grand pour son âge. Tire-à-gauche, lui,
          pouvait bien avoir la cinquantaine ; sa tête, énorme en longueur, jaune et chauve,
          ressemblait à un gros concombre. Il était sordidement vêtu des guenilles qui n’avaient pu
          resservir dans les vêtements de ses pratiques et que l’on eût jetées aux fumiers, s’il ne
          les eût réclamées ; mais ce qu’il y avait en lui de plus horrible, c’était ses pieds et
          ses mains, d’une longueur démesurée et très agiles, car, avec ses bras en fuseau et ses
          jambes en équerre, il travaillait et marchait plus vite qu’aucun autre. L’œil pouvait à
          peine suivre l’éclair de sa grosse aiguille quand il cousait et le tourbillon de poussière
          qu’il soulevait en rasant la terre pour courir.</p>
        <p>Clopinet avait vu plusieurs fois Tire-à-gauche, et n’avait jamais manqué de le trouver
          fort laid ; mais ce jour-là il le trouva épouvantable, et la peur qu’il en avait toujours
          eue devint si forte qu’il se serait sauvé, s’il n’eût pensé à ces ailes de peur qu’on lui
          reprochait d’avoir aux épaules.</p>
        <p>Quand le marché fut conclu, Doucy et le tailleur se tapèrent dans la main, burent en
          trinquant un demi-broc de cidre, et la mère Doucette, avertie de ce qui se passait, s’en
          alla, sans rien dire, dans l’autre chambre pour faire le paquet du pauvre enfant que le
          tailleur allait lui prendre pour trois ans.</p>
        <p>Jusque-là, Clopinet n’avait pas compris ce qui lui arrivait. Il avait bien entendu dire
          une ou deux fois à son père qu’on songerait à le pourvoir d’un métier manuel à cause de la
          faiblesse de sa jambe ; mais il ne pensait pas que cela dût être réglé sitôt et contre son
          gré. Donner un démenti à son père, faire résistance, c’était là une chose à laquelle il ne
          pouvait pas songer non plus, car il était doux et soumis, et pendant un moment il crut que
          rien ne serait décidé sans son consentement ; mais quand il vit sa mère sortir de la
          chambre sans le regarder, comme si elle eût craint de pleurer devant lui, il comprit son
          malheur, et s’élança après elle pour la supplier de le secourir.</p>
        <p>Il n’en eut pas le temps. Le tailleur allongea son bras, et le saisit comme une araignée
          prend une mouche ; puis, le plantant sur sa bosse de derrière et lui serrant les jambes
          qu’il avait ramenées sur sa bosse de devant, il se leva en disant au père Doucy : – C’est
          bien, c’est entendu. Nous laisserons pleurer la mère, elle pleurera moins quand elle ne le
          verra plus. Elle en a pour une heure à empaqueter ses nippes ; vous m’enverrez ça demain à
          Dives, où je vais passer trois jours. Çà, petit, tenez-vous coi, et ne criez point, ou
          avec mes bons ciseaux, que vous voyez là pendus à ma ceinture, je vous coupe la
          langue.</p>
        <p>– Traitez-le avec douceur, dit le père ; il n’est point méchant et fera toutes vos
          volontés.</p>
        <p>– C’est bon, c’est bon, reprit le tailleur, ne soyez point en peine de lui, j’en fais mon
          affaire. En route, en route ! ne vous attendrissez pas, ou je renonce à le prendre.</p>
        <p>– Souffrez au moins que je l’embrasse, dit le père Doucy ; un enfant qui s’en va...</p>
        <p>– Eh ! vous le reverrez ; il reviendra travailler avec moi chez vous. Bonjour, bonjour,
          point de scène, point de pleurs, ou je vous laisse. Pour ce que vous payez, je n’y tiens
          déjà pas tant.</p>
        <p>En parlant ainsi, Tire-à-gauche franchit la porte de la maison et se mit à courir, avec
          Clopinet sur son dos, à travers les pommiers. L’enfant essaya de crier ; mais il avait la
          gorge serrée et ses dents claquaient de peur. Il se retourna avec angoisse vers sa maison.
          Ce n’était pas tant d’obéir qui le chagrinait, que de ne pouvoir embrasser ses parents et
          leur dire adieu ; c’est cette cruauté-là qui lui semblait impossible à comprendre. Il vit
          sa mère qui accourait sur la porte et qui lui tendait les bras. Il réussit à s’écrier :
          Maman ! au milieu d’un sanglot étouffé ; elle fit quelques pas comme si elle eût voulu le
          rattraper ; mais le père la retint, et elle tomba, pâle comme si elle eût été morte, dans
          les bras de François, son fils aîné, qui jurait de chagrin et montrait le poing au
          tailleur d’un air de menace. Tire-à-gauche ne fit qu’en rire, d’un rire affreux qui
          ressemblait au bruit d’une scie dans la pierre, et il doubla le pas, ce pas gigantesque,
          fantastique, qu’il était impossible de suivre.</p>
        <p>Clopinet, croyant que sa mère était morte et voyant que rien ne pouvait le sauver,
          souhaita de mourir aussi, laissa tomber sa tête sur l’épaule monstrueuse du tailleur et
          perdit connaissance.</p>
        <p>Alors le tailleur, le trouvant trop lourd et le jugeant endormi, le mit sur son âne,
          qu’il avait laissé paître dans la prairie, et qui était aussi petit, aussi laid et aussi
          boiteux que lui. Il lui allongea un grand coup de pied pour le faire marcher et ne
          s’arrêta plus qu’à trois lieues de là, dans les dunes.</p>
        <p>Là il se coucha pour faire un somme, sans se soucier de voir si l’enfant dormait tout de
          bon, ou s’il était malade. Clopinet, en ouvrant les yeux, se crut seul, et regarda autour
          de lui sans comprendre où il était ; c’était un endroit singulier qu’il n’avait jamais vu
          et qui ne ressemblait à aucun autre. Il se trouvait comme enfermé dans un creux de gazon
          épais et rude, qui croissait en grosses touffes sur un terrain inégal, relevé de tous
          côtés en pointes crochues ; c’étaient les déchirures des grandes marnes grises qui
          s’étendent, entre Villers et Beuzeval, sur le rivage de la mer et qui la cachent aux
          regards quand on les suit par le milieu de leur épaisseur. Après s’être étonné un peu,
          Clopinet retrouva la mémoire, et son cœur se serra au souvenir de son enlèvement par le
          tailleur ; mais il bondit de joie en s’imaginant que son ravisseur l’avait abandonné, et
          qu’en cherchant un peu il retrouverait le chemin de sa maison.</p>
        <p>Aussitôt pensé, aussitôt fait. Il se releva et fit quelques pas sur le sentier assez
          large qui s’offrait à lui ; mais il s’arrêta glacé d’épouvante en voyant Tire-à-gauche
          étendu à deux pas de lui, dormant d’un œil et de l’autre surveillant tous ses mouvements.
          L’âne broutait un peu plus loin.</p>
        <p>Clopinet se recoucha aussitôt et se tint tranquille, quoique le cœur lui battît bien
          fort. Tout à coup il entendit un grognement clair, comme si un corbeau coassait non loin
          de lui. Il se retourna et vit que le tailleur ronflait et dormait pour tout de bon avec un
          œil ouvert. C’était son habitude, cet œil crevé ne se fermait plus ; mais il n’en dormait
          pas moins. Il était fatigué, car il faisait chaud.</p>
        <p>Clopinet se traîna sur ses genoux jusqu’auprès de lui, toujours terrifié par ce vilain
          œil qui le regardait. Il passa sa main devant, l’œil ne bougea pas, l’œil ne voyait pas.
          Alors l’enfant, se traînant toujours, sortit du creux en suivant le chemin et se trouva
          dans un autre creux plus grand, que le chemin traversait aussi. Il ôta et abandonna ses
          sabots pour mieux courir, et tout à coup, se jetant dans les herbes, il quitta le sentier,
          gagna la hauteur, et se mit à la descendre aussi vite qu’un lièvre, dans un fouillis de
          buissons et de plantes folles où il se trouva perdu et couvert par-dessus la tête. Il
          courut longtemps ainsi ; puis, s’avisant que, si le tailleur le cherchait, il verrait
          remuer les herbes et les feuilles, il s’arrêta, se blottit au plus épais, et resta
          immobile retenant sa respiration.</p>
        <p>Tout cela lui réussit très bien. Tire-à-gauche, après avoir dormi assez longtemps,
          s’éveilla, vit que son prisonnier lui avait échappé, trouva les sabots, ne daigna pas les
          ramasser, suivit quelque temps la trace des pieds nus, et continua son chemin en ricanant,
          car ce chemin conduisait à Dives, où le tailleur comptait aller passer la nuit. Cet
          imbécile d’enfant, pensait-il, s’est imaginé suivre le chemin de sa maison ; il n’a pas su
          qu’il lui tournait le dos ; en quatre enjambées je l’aurai rattrapé.</p>
        <p>Et le tailleur, battant et chassant devant lui son âne, se mit à raser le terrain avec
          ses grandes jambes tordues, qui s’agitaient comme deux faux et qui allaient aussi vite que
          deux ailes ; mais, grâce à la bonne idée que l’enfant avait eue de prendre en sens
          contraire, plus le tailleur avançait, plus il s’éloignait de lui.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
      <div title="II" type="chapter">
        <head>II</head>
        <p/>
        <p>Il faisait nuit quand Clopinet se sentit assez rassuré pour sortir de sa cachette.
          C’était une douce soirée de printemps, tranquille et voilée. Il écouta avant de bouger et
          fut très effrayé d’un bruit singulier. Il s’imagina que c’était le terrible pas du
          tailleur qui faisait crier le sable au dessous de lui ; et puis, comme cela ressemblait
          par moments à une étoffe qu’on déchire, il pensa encore au tailleur déchirant les étoffes
          avant d’y mettre ses terribles ciseaux. Mais cela recommençait toujours sans augmenter ni
          diminuer de force et de vitesse, sans se rapprocher et sans jamais s’arrêter. C’était la
          mer brisant au bas de la grève. Clopinet ne connaissait pas ce bruit-là ; il essaya de
          voir et s’assura, aussi bien que possible dans l’obscurité, que personne autre que lui
          n’était dans ce désert. C’était pour lui un lieu incompréhensible. D’où il était, en
          sortant la tête des buissons, il voyait un grand demi-cercle de dunes dont il ne pouvait
          distinguer les plis et les ressauts, et qui lui paraissait être une immense muraille
          ébréchée s’écroulant dans le vide. Ce vide, c’était la mer ; mais, comme il ne s’en
          faisait aucune idée et que la brume du soir lui cachait l’horizon, il ne la distinguait
          pas du ciel et s’étonnait seulement de voir des étoiles dans le haut et de singulières
          clartés dans le bas. Était-ce des éclairs de chaleur ? Mais comment se trouvaient-ils sous
          ses pieds ? Comment comprendre tout cela quand on n’a rien vu, pas même une grande rivière
          ou une petite montagne ? Clopinet marcha un peu dans les grosses herbes sans oser
          descendre plus bas, il avait peur et il avait faim. – Il faut, se dit-il, que je cherche
          un endroit pour dormir, car au petit jour je veux demander le chemin de chez nous et
          retourner voir si ma pauvre mère n’est pas morte. – Cette idée le fit pleurer, mais en se
          souvenant qu’il avait été comme mort lui-même sur le dos du tailleur, il espéra que sa
          mère en reviendrait aussi.</p>
        <p>Il n’osait pas dormir au premier endroit venu, de peur d’être surpris par l’horrible
          patron qu’il supposait toujours lancé à sa recherche, et il ne se trouvait pas assez loin
          du chemin par où il eût pu revenir vers lui. Il descendit donc avec précaution, et vit que
          cela était plus difficile qu’il ne l’avait pensé. Le rebord de la dune n’était pas un mur
          où il pût se laisser glisser. C’était un terrain tout coupé, tout crevassé et tout
          hérissé, comme une châtaigne, de pointes mal solides qui cédaient sous la main quand on
          voulait s’y accrocher ; puis il rencontrait de grandes fentes cachées par l’herbe et les
          épines, et il craignait d’y tomber. Il ne put en éviter quelques-unes qui avaient de l’eau
          au fond, et qui par bonheur n’étaient pas profondes ; mais la nuit, la solitude et le
          danger de ce terrain perfide, si nouveau pour un habitant des plaines et si difficile pour
          un boiteux, lui causèrent une grande tristesse et peu à peu un grand effroi. Il renonça à
          descendre et voulut remonter. Ce fut pire. Si le dessus du terrain était séché par le
          soleil et un peu consolidé par l’herbe épaisse, le flanc de cette fausse roche était
          humide et glissant, le pied n’y pouvait trouver d’appui, de gros morceaux de marne épaisse
          se détachaient et laissaient crouler de gros cailloux qui étaient comme tombés du ciel de
          place en place. Épuisé de fatigue, l’enfant se crut perdu ; il ne savait pas si les loups
          ne viendraient pas le manger.</p>
        <p>Il se jeta tout découragé sur une mousse épaisse qu’il rencontra et essaya de s’endormir
          pour tromper la faim ; mais il rêva qu’il glissait, et quelque chose qui passa sur lui en
          courant, peut-être un renard, peut-être un lièvre, lui fit une telle peur qu’il s’enfuit,
          sans savoir où, au risque de tomber dans une fente et de s’y noyer. Il n’avait plus sa
          raison et ne reconnaissait plus les choses qu’il avait vues au jour. Il allait d’un creux
          à l’autre, s’imaginant qu’au lieu de courir il volait au-dessus de la terre. Il
          rencontrait ces grandes crêtes de la dune qui l’avaient étonné, et il les prenait pour des
          géants qui le regardaient en branlant la tête. Chaque buisson noir lui paraissait une bête
          accroupie, prête à s’élancer sur lui. Il lui venait aussi des idées folles et des
          souvenirs de choses qu’il avait oubliées. Une fois son oncle le marin avait dit devant
          lui : « Quand on s’est donné aux esprits de la mer, les esprits de la terre ne veulent
          plus de vous. » Et cette parole symbolique lui revenait comme une menace. – J’ai trop
          pensé à la mer, se disait-il, et voilà que la terre me renvoie et me déteste ; elle se
          déchire et se fend de tous les côtés sous mes pieds, elle se dresse en pointes qui ne
          tiennent à rien et qui veulent m’écraser. Je suis perdu, je ne sais pas où est la mer, qui
          peut-être serait meilleure pour moi ; je ne sais pas de quel côté est mon pays et si je
          retrouverai jamais ma maison. Peut-être que la terre s’est aussi fâchée contre mes parents
          et qu’ils n’existent plus !</p>
        <p>Comme il pensait cela, il entendit passer au-dessus de sa tête quelque chose de très
          surprenant. C’était une quantité de petites voix plaintives qui semblaient appeler du
          secours ; ce n’était pas des cris d’oiseau, c’était des voix de petits enfants, si douces
          et si tristes, que le chagrin et la détresse de Clopinet en augmentèrent et qu’il cria : –
          Par ici, par ici, petits esprits, venez pleurer avec moi ou emmenez-moi pleurer avec vous,
          car au moins vous êtes tous ensemble pour vous plaindre, et moi je suis tout seul.</p>
        <p>Les petites voix continuaient à passer, et il y en avait tant que cela passa pendant un
          quart d’heure sans faire attention à Clopinet, bien que peu à peu sa voix, à lui, se fût
          mise à l’unisson de cette douce plainte. Enfin elles devinrent plus rares, la grande
          troupe s’éloignait ; il ne passa plus que des voix isolées qui étaient en retard et
          appelaient d’un accent plein d’angoisse pour qu’on les attendît. Quand Clopinet, qui
          courait toujours sans pouvoir les suivre, entendit passer celle qu’il jugea devoir être la
          dernière, il fut désespéré, car ces compagnons invisibles de son malheur avaient adouci
          son chagrin, et il se retrouvait dans l’horreur de la solitude. Alors il s’écria : Esprits
          de la nuit, esprits de la mer peut-être, ayez pitié, emportez-moi !</p>
        <p>En même temps il fit en courant un grand effort, comme pour ouvrir ses ailes, et, soit
          que le désir qu’il en avait lui en eût fait pousser, soit que tout ceci fût un rêve de la
          fièvre et de la faim, il sentit qu’il quittait la terre et qu’il s’envolait dans la
          direction que suivaient les esprits voyageurs. Emporté dans l’air grisâtre, il crut voir
          distinctement des petites flèches noires qui volaient devant lui ; mais bientôt il ne vit
          plus rien que du brouillard et il appela en vain pour qu’on l’attendît. Les voix
          avançaient toujours, pleurant toutes ensemble, mais allant plus vite que lui et se perdant
          à travers la nue. Alors Clopinet sentit ses ailes se fatiguer, son vol s’appesantir, et il
          descendit, descendit, sans tomber, mais sans pouvoir s’arrêter, jusqu’au pied de la dune.
          Dès qu’il toucha la terre, il agita ses bras, et s’imagina que c’était toujours des ailes
          qui pourraient repartir quand il ne serait plus fatigué. Au reste, il n’eut pas le loisir
          de s’en tourmenter, car ce qu’il voyait l’occupait tellement qu’il ne songeait presque
          plus à lui-même.</p>
        <p>La nuit était toujours voilée, mais pas assez sombre pour l’empêcher de distinguer les
          objets qui n’étaient pas très éloignés. Il était assis sur un sable très fin et très doux,
          parmi de grosses boules rondes et blanchâtres qu’il prit d’abord pour des pommiers en
          fleur. En regardant mieux et en touchant celles qui étaient près de lui, il reconnut que
          c’était de grosses roches pareilles à celles qu’il avait vues sur le haut des dunes, et
          qui avaient glissé, il y avait peut-être longtemps, jusque sur la plage.</p>
        <p>C’était une belle plage, car en cet endroit-là la mer venait chaque jour jusqu’au pied de
          la dune balayer la boue qui tombait de cette montagne marneuse. Le sable était d’ailleurs
          lavé en mille endroits par de petits filets d’eau douce qui filtraient le long de la
          hauteur et se perdaient sans bruit et sans bouillonnement dans l’eau salée ; mais, comme
          la marée n’était pas encore tout à fait montée, tout en entendant le bruit de la vague qui
          approchait, Clopinet ne voyait encore que cette longue et pâle bande de sable humide que
          perçait une multitude de masses noires plus ou moins grosses et toutes plus ou moins
          arrondies.</p>
        <p>Clopinet n’avait plus peur ; il regardait ces masses immobiles avec étonnement. C’était
          comme un troupeau de bêtes énormes qui dormait devant lui. Il voulut les voir de près et
          avança sur le sable jusqu’à ce qu’il pût en toucher une. C’était une roche pareille à
          celle qu’il venait de quitter ; mais pourquoi était-elle noire, tandis que celles du
          rivage étaient blanches ? Il toucha encore et amena à lui quelque chose comme une énorme
          grappe de raisins noirs. Il avait faim, il y mordit, et ne trouva sous sa dent que des
          coquilles assez dures ; mais ses dents étaient bonnes et entamaient de petites moules
          excellentes. Aussitôt il les ouvrit avec son couteau et apaisa sa faim, car il y avait de
          ces moules à l’infini et c’était ce revêtement épais de coquillages qui rendait noirs les
          cailloux blancs tombés comme les autres du sommet et des flancs de la dune.</p>
        <p>Quand il eut bien mangé, il se sentit tout ranimé et redevint raisonnable. Il ne se
          souvint plus d’avoir eu des ailes et pensa qu’il avait roulé doucement le long des marnes
          en croyant voler dans les nuages.</p>
        <p>Alors il monta sur une des plus grosses roches noires et regarda ce qu’il y avait
          au-delà. Il revit passer ces longs éclairs pâles qu’il avait déjà vus d’en haut et qui
          paraissaient raser le sol. Qu’est-ce que ce pouvait être ? Il se rappela que son oncle
          avait dit devant lui que l’eau de mer brillait souvent comme un feu blanc pendant la nuit,
          et il se dit enfin que ce qu’il voyait devait être la mer. Elle était tout près et
          avançait vers les roches, mais si lentement et avec un mouvement si régulier et un bruit
          si uniforme que l’enfant ne se rendit pas compte du terrain qu’elle gagnait et resta bien
          tranquille sur son rocher, à la regarder aller et venir, avancer, reculer, se plisser en
          grosses lames, s’élever pour s’abattre aussitôt et recommencer jusqu’à ce qu’elle vînt
          s’aplatir sur la grève avec ce bruit sec et frais qui n’est pas sans charme dans les nuits
          tranquilles et appelle le sommeil, pour peu qu’on y soit disposé.</p>
        <p>Clopinet n’y put résister ; il était peut-être dix heures du soir, et jamais il n’avait
          veillé si tard. Son lit de roches et de coquillages n’était pas précisément mollet ; mais
          quand on est bien las, où ne dormirait-on point ? Pendant quelques instants, il fixa ses
          yeux appesantis sur cette mince nappe argentée qui s’étend mollement sur le sable, qui
          avance encore au moment où la vague recule déjà, qui est reprise et poussée plus avant
          quand elle revient. Rien n’est moins effrayant que cette douce et perfide invasion de la
          marée montante.</p>
        <p>Clopinet vit bien que la bande de sable se rétrécissait devant lui et que de petits flots
          commençaient à laver le pied de son rocher. Ils étaient si jolis avec leur fine écume
          blanche qu’il n’en prit aucun souci. C’était la mer, il la voyait, il la touchait enfin !
          Elle n’était pas bien grande, car au-delà de cinq ou six lames il ne voyait plus rien
          qu’une bande noire perdue dans la brume. Elle n’avait rien de méchant, elle devait bien
          savoir qu’il avait toujours souhaité de vivre avec elle. Sans doute elle était
          raisonnable, car l’oncle marin parlait souvent d’elle comme d’une personne majestueuse et
          respectable. Cela fit songer à Clopinet qu’il ne l’avait pas encore saluée, et que ce
          n’était point honnête. Tout appesanti par le sommeil qui le gagnait, il souleva poliment
          son bonnet de laine, et, laissant retomber sa tête sur son bras gauche étendu, il
          s’endormit en tenant toujours son bonnet dans la main droite.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
      <div title="III" type="chapter">
        <head>III</head>
        <p/>
        <p>Cependant, au bout de deux heures, il fut réveillé par un bruit singulier. La mer battait
          le rocher avec tant de force qu’il paraissait trembler, et même Clopinet ne vit plus de
          rocher ; il vit un gros ourlet d’écume tout autour de lui. La marée était haute, et
          l’enfant ne comprenait rien à ce qui lui arrivait. Il voulut se sauver du côté par où il
          était venu, mais il y avait autant d’eau d’un côté que de l’autre, et toutes les roches
          noires avaient absolument disparu. Le flot montait jusqu’au pied des roches blanches, et
          semblait vouloir monter encore plus haut. Clopinet essaya de mettre ses jambes dans l’eau
          pour voir si elle était profonde. Il ne sentit pas le fond, mais il sentit que, s’il
          lâchait le rocher, la vague allait l’emporter. Alors il se jugea décidément perdu, pensa à
          sa mère et ferma les yeux pour ne pas se voir mourir.</p>
        <p>Tout d’un coup il entendit au-dessus de lui les petites voix qui l’avaient appelé sur la
          dune, et le courage lui revint. Il avait déjà volé pour descendre de là-haut, il pouvait
          bien voler encore pour y retourner. Il imita le cri de ces esprits invisibles, et il les
          entendit planer sur lui comme s’ils tournaient en rond pour l’appeler et l’attendre. Il
          fit de nouveau un grand effort avec ses bras, qui le soutinrent comme des ailes, et il
          s’éleva dans les airs ; mais il sentit qu’il ne volait pas bien haut et qu’il planait sur
          la mer, allant, venant, effleurant les vagues, se reposant sur le rocher, se remettant à
          voltiger, à nager, et trouvant à cela un plaisir extrême.</p>
        <p>L’eau de mer lui semblait tiède, il s’y soutenait sans effort comme s’il n’eut fait que
          cela toute sa vie, et puis il eut envie de voir dedans. Il ferma ses ailes et y plongea la
          tête. L’eau était tout en feu blanc qui ne brûlait pas. Enfin il se sentit fatigué, et,
          revenant à son rocher, il s’y rendormit profondément, bercé par le beau bruit des vagues
          et par la douce voix des esprits, qui continuaient à faire de petits cris d’enfant dans
          les airs.</p>
        <p>Quand il s’éveilla, le soleil se levait dans un brouillard argenté qui s’en allait par
          grandes bandes autour de l’horizon. Un vent frais plissait la mer verte, et du côté du
          levant elle avait de grandes lames roses et lilas ; l’horizon se dégageait rapidement, et
          le rocher où Clopinet avait dormi était assez élevé pour qu’il vît combien la mer était
          grande. Elle était moins tranquille que la veille, mais elle était beaucoup plus loin, et
          il voulut la voir de près en plein jour. Il courut sur le sable, peu soucieux de mouiller
          ses jambes dans les grandes flaques qu’elle avait laissées, et il ne fut content que
          lorsqu’il en eut jusqu’aux genoux. Il ramassa quantité de coquillages différents qui tous
          étaient bons et jolis ; puis il retourna au pied de la dune pour boire aux petites sources
          un peu saumâtres, mais moins âcres que l’eau de mer qu’il avait goûtée. Il était si
          content de voir cette grande chose dont il avait tant rêvé, qu’il ne pensait plus à
          retourner chez lui. Il avait presque oublié tout ce qui lui était arrivé la veille. Il
          allait et venait sur le rivage, regardant tout, touchant à tout, essayant de se rendre
          compte de tout. Il vit au loin passer des barques, et il comprit ce que c’était en
          distinguant les hommes qui les montaient et les voiles que le vent enflait. Il vit même un
          navire à l’horizon et crut que c’était une église ; mais cela marchait comme les barques,
          et son cœur battit bien fort. C’était donc là un vaisseau, une de ces maisons flottantes
          sur lesquelles son oncle avait voyagé ! Clopinet eût voulu être sur ce bâtiment et voir où
          finissait la mer, au-delà de la ligne grise qui la séparait du ciel.</p>
        <p>Il ne pensait plus au tailleur, lorsque la peur lui revint à cause d’une personne qu’il
          aperçut au loin, marchant sur le rivage et se dirigeant de son côté ; mais il se rassura
          bien vite en voyant que c’était un homme fait comme les autres, et même il lui sembla
          reconnaître son frère aîné François, celui qui, la veille, avait montré le poing au
          tailleur, car François détestait le tailleur et chérissait son petit Clopinet.</p>
        <p>C’était lui, c’était bien lui, et Clopinet courut à sa rencontre pour se jeter dans ses
          bras.</p>
        <p>– Et d’où viens-tu, d’où sors-tu ? s’écria François en l’embrassant. Il n’est que sept
          heures du matin ; tu ne viens pas de Dives. Où donc as-tu passé la nuit ?</p>
        <p>– Là, sur cette grosse pierre noire, dit Clopinet.</p>
        <p>– Comment ! sur la Grosse-Vache ?</p>
        <p>– Ce n’est pas une vache, mon François, c’est une pierre pour de vrai.</p>
        <p>– Eh ! je le sais bien ! Toi, tu ne sais pas qu’on appelle ces pierres-là les
          Vaches-Noires ? Mais pendant la marée, où étais-tu ?</p>
        <p>– Je ne sais point ce que tu veux dire.</p>
        <p>– La mer qui monte jusqu’ici, jusqu’à ces pierres qu’on appelle les Vaches-Blanches ?</p>
        <p>– Ah ! oui, j’ai vu cela, mais les esprits de la mer m’ont empêché de me noyer.</p>
        <p>– Il ne faut pas dire de folies, Clopinet ! il n’y a pas d’esprits sur la mer ; sur la
          terre, je ne dis pas...</p>
        <p>– Qu’ils soient de la terre ou de la mer, reprit Clopinet vivement, je te dis qu’ils
          m’ont porté secours.</p>
        <p>– Tu les as vus ?</p>
        <p>– Non, je les ai entendus. Enfin me voilà, et même j’ai bien dormi tout au beau milieu de
          l’eau.</p>
        <p>– Alors tu peux dire que tu as eu une fière chance ! Je sais bien que cette
          Grosse-Vache-là, étant la plus haute, est la seule que la marée ne couvre pas tout à fait
          quand la mer est tranquille ; mais s’il était venu le moindre coup de vent, elle eût monté
          par-dessus, et c’était fini de toi, mon pauvre petit.</p>
        <p>– Bah ! bah ! je sais très bien nager, plonger, voler au-dessus des vagues, c’est très
          amusant.</p>
        <p>– Allons ! allons ! tu me dis des bêtises. Tes habits ne sont pas mouillés. Tu as eu
          peur, tu as eu faim et froid ; pourtant tu n’as pas l’air malade. Mange le pain que je
          t’apporte, et bois un bon coup de cidre que j’ai là dans ma gourde, et puis tu me
          raconteras raisonnablement comment tu as quitté ce chien de tailleur, car je vois bien que
          tu t’es sauvé de ses griffes.</p>
        <p>Clopinet raconta tout ce qui s’était passé. – Eh bien ! répondit François, j’aime autant
          qu’il n’ait pas eu le temps de te faire souffrir, car c’est un méchant homme, et je sais
          qu’il a fait mourir des apprentis à force de les maltraiter et de les priver de
          nourriture. Notre père ne veut pas croire ce que je lui dis, et il a persuadé notre mère
          que j’en voulais à cet homme-là et ne disais point la vérité. Tu sais qu’elle craint
          beaucoup le père et veut tout ce qu’il veut. Elle a beaucoup pleuré hier et n’a pas
          soupé ; mais ce matin elle l’a écouté, et tous deux s’imaginent que ton chagrin est passé
          comme le leur, que tu es déjà habitué à ton patron. Il n’y a pas moyen de leur faire
          penser le contraire, et, si tu reviens chez nous, tu es bien sûr que le père te corrigera
          et te reconduira lui-même ce soir à Dives, où le tailleur, qui ne demeure nulle part,
          doit, à ce qu’il a dit, passer deux jours. La mère ne pourra pas te défendre, elle ne fera
          que pleurer. Si tu m’en crois, tu iras trouver ton oncle Laquille, qui demeure à
          Trouville. Tu lui diras de te faire entrer mousse dans la marine, et tu seras content,
          puisque c’est ton idée.</p>
        <p>– Mais on ne voudra pas de moi pour marin, répondit Clopinet tout abattu. Papa l’a dit,
          un boiteux n’est pas un homme, on n’en peut faire qu’un tailleur.</p>
        <p>– Tu n’es pas si boiteux que ça, puisque tu as couru toute la nuit sans sabots dans ce
          vilain endroit qu’on appelle le désert. Est-ce que tu as attrapé du mal ?</p>
        <p>– Nenni, dit Clopinet, seulement je suis plus fatigué de ma jambe droite que de la
          gauche.</p>
        <p>– Ce n’est rien, tu n’as pas besoin d’en parler. Çà, que veux-tu faire ? Si le père était
          là, il me commanderait de te reconduire bon gré mal gré au tailleur, et je ne le ferais
          point avec plaisir, car je sais ce qui t’attend chez lui ; mais il n’y est pas, et, si tu
          veux, je vais te conduire à Trouville. Ce n’est pas loin d’ici, et je serai encore revenu
          chez nous ce soir.</p>
        <p>– Allons à Trouville, s’écria Clopinet. Ah ! mon François, tu me sauves la vie ! Puisque
          la mère n’est pas malade de chagrin, puisque le père n’a pas de chagrin du tout, je ne
          demande qu’à m’en aller sur la mer, qui me veut bien et qui n’a pas été méchante pour
          moi.</p>
        <p>Ils arrivèrent à Trouville au bout de trois heures ; c’était dans ce temps-là un pauvre
          village de pêcheurs, où l’oncle Laquille, établi sur la grève, avait une petite maison,
          une barque, une femme et sept enfants. Il reçut très bien Clopinet, l’approuva de ne pas
          vouloir descendre à l’ignoble métier de tailleur, écouta avec admiration le récit de la
          nuit qu’il avait passée sur la Grosse-Vache, et jura par tous les jurons de terre et de
          mer qu��il était destiné aux plus belles aventures. Il promit de s’occuper dès le
          lendemain de son admission soit dans la marine marchande, soit dans celle de l’État.</p>
        <p>– Tu peux, ajouta-t-il en s’adressant à François, retourner chez tes parents, et, comme
          je sais que le père Doucy a la tête dure, tu feras aussi bien de lui laisser croire que le
          petit est avec son patron. Je le connais, ce crabe de tailleur, c’est un mauvais drôle,
          avare, cruel avec les faibles, poltron avec les forts. J’avoue que je serais humilié
          d’avoir un neveu élevé si salement. Va-t’en, François, et sois tranquille, je me charge de
          tout. Voilà un garçon qui fera honneur à sa famille. Laisse-leur croire qu’il est à Dives.
          Il se passera peut-être deux ou trois mois avant que Tire-à-Gauche retourne chez vous.
          Quand ton père saura que le petit a filé, il sera temps de lui dire qu’il est sur la mer
          et qu’il n’y reçoit de coups que de mains nobles – des mains d’homme, des mains de marin !
          La dernière des hontes, c’est d’être rossé par un bossu.</p>
        <p>François trouva tout cela fort juste et Clopinet aussi. L’idée d’être corrigé sans être
          coupable n’entrait pas dans ses prévisions. Le tailleur seul était capable d’une cruauté
          gratuite. François s’en retourna donc et fit comme il était convenu. En partant, il remit
          à son petit frère un paquet de hardes que la mère Doucette avait bien rapiécées, des
          chaussures neuves et un peu d’argent, auquel il ajouta de sa poche deux beaux grands écus
          de six livres et un petit sac de liards, afin que Clopinet n’eût à changer son argent que
          dans les grandes occasions. Il l’embrassa sur les deux joues, et lui recommanda de se bien
          conduire.</p>
        <p>L’oncle Laquille était un homme excellent, très exalté, même un peu braque, doux comme
          quelqu’un qui a beaucoup souffert et beaucoup peiné avec patience. Il avait voyagé et
          savait pas mal de choses, mais il les voyait en beau, en grand, en laid ou en bizarre dans
          ses souvenirs, et surtout quand il avait bu beaucoup de cidre, il lui était impossible de
          les dire comme elles étaient. Clopinet l’écoutait avec avidité et lui faisait mille
          questions. À l’heure du souper, madame Laquille rentra et Clopinet lui fut présenté.
          C’était une grande femme sèche, vêtue d’un vieux jupon sale et coiffée d’un bonnet de
          coton à la mode du pays ; elle avait plus de barbe au menton que son mari et ne paraissait
          point habituée à lui obéir. Elle ne fit pas un très bel accueil à Clopinet et Laquille fut
          obligé de lui dire bien vite que sa présence chez eux n’était pas pour durer ; elle lui
          servit à souper en rechignant et en remarquant avec humeur qu’il avait un appétit de
          marsouin.</p>
        <p>Le lendemain, Laquille fit ce qu’il avait promis. Il conduisit Clopinet chez divers
          patrons de barque, qui, le voyant boiter, le refusèrent. Il en fut de même quand il le
          présenta aux hommes chargés de recruter pour la marine du roi. Le pauvre Clopinet rentra
          bien humilié au logis de son oncle, et celui-ci fut forcé d’avouer à sa femme qu’ils
          n’avaient réussi à rien, parce que l’enfant avait une jambe faible, et que, n’ayant pas
          été élevé au bord de la mer, il n’avait pas non plus la mine hardie et la tournure leste
          qui conviennent à un marin.</p>
        <p>– J’en étais bien sûre, répondit madame Laquille. Il n’est bon à rien, pas même à faire
          un lourdaud de paysan. Tu as eu grand tort de t’en charger, tu ne fais que des sottises
          quand je ne suis pas là. Il faut le conduire au tailleur ou à ses parents. J’ai assez
          d’enfants comme ça et ne me soucie point d’un inutile de plus à la maison.</p>
        <p>– Patience, ma femme ! répondit Laquille. Il est possible que quelqu’un veuille de lui
          pour aller à la pêche de la morue.</p>
        <p>Madame Laquille haussa les épaules. Le village regorgeait d’enfants déjà dressés à la
          pêche, et personne ne voudrait de celui-ci qui ne savait rien et n’intéressait personne.
          Laquille s’obstina à essayer dès le lendemain, mais il échoua. Tout le monde avait plus
          d’enfants que d’ouvrage à leur donner. Madame Laquille s’écria que, pour son compte, elle
          en avait trop et n’entendait pas en nourrir un de plus. Laquille lui demanda de prendre
          patience encore quelques jours et mena Clopinet à la pêche. Ce fut un grand plaisir pour
          l’enfant, qui oublia tous ses chagrins en se sentant enfin ballotté sur cette grande eau
          qu’il aimait tant. – C’est pourtant un gars solide, disait Laquille en rentrant ; il n’a
          peur de rien, il n’est pas malade en mer, et même il a le pied marin. Si je pouvais le
          garder, j’en ferais quelque chose.</p>
        <p>Madame Laquille ne répondit rien ; mais, quand la nuit fut venue et que tous les enfants
          furent couchés, Clopinet, qui ne dormait pas, car l’inquiétude le tenait éveillé, entendit
          la femme au bonnet de coton dire à son mari : – En voilà assez ! Le tailleur doit passer
          ici demain matin pour aller chercher des marchandises à Honfleur ; j’entends que tu lui
          rendes son apprenti ; il saura bien le mettre à la raison. Il n’y a rien de tel pour
          rendre les enfants gentils que de les fouailler jusqu’au sang.</p>
        <p>Laquille baissa la tête, soupira et ne répondit point. Clopinet vit que son sort était
          décidé, et que, pas plus que sa mère, son oncle ne le préserverait du tailleur. Alors,
          résolu à se sauver, il attendit que tout le monde fût endormi et se leva tout doucement.
          Il mit ses habits, prit son paquet qui lui servait d’oreiller et s’assura que son argent
          était dans sa poche, se disposant à quitter son lit. C’était un drôle de lit, je dois vous
          le dire. Comme tous les enfants de Laquille étaient couchés bien serrés avec le père et la
          mère dans les deux seules couchettes qu’il y eût dans la maison, on avait mis une botte
          d’algues pour Clopinet dans une petite soupente qui donnait contre une lucarne et où il
          fallait monter avec une échelle. Il allongea donc un pied dans l’obscurité pour trouver le
          barreau de cette échelle ; mais il ne sentit rien, et se souvint que madame Laquille
          l’avait retirée pour grimper à son grenier, qui était en face, à l’autre bout de la
          chambre. Clopinet souleva une petite loque qui servait de rideau à sa lucarne et vit qu’il
          faisait une nuit claire. Il put s’assurer ainsi que l’échelle était hors de portée et
          qu’il n’était pas possible de sauter de si haut dans la chambre sans se casser le cou.</p>
        <p>Chose singulière, il ne pensa point à ses ailes. Son frère s’étant moqué de lui à ce
          sujet, il n’avait osé en reparler à personne et il se disait qu’il les avait peut-être
          rêvées. Pourtant il fallait partir et ne pas attendre le jour. Il ouvrit la lucarne et
          s’assura que son corps pouvait y passer ; mais, en mettant la tête dehors, il vit que
          c’était beaucoup trop haut pour sauter. La mer était encore loin. Il avait remarqué, la
          veille au soir, que la marée venait battre les pieux qui soutenaient la maison ; mais
          quand reviendrait-elle ? On lui avait dit : une fois toutes les vingt-trois heures ;
          Clopinet ne savait pas assez compter pour faire son calcul.</p>
        <p>– Pourtant si la mer venait me chercher, se disait-il, je sauterais bien dedans ; je n’ai
          pas peur d’elle, elle est bonne pour moi.</p>
        <p>Il y avait longtemps qu’il songeait ainsi, toujours tenant son paquet, tantôt dormant
          malgré lui, tantôt rêvant qu’il était sur la barque de son oncle, quand un coup de vent
          ouvrit la lucarne qu’il avait mal refermée. Il s’éveilla tout à fait et entendit passer
          les voix enfantines des petits esprits de la nuit. Il comprenait cette fois leur chanson.
          – Viens, viens, disaient-elles, à la mer, à la mer ! Allons, ne te rendors pas, ouvre tes
          ailes et viens avec nous, à la mer, à la mer !</p>
        <p>Clopinet sentit son cœur battre et ses ailes s’ouvrir. Il sauta de la lucarne, et de là
          sur un vieux mât qui était attaché à la maison et qui servait de perchoir aux pigeons ;
          puis il se laissa glisser ou s’envola comme c’était son idée, et se trouva dans la mer sur
          la barque de son oncle.</p>
        <p>Elle était bien amarrée avec une chaîne et un cadenas. Il n’y avait pas moyen de s’en
          servir ; mais l’eau ne faisait que lécher le rivage, elle n’était pas profonde, et
          Clopinet, soit qu’il nageât à la manière des oiseaux, soit qu’il fût porté par le vent,
          arriva sans mouiller son corps dans une grande plaine de sables et de joncs marins très
          sèche où il n’était point aisé de marcher vite. D’ailleurs c’était l’heure de dormir, et
          Clopinet avait veillé au-delà de ses forces. Il se coucha dans ce sable fin et chaud et ne
          s’éveilla qu’au lever du soleil, bien reposé et bien content de se sentir libre. Sa joie
          fut vite troublée par une découverte fâcheuse : il avait cru voler et marcher du côté de
          Honfleur, dont il avait vu le phare, et il s’était trompé. Il se reconnaissait, il avait
          passé là l’avant-veille avec son frère François. Il était revenu par là de Villers et des
          Vaches-Noires. Il y retournait ! C’est par là que le tailleur devait revenir de Dives, il
          risquait de le rencontrer. Retourner à Trouville n’était pas plus rassurant. On l’y
          verrait, on ne manquerait pas de livrer sa piste à l’ennemi.</p>
        <p>Il prit le parti de continuer du côté des dunes en se tenant loin du chemin plus élevé
          qui traverse les sables, et en rasant la grève. Son oncle lui avait appris que le tailleur
          avait la mer en aversion ; il en avait une peur bleue, il disait n’avoir jamais pu mettre
          le pied sur une barque sans être malade à en mourir. La vue seule des vagues suffisait
          pour lui tourner le cœur, et quand il cheminait sur la côte, il se gardait bien de suivre
          les plages, il allait toujours par le plus haut et par le plus loin.</p>
        <p>Clopinet arriva ainsi à Villers, où, après avoir bien regardé autour de lui, il acheta
          vite un grand pain, et tout aussitôt il reprit sa route le long des dunes jusqu’aux
          Vaches-Noires, où il se retrouva seul, dans son désert, avec un plaisir comme s’il eût
          revu sa maison et son jardin.</p>
        <p>Cependant il ne souhaitait plus retourner chez ses parents. Ce que son frère lui avait
          dit lui ôtait toute espérance d’attendrir son père et de trouver protection auprès de la
          mère Doucette. Il mangea en regardant la côte ; le peu de jours qu’il avait passés avec
          son oncle lui avait donné quelques notions du pays. La journée était claire, il vit comme
          l’embouchure de la Seine était loin, et que pour gagner Honfleur il fallait traverser des
          pays plats et découverts. Les dunes où il se trouvait étaient les seules du voisinage où
          il pût se cacher, s’abriter et vivre seul. Le pauvre enfant avait peur de tout le monde,
          madame Laquille ne l’avait pas réconcilié avec le genre humain. D’ailleurs il était très
          habitué à la solitude, lui qui n’avait encore fait que de garder les vaches dans un pays,
          où il ne passait jamais personne. Enfin, depuis qu’il avait commerce avec les esprits, il
          n’avait plus aucune peur de la vie sauvage.</p>
        <p>Toutes ces réflexions faites, il résolut de parcourir ce revers de la dune et de s’y
          établir pour toujours. – Pour toujours ! Vous allez me dire que ce n’était pas possible,
          que l’hiver viendrait, que les deux ou trois écus de Clopinet s’épuiseraient vite. Puis,
          eût-il eu beaucoup d’argent, comment faire pour manger et s’habiller dans un désert où il
          ne pousse que des herbes dont les troupeaux mêmes ne veulent pas ? Il y avait bien la mer
          et ses inépuisables coquillages, mais on s’en lasse, surtout quand on n’a à boire que de
          l’eau qui n’est pas bien bonne. – Je vous répondrai que Clopinet n’était pas un enfant
          pareil à ceux qui à douze ans savent lire et écrire. Il ne savait rien du tout, il ne
          prévoyait rien, il n’avait jamais réfléchi, peut-être n’avait-il m��me pas l’habitude de
          penser. Sa mère avait toujours songé à tout pour lui, et malgré lui il s’imaginait qu’elle
          était toujours là, à deux pas, prête à lui apporter sa soupe et à le border dans son lit.
          Ce n’est que par moments qu’il se souvenait d’être seul pour toujours ; mais, à force de
          se répéter ce mot-là, il s’aperçut qu’il n’y comprenait rien et que l’avenir ne signifiait
          pour lui qu’une chose : échapper au tailleur.</p>
        <p>Il s’enfonça dans les déchirures de la dune. Auprès des Vaches-Noires, elle était haute
          de plus de cent mètres et toute coupée à pic, très belle, très sombre, avec des parois
          bigarrées de rouge, de gris et de brun-olive, qui lui donnaient l’air d’une roche bien
          solide. C’est par là qu’il aurait voulu se nicher, mais il ne paraissait point possible
          d’y aller. Qui sait pourtant s’il n’y avait pas quelque passage ? Son frère lui avait tant
          dit qu’il ne fallait pas dormir sur les Vaches-Noires qu’il avait promis de ne plus s’y
          risquer. Et puis le jour il redevenait un peu craintif et ne croyait plus beaucoup à ce
          qu’il avait vu la nuit. Il grimpa donc les endroits praticables de la dune et les trouva
          moins effrayants et moins difficiles qu’il ne l’avait pensé. Bientôt il en connut tous les
          endroits solides et comment on pouvait traverser sans danger les éboulements en suivant
          les parties où poussaient certaines plantes. Il connut aussi celles qui étaient
          trompeuses. Enfin il pénétra dans la grande dune et vit qu’elle était toute gazonnée dans
          certaines fentes et qu’il y pouvait marcher sans trop glisser et sans enfoncer
          beaucoup.</p>
        <p>Après avoir erré longtemps, très longtemps, au hasard, dans ces éboulements plus ou moins
          solidifiés, il arriva sur une partie rocheuse et vit devant lui un enfoncement en forme de
          grotte, maçonnée en partie. Il y entra et trouva que c’était comme une petite maison qu’on
          aurait creusée là pour y demeurer. Il y avait un banc de pierre et un endroit noirci comme
          si on y eût allumé du feu ; mais il y avait bien longtemps qu’on n’y demeurait plus, car
          le beau gazon fin qui entourait l’entrée ne portait aucune trace de foulure ; même il y
          avait de grandes broussailles qui pendaient devant l’ouverture et que personne ne se
          donnait plus la peine de couper.</p>
        <p>Clopinet s’empara de cet ermitage abandonné depuis bien des années à cause des
          éboulements du terrain environnant. Il y plaça son paquet et coupa des herbes sèches pour
          se faire un lit sur le banc de pierre. – À présent, se dit-il, le tailleur ni ma tante
          Laquille ne me trouveront jamais. Je suis très bien, et si j’avais seulement une de nos
          vaches pour me tenir compagnie, je ne m’ennuierais point.</p>
        <p>Il regrettait ses vaches, que pourtant il n’avait jamais beaucoup aimées, et la tristesse
          le gagnait. Il prit le parti de dormir, car il avait assez de pain pour deux jours, et il
          s’était promis de ne pas se montrer tant que le tailleur pourrait être dans les environs.
          Il dormit longtemps, et, le soir étant venu, il était rassasié de sommeil. Encouragé par
          l’obscurité, il parcourut ce qu’il lui plut d’appeler son jardin, car il y avait beaucoup
          de fleurs. C’était tout de même un drôle de jardin ; cela était fait comme un fossé de
          verdure entre des talus tout droits qui ne laissaient voir qu’un peu de ciel. On y était
          dans un trou, mais ce trou, placé très haut sur la dune, n’avait pas de chemin pour monter
          ni descendre, et Clopinet, ne se souvenant pas bien comment il y était arrivé, se demanda
          s’il retrouverait le moyen d’en sortir.</p>
        <p>Comme il avait l’esprit assez tranquille, ne souffrant plus ni de faim ni de fatigue, il
          s’essaya pour la première fois à raisonner et à prévoir. Il n’y a rien de tel pour cela
          que d’y être forcé. Il se dit que quelqu’un ayant demeuré là, il devait toujours être
          possible de s’y reconnaître. Il se dit aussi qu’il devait être proche de la mer, puisqu’il
          s’était tenu dans l’épaisseur de la dune loin du petit chemin qui en occupait à peu près
          le milieu, ce même chemin où il avait échappé au tailleur ; mais pourquoi ne voyait-il pas
          la mer ? – La ravine où il se trouvait tournait un peu à sa droite, et à sa gauche c’était
          comme un chemin naturel. Il le suivit, et arriva bientôt à une sorte de petit mur
          évidemment construit de main d’homme et percé d’un trou par où il regarda. Alors il vit la
          mer à cent pieds au-dessous de lui et la lune qui se levait dans de gros nuages noirs. Il
          fut content d’avoir à son gré la vue de cette mer qu’il aimait tant, dont il entendit la
          voix qui montait et qui promettait de le bercer plus doucement qu’autour de la
          Grosse-Vache. Il examina bien la paroi extérieure de la falaise, car en cet endroit la
          dune était assez solide pour être une vraie falaise, toute droite et tout à fait
          inaccessible. Celui qui avait demeuré là avant lui avait donc eu aussi des raisons de se
          bien cacher, puisqu’il s’était fait un guettoir dans un lieu si escarpé et si sauvage.</p>
        <p>Alors Clopinet voulut voir l’autre bout de cette ravine tournante où il se trouvait comme
          enfermé, et, revenant sur ses pas, il y alla ; mais il fut vite arrêté par une fente
          profonde et une muraille naturelle toute droite. Enfin il chercha au clair de la lune, qui
          n’était pas bien brillant, à reconnaître l’endroit par où il avait pénétré dans cette
          cachette. Il s’engagea en tâtonnant dans plusieurs fentes fermées par des éboulements si
          dangereux qu’il n’osa plus essayer, et se promit de vérifier cela au jour. La lune se
          voilait de plus en plus, mais le peu de ciel qu’il voyait au-dessus de sa tête était
          encore clair ; il en profita pour rentrer dans sa grotte, car son jardin sauvage n’était
          pas uni et facile à parcourir. Il n’avait pas sommeil, il s’ennuya de ne rien voir et
          devint triste ; il espéra que les petits esprits viendraient lui tenir compagnie : il
          n’entendit que le mugissement de l’orage qui montait et couvrait celui de la mer. Alors il
          s’endormit, mais d’un sommeil léger et interrompu souvent.</p>
        <p>Il n’avait jamais rêvé, tant il avait l’habitude de bien dormir, ou, s’il avait rêvé, il
          ne s’en était jamais rendu compte en s’éveillant. Cette nuit-là, il rêva beaucoup ; il se
          voyait encore une fois perdu dans les dunes sans pouvoir en sortir, et puis il se trouvait
          tout à coup transporté dans son pays, dans sa maison, et il entendait son père qui
          comptait de l’argent en répétant sans cesse le même nombre, dix-huit, dix-huit, dix-huit.
          – C’était dix-huit livres qui avaient été promises au tailleur pour la première année
          d’apprentissage, et le tailleur en voulait vingt. Le père Doucy s’était obstiné, et il
          avait répété « dix-huit » jusqu’à ce que la chose fût acceptée. – Clopinet crut alors
          sentir la terrible main crochue du tailleur qui s’abattait sur lui. Il fit un grand cri et
          s’éveilla. – Où était-il ? Il faisait noir dans sa grotte comme dans un four. Il se
          souvint et se rassura ; mais tout aussitôt il ne sut que penser, car il entendit bien
          distinctement, et cette fois bien éveillé, une voix qui parlait à deux pas de lui et qui
          répétait dix-huit, dix-huit, dix-huit.</p>
        <p>Clopinet en eut une sueur froide sur tout le corps ; ce n’était pas la voix forte et
          franche de son père, c’était une voix grêle et cassée, toute pareille à celle du tailleur
          au moment où il avait dit : dix-huit, dix-huit,... va pour dix-huit ! – Il était donc là ?
          il avait découvert la retraite de son apprenti, il allait l’emporter ? Clopinet éperdu
          sauta de son lit de rocher. Quelque chose tourbillonna bruyamment autour de lui et sortit
          de la grotte en répétant d’une voix aigre qui se perdit dans l’éloignement : dix-huit,...
          dix-huit !...</p>
        <p>Le tailleur était donc venu là, peut-être pour s’y réfugier contre l’orage ? il n’avait
          pas vu Clopinet endormi, et à son réveil il en avait eu peur, puisqu’il se sauvait ! Cette
          idée que le tailleur était poltron, peut-être plus poltron que lui, enhardit
          singulièrement Clopinet. Il se recoucha avec son bâton à côté de lui, résolu à taper
          ferme, si l’ennemi revenait.</p>
        <p>Quand il eut sommeillé un bout de temps, il s’éveilla encore ; l’orage avait passé, la
          lune brillait sur le gazon, à l’entrée de la grotte. Il avait plu, et les feuillages qui
          pendaient devant l’ouverture reluisaient comme des diamants verts. Alors Clopinet fut très
          étonné d’entendre, dans le calme de la nuit, le mugissement du taureau, le bêlement des
          chèvres et l’aboiement des chiens à très peu de distance. Il écouta, et cela se répéta si
          souvent qu’en fermant les yeux il aurait juré qu’il était dans sa maison et qu’il
          entendait ses bêtes. Pourtant il était bien dans sa grotte et dans le désert ; comment une
          habitation et des troupeaux pouvaient-ils se trouver si près de lui ?</p>
        <p>D’abord ces bruits lui furent agréables, ils adoucissaient l’effroi de la solitude ; mais
          le dix-huit se fit encore entendre, répété à satiété par plusieurs voix qui partaient de
          différents côtés ; on aurait dit une bande de tailleurs éparpillés sur les pointes de la
          dune, qui le menaçaient en se moquant de lui. Clopinet ne put se rendormir ; il attendit
          le jour sans bouger et n’entendit plus rien. Il sortit de la grotte, regarda partout et ne
          vit personne. Seulement il y avait beaucoup d’oiseaux de mer et de rivage qui avaient
          dormi sur le haut des dunes et qui passaient au-dessus de lui. Il vit des vanneaux, au
          plumage d’émeraude, qui voltigeaient en faisant dans l’air mille cabrioles gracieuses, des
          barges de diverses espèces et un grand butor qui passait tristement, le cou replié sur son
          dos et les pattes étendues. Il ne connaissait pas ces oiseaux-là par leurs noms, il n’en
          avait jamais vu de près, parce qu’il n’y avait ni étang ni rivière dans son endroit et que
          les oiseaux de passage ne s’y abattaient pas. Il prit plaisir à les regarder, mais tout
          cela ne lui expliquait pas les bruits qui l’avaient étonné, et il résolut de savoir s’il y
          avait un endroit habité dans son voisinage.</p>
        <p>Il s’agissait de sortir de son trou. Au grand jour, rien n’était plus facile, quoique le
          passage fût étroit et embrouillé de buissons épineux. Il le remarqua bien, et, sûr de ne
          plus se tromper, même la nuit, il monta sur un endroit plus élevé d’où il vit tout le pays
          environnant. Aussi loin que sa vue pût s’étendre, il ne trouva que le désert et pas la
          moindre trace de culture et d’habitation.</p>
        <p>Il s’imagina alors que les diables de la nuit avaient voulu l’effrayer. Son frère
          François lui avait dit : « Il n’y a pas d’esprit sur la mer, sur la terre je ne dis
          pas ! » et ses parents croyaient à toute sorte de lutins, bons ou mauvais, qui donnaient
          la maladie ou la santé à leurs bêtes. Clopinet ne se piquait pas d’en savoir plus long
          qu’eux. Il n’avait jamais eu affaire à des esprits quelconques avant d’avoir passé la nuit
          dehors ; mais depuis ce moment-là il croyait aux esprits de la mer ; il pouvait donc bien
          croire à ceux de la terre, et il s’en inquiéta, car il avait lieu de les croire mal
          disposés pour lui. Peut-être voulaient-ils l’empêcher de demeurer dans la falaise,
          peut-être le tailleur était-il sorcier et avait-il le pouvoir de venir en esprit le
          tourmenter pendant la nuit. Tout cela était bien confus dans sa tête ; mais après tout, le
          fantôme qui disait dix-huit s’était enfui devant lui, et les autres n’avaient pas osé
          paraître. Ils s’étaient contentés d’imiter des cris d’animaux, peut-être pour le faire
          sortir de son refuge et l’égarer pendant la nuit. – Une autre fois, pensa-t-il, ils diront
          tout ce qu’ils voudront, je ne bougerai mie, je ne me perdrai plus dans la dune, je la
          connais à présent, et, si les lutins entrent dans ma grotte, je les battrai ; mon oncle
          l’a dit, il me poussera des ailes de courage.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
      <div title="IV" type="chapter">
        <head>IV</head>
        <p/>
        <p>Il se mit à chercher de l’eau à boire. L’eau ne manquait pas, il en sortait de tous les
          côtés. Il remarqua que plus il montait, plus elle était douce ; cependant elle avait un
          goût terreux qui n’était point agréable. Enfin il découvrit un petit filet qui sortait de
          l’endroit rocheux et qui sentait le thym sauvage ; mais cette bonne eau tombait goutte à
          goutte, comme si elle eût voulu se faire prier, et il eût fallu un vase pour la
          recueillir. Il avisa en plusieurs endroits de grandes huîtres de pierre qui étaient
          engagées dans les marnes ; elles étaient presque toutes cassées ; la mer avait monté
          jusque-là autrefois, et les avait roulées. En cherchant mieux, il en trouva plusieurs très
          larges et entières. Il les adapta bien adroitement les unes au-dessus des autres dans le
          passage du filet d’eau, de manière qu’elles pussent se remplir toutes et lui fournir une
          provision toujours prête et toujours renouvelée. Il attendit et en emporta une bien pleine
          pour déjeuner dans son jardin. Il n’avait que du pain sec, mais il n’était pas habitué aux
          confitures et savait fort bien s’en passer. Il ne trouva pas la journée longue. Il faisait
          un temps charmant, et il s’amusa à regarder les plantes qui poussaient dans son gazon et
          qui ne ressemblaient pas à celles des herbages de la plaine. Il y en avait de
          désagréables, tout hérissées d’épines et de dards, mais il leur pardonna ; c’était comme
          des gardiens chargés de le défendre contre les visites fâcheuses. Il y en avait d’autres
          très jolies qui lui plurent beaucoup et sur lesquelles il eut soin de ne pas marcher ni
          s’asseoir, car elles égayaient les alentours de son refuge et il se serait reproché de les
          abîmer.</p>
        <p>Ce jour-là, par le trou pratiqué dans le vieux pan de mur au flanc de la falaise et qu’il
          appela sa fenêtre, il se rassasia de regarder la mer. Il la trouva plus belle qu’il ne
          l’avait encore vue. Il contempla au loin des embarcations de différentes grandeurs ;
          aucune n’approchait des Vaches-Noires, l’endroit était réputé dangereux. Aujourd’hui on y
          va de tous côtés recueillir des moules. Dans ce temps-là, la côte était déserte, on n’y
          voyait pas une âme. Cette grande solitude l’enhardit. Vers le soir, il alla ramasser des
          coquillages sur la grève pour son souper et il regarda bien si du dehors on pouvait voir
          sa fenêtre. Cela était impossible ; elle était trop haute, trop petite, le mur était trop
          bien caché par la végétation. Il ne put la retrouver avec ses yeux. Cette nuit-là, il
          dormit bien tranquille. Il avait tant marché, tant grimpé pour connaître tous les recoins
          du désert qu’il n’eut aucun besoin d’être bercé. Si les lutins s’amusèrent à crier et à
          parler comme la veille, il ne les entendit pas. Le troisième jour fut employé à explorer
          le bas de la dune, afin d’avoir là une bonne cachette en cas de surprise sur la plage. Il
          en trouva dix pour une, et, tout étant ainsi arrangé et prévu, il se sentit aussi libre
          qu’un petit animal sauvage qui connaît son lieu de promenade et son terrier. Il pensa
          aussi à faire sa provision de coquillages pour avoir de quoi déjeuner ou dîner dans sa
          grotte, s’il ne lui plaisait pas de redescendre pour chaque repas à la mer. Il y avait
          beaucoup de joncs sur la côte, des genêts, des saules nains, des arbustes flexibles ; il
          en emporta les rameaux et travailla chez lui (il disait déjà chez moi) à se faire un beau
          grand panier assez solide. Il se fit aussi un lit excellent avec des algues que la mer
          apportait sur le rivage. Enfin il s’imagina de chasser, et, comme il était adroit à lancer
          des pierres, il abattit, après l’avoir guettée longtemps, une perdrix de mer qu’il voyait
          courir et jouer sur la grève. C’était un joli oiseau très gras ; il s’agissait de le faire
          cuire. Clopinet n’était pas embarrassé pour allumer du feu. Il avait dans son paquet une
          chose que dans ce temps-là on appelait un fusil, et dont tout le monde était muni en
          voyage. C’était un anneau de fer et un morceau d’amadou. Avec un caillou, on avait du feu
          presque aussi vite qu’à présent. Il fit un tas de feuilles et de broussailles sèches, et
          réussit à cuire son oiseau. Je ne réponds pas que la chair fût bien bonne et ne sentît pas
          la fumée, mais il la trouva excellente et regretta de ne pouvoir en offrir une aile à sa
          mère et une cuisse à son frère François. La perdrix de mer n’est point du tout une
          perdrix, c’est plutôt une hirondelle. Elle vit de coquillages et non de grain. Elle est
          très jolie avec son bec et son collier, qui ressemblent un peu en effet à ceux des
          perdrix. Elle est à peu près grosse comme un merle. On voit que Clopinet ne risqua pas
          d’avoir une indigestion.</p>
        <p>Il avait vu, en chassant ce gibier, beaucoup d’autres oiseaux qui l’avaient bien tenté,
          des guignettes, des pluviers, des alouettes de mer, qui ne sont pas non plus des
          alouettes, mais qui sont une sorte de petits bécasseaux – des huîtriers ou pies de mer,
          des harles, des tourne-pierres, des mauves, des plongeons, enfin une quantité de bêtes
          emplumées qu’il ne connaissait pas, et qui, aux approches du soir, venaient s’ébattre avec
          des cris bruyants sur le sable. Il en remarqua de très gros qui nageaient au large et qui,
          au coucher du soleil, s’éloignaient encore plus, comme s’ils eussent eu l’habitude de
          dormir sur la mer. D’autres revenaient à terre et se glissaient dans les fentes de la
          dune ; d’autres prenaient leur vol, s’élevaient très haut et semblaient disparaître le
          matin dans les petits nuages blancs qui flottaient comme des vagues dans le ciel rose. Le
          soir, ils semblaient en redescendre pour souper sur les rochers et dans les sables.
          Clopinet se figura d’abord qu’ils passaient la journée dans le ciel, mais il en vit un
          très grand qui était perché sur le plus haut de la dune et qui s’en détacha pour faire un
          tour dans les airs et descendre à son lieu de pêche. Après celui-là, et partant toujours
          du sommet de la dune, un oiseau pareil fit le même manège, et puis un autre ; Clopinet en
          compta une vingtaine. Il en conclut que ces oiseaux nichaient là-haut et qu’ils étaient
          nocturnes comme les chouettes.</p>
        <p>Clopinet qui de sa lucarne faisait beaucoup d’observations et voyait les oiseaux de très
          près sans en être aperçu, apprit une chose qui l’amusa beaucoup. Les hirondelles de mer,
          qui décrivaient de grands cercles autour de lui, laissaient tomber souvent de leur bec
          quelque chose qui ressemblait à des coquillages ou à de petits poissons, et comme elles se
          balançaient en même temps sur place en jetant un certain cri, elles avaient l’air de le
          faire exprès et d’avertir. Il en suivit de l’œil une en particulier et regarda en bas.
          Alors il vit remuer quelque chose par terre, comme si c’eût été le petit monde qui venait
          ramasser la nourriture que les mères leur jetaient du haut des airs. Quand il retourna à
          la grève, il put s’assurer qu’il ne s’était pas trompé ; mais quand il voulut s’approcher
          des petits pour les prendre, car ils ne volaient pas encore, la mère hirondelle jeta un
          autre cri qui, au lieu de les appeler sur le sable, les fit fuir vers la terre. Clopinet
          les chercha sous les herbes où ils s’étaient tapis et se tenaient immobiles. Il les
          trouva, et ne voulut point les prendre pour ne pas faire de chagrin à leur mère, qui en
          savait probablement le compte.</p>
        <p>Tout en regardant comment les oiseaux s’y prenaient pour pêcher, il apprit à pêcher
          lui-même. Il n’y avait pas que des coquillages sur la rive : il y avait sur les sables, au
          moment où la marée se retirait, quantité de petits poissons très jolis et très
          appétissants. Il ne s’agissait que de se trouver là pour les prendre avant que le flot qui
          les poussait ne les eût emportés. Il vit comme les oiseaux pêcheurs étaient adroits et
          rusés. Il fit comme eux ; mais la marée était brutale, et Clopinet, sans en avoir peur,
          voyait bien maintenant que les ailes lui manquaient pour sauter par-dessus la vague et
          qu’il ne suffirait plus de son caprice pour devenir oiseau. Il n’avait eu cette faculté
          que dans les moments de grand danger ou de grand désespoir et il ne souhaitait point trop
          de s’y retrouver. Il aimait mieux s’apprendre à nager lui-même, et comme il se fiait à la
          mer, en un jour il nagea comme une mouette et sans savoir lui-même comment cela lui
          venait. Il faut croire que l’homme nage naturellement comme tous les animaux, et que c’est
          la peur seule qui l’en empêche.</p>
        <p>Cependant comme les oiseaux nageaient plus longtemps que lui sans se fatiguer et voyaient
          mieux à travers l’eau de mer, il était loin de prendre autant de poisson qu’eux. Il
          renonça donc à lutter avec ces habiles plongeurs et il observa d’autres oiseaux qui ne
          plongeaient pas et fouillaient le sable encore mouillé avec leurs longs becs. Il fouilla
          aussi avec une petite pelle qu’il se fabriqua, et il trouva des équilles à discrétion ;
          l’équille est une petite anguille excellente qui abonde sur cette côte, et il en fit cuire
          pour son souper. S’il avait eu du pain, il se fût trouvé nourri comme un roi ; mais le
          sien était fini, et il n’osait pas encore se montrer pour en aller acheter à Villers.</p>
        <p>Il résolut de s’en passer le plus longtemps qu’il pourrait et se mit en tête de trouver
          des œufs. C’était le temps des nids ; il ne savait pas que la plupart des oiseaux de mer
          n’en font pas, qu’ils pondent à nu ou presque à nu sur le sable ou dans les rochers. Il en
          trouva donc par hasard là où il n’en cherchait pas, mais ils étaient si petits que cela ne
          comptait guère ; les gros oiseaux qui devaient donner de gros œufs pondaient probablement
          tout en haut de la falaise, et il ne semblait pas possible à une personne d’aller
          jusque-là, car, si du côté du désert elle était de moitié moins haute que de celui de la
          mer, elle offrait encore par là un escarpement si raide, avec des veines de terre si
          friables, que le vertige vous prenait rien que de la regarder d’en bas.</p>
        <p>Mais chaque jour qui s’écoulait rendait Clopinet moins poltron. Il apprenait à devenir
          prudent, c’est-à-dire brave avec tranquillité, et à raisonner le danger au lieu de le fuir
          aveuglément. Il étudia si bien les contours et les anfractuosités de la grande falaise,
          qu’il monta presque au faîte sans accident. Il fut bien récompensé de sa peine, car il
          trouva dans un trou quatre beaux œufs verts qu’il mit dans son panier, dont il avait garni
          le fond avec des algues. Il trouva là aussi de belles plumes, et il en ramassa trois qu’il
          mit à son bonnet. C’était trois plumes longues, minces et fines, blanches comme la neige,
          et qui paraissaient venir de la tête ou de la queue du même oiseau. Comme les œufs étaient
          tout chauds, il pensa bien alors que les mères venaient pondre ou couver la nuit et qu’il
          pourrait les surprendre et s’en emparer ; mais il pensa aussi que, pour un oiseau ou deux
          de pris, il effraierait tous les autres et risquerait de leur faire abandonner ce
          campement. Il préféra y trouver des œufs à discrétion quand il lui plairait d’y revenir et
          il les laissa tranquilles.</p>
        <p>Huit jours s’étaient déjà passés, et Clopinet n’avait vu personne ni sur le rivage ni sur
          les dunes. Il avait été si occupé qu’il n’avait pas eu le temps de s’ennuyer ; mais quand
          il se fut bien installé et à peu près assuré de sa nourriture, quand les dunes et le
          rivage n’eurent plus un seul recoin qu’il n’eût exploré et fouillé, il en vint à trouver
          la journée longue et à ne trop savoir que faire du repos. Déjà il connaissait à peu près
          les habitudes de toutes les bêtes au milieu desquelles il vivait ; il eût souhaité
          connaître leurs noms, de quels pays elles venaient, raconter les observations qu’il avait
          faites, causer enfin avec quelqu’un. Le temps était très beau, le pied boueux des dunes
          séchait au soleil de mai et la plage redevenait un chemin praticable, aux heures de marée
          basse. Il vit donc apparaître quelques passants, et le cœur lui battit bien fort de
          l’envie d’aller leur parler, ne fût-ce que pour leur dire : « Il fait beau temps, il y a
          du plaisir à marcher. » Il n’osa pas, car, si on venait à lui demander qui il était et ce
          qu’il faisait là, que répondrait-il ? Il savait qu’on blâme les vagabonds et que parfois
          on les ramasse pour les mettre en prison. Il était trop simple et trop honnête pour se
          donner un faux nom et inventer une fausse histoire ; il aima mieux ne pas se montrer.</p>
        <p>Cependant, un matin le vent d’est lui apporta un son de cloches et lui apprit que c’était
          dimanche. Par habitude il mit ses meilleurs habits, et puis il attacha les trois plumes
          blanches à son bonnet, il se chaussa bien proprement, et, bien peigné, bien lavé, il se
          mit à marcher sans trop savoir où il allait. Il avait coutume d’aller à la messe le
          dimanche. C’était jour de rencontre et de causerie avec les jeunes gars de sa paroisse,
          parents ou amis. On jouait aux quilles, on dansait quelquefois. Cette cloche qui sonnait,
          c’était un appel à la vie commune ; Clopinet ne comprenait pas qu’on pût rester seul le
          dimanche.</p>
        <p>Qui sait s’il ne rencontrerait pas encore son frère François ? Il eût risqué beaucoup
          pour avoir des nouvelles de ses parents, il se risqua donc ; le tailleur devait être bien
          loin du côté d’Honfleur. Il coupa à vol d’oiseau à travers le désert et se trouva bientôt
          à deux pas au-dessus de Villers. Comme il n’y connaissait personne et que personne ne l’y
          connaissait, il espéra passer inaperçu, voir des figures de chrétiens et entendre le son
          de la voix humaine sans qu’on fit attention à lui. Cela lui était déjà arrivé dans cet
          endroit, puisqu’il y avait passé deux fois ; mais cette fois-ci il fut très étonné de voir
          que tout le monde le regardait et se retournait même pour le suivre des yeux.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
      <div title="V" type="chapter">
        <head>V</head>
        <p/>
        <p>Cela l’inquiéta, et il pensait à s’en retourner ; mais, comme il passait devant un
          boulanger, l’envie de manger du pain fut si grande qu’il s’arrêta sur la porte pour en
          demander.</p>
        <p>– Combien en veux-tu, mon garçon ? lui demanda le boulanger, qui l’examinait d’un air de
          surprise enjouée.</p>
        <p>– Pouvez-vous m’en donner un bien gros ? dit Clopinet, qui désirait en avoir pour
          plusieurs jours.</p>
        <p>– Certainement, répondit le boulanger, et même deux, et même trois, si tu as la force de
          les emporter.</p>
        <p>– Eh bien ! donnez-m’en trois, reprit Clopinet, je les porterai bien.</p>
        <p>– Il y a donc bien du monde à nourrir chez vous ?</p>
        <p>– Apparemment, répondit l’enfant, qui ne voulait pas faire de mensonges.</p>
        <p>– Oh ! oh ! tu es bien fier ! Tu n’aimes pas à causer ? Tu ne veux pas dire qui tu es et
          où tu demeures, car je ne te connais point, et tu n’es pas du pays ?</p>
        <p>– Non, je ne suis point d’ici, répondit Clopinet ; mais je n’ai pas le temps de causer.
          Donnez-moi mes trois pains, s’il vous plaît, et dites-moi ce qu’il faut vous donner
          d’argent.</p>
        <p>– Ah dame ! ça fait de l’argent, car le pain est très cher ici ; mais, si tu veux me
          donner les trois plumes que tu as à ton bonnet, tu pourras revenir tous les dimanches
          pendant un mois chercher autant de pain qu’aujourd’hui sans que je te demande d’argent. Tu
          vois que je suis raisonnable, et tu dois être content.</p>
        <p>Clopinet crut d’abord que le boulanger se moquait de lui ; mais, comme cet homme
          insistait, il lui vint tout à coup assez de jugement dans l’esprit pour se dire que ses
          trois plumes devaient être quelque chose de rare et que c’était cela que le monde
          regardait et non pas lui. Il les ôta vitement, et le boulanger tendait déjà la main pour
          les prendre quand Clopinet, qui ne tenait pas à l’argent, parce qu’avec ses deux gros écus
          il se croyait riche pour toute sa vie, refusa de donner ces plumes si belles et qu’il
          avait été chercher si haut, au péril de sa vie. – Non, dit-il, voilà de l’argent ;
          payez-vous de vos trois pains, j’aime mieux garder mes trois plumes.</p>
        <p>– Veux-tu du pain deux fois par semaine au lieu d’une seule fois ?</p>
        <p>– Non, merci, j’aime mieux payer.</p>
        <p>– Veux-tu quatre pains par semaine pendant deux mois ?</p>
        <p>– Je vous dis que non, répondit Clopinet, j’aime mieux mes plumes.</p>
        <p>Le boulanger lui donna les trois pains, Clopinet paya et s’éloigna ; mais, comme pour
          reprendre le chemin du désert il devait tourner la rue, il se retrouva derrière la maison
          du boulanger et il entendit que cet homme disait : – Non ! pour quarante-huit livres de
          pain, il n’a pas voulu me céder ses plumes !</p>
        <p>Clopinet s’arrêta sous la fenêtre et entendit une voix de femme qui disait : – Était-ce
          bien des plumes de roupeau ?</p>
        <p>– Oh ! des vraies, et des plus belles que j’aie jamais vues !</p>
        <p>– Diantre ! reprit la femme, ça devient rare ; les roupeaux ne nichent plus sur la plage,
          et à présent il y a de ces aigrettes qu’on paie un louis la pièce. Ça t’aurait fait trois
          louis ! Eh bien il faut courir après ce petit et lui offrir un écu de trois livres pour
          chaque plume ; peut-être aimera-t-il mieux de l’argent blanc qu’un crédit de pain.</p>
        <p>Clopinet, on l’a vu, ne tenait pas à l’argent blanc. Il doubla le pas, et pendant que le
          boulanger le cherchait d’un côté, il se sauva de l’autre et retourna vers son désert.</p>
        <p>Cette aventure lui donnait bien à penser. – Pourquoi donc, se disait-il, ces plumes de
          roupeau, puisque roupeau il y a, sont-elles si précieuses ? Comment est-il possible que
          des plumes d’oiseau puissent valoir un louis d’or la pièce ? J’aurais cru que cela ne
          pouvait servir que d’amusette à se mettre sur la tête, et voilà que, si j’avais demandé au
          boulanger de me nourrir pendant un an, il aurait peut-être dit oui pour avoir mes trois
          plumes !</p>
        <p>N’ayant pas encore connu la misère, Clopinet n’était pas intéressé. Il était bien plus
          sensible au plaisir de posséder une chose rare qui avait peut-être une vertu merveilleuse,
          inconnue. Comme il était absorbé par ces réflexions et suivait, sans plus se méfier de
          rien, le chemin du milieu des dunes, il entendit derrière lui une voix aigre et criarde
          qui disait : – Vous dites qu’il a pris par là ; soyez tranquilles, je le rattraperai bien,
          et s’il ne veut pas vendre ses plumes, je les lui arracherai ; comme ça nous les aurons
          pour rien et c’est la meilleure manière de faire les affaires.</p>
        <p>Cette voix était encore loin, mais elle était si perçante qu’elle portait à bonne
          distance, et comme elle était de celle qu’on n’oublie pas, Clopinet reconnut que le
          tailleur en personne était à sa poursuite. Tout aussitôt ses ailes de peur l’emportèrent
          bien loin du chemin dans les buissons ; mais, quand il fut là, il se sentit très honteux
          d’être si lâche devant un bossu, lui qui était monté à la grande dune et qui avait nagé
          dans la mer, deux choses que Tire-à-gauche n’eût jamais osé tenter. – Il faut, pensa-t-il,
          que je devienne un homme et que je cesse de craindre un autre homme ; sans cela, je serai
          toujours malheureux et ne pourrai aller où bon me semble. Je suis aussi grand et aussi
          fort que cet avorton de tailleur, et mon oncle Laquille assure qu’il n’est brave qu’avec
          ceux qui ne le sont pas. Finissons-en, allons ! et que les bons esprits de la mer me
          protègent !</p>
        <p>Il remit fièrement ses trois plumes à son bonnet, posa ses trois pains sur l’herbe, et,
          ramassant son bâton qui était solide et ferré au bout, il s’en alla tout droit au-devant
          du tailleur, résolu à taper dessus et à le dégoûter de courir après lui. Quand il le vit
          en face, le cœur lui manqua et il faillit s’enfuir encore ; mais tout aussitôt il agita
          ses bras en se disant que c’était des ailes de courage et il fit faire à son bâton un
          moulinet rapide très bien exécuté. Le tailleur s’arrêta net, et, faisant deux pas en
          arrière : – Tiens ! dit-il en ricanant comme pour faire le gracieux ; c’est mon petit
          apprenti ! Holà ! Clopinet, mon mignon, reconnais-moi, je suis ton ami et ne te veux point
          de mal.</p>
        <p>– Si fait, répondit Clopinet, vous voulez me voler mes trois plumes. Je le sais.</p>
        <p>– Oui-da ! reprit le tailleur tout étonné, qui a pu te dire pareille chose ?</p>
        <p>– Les esprits apparemment, répondit Clopinet qui se tenait sur une grosse pierre au bord
          du chemin, toujours en position pour défendre son trésor et sa liberté. Aussitôt qu’il eut
          dit ces mots, il vit Tire-à-gauche pâlir et trembler, car ce bossu croyait aux esprits
          plus que personne : – Voyons, petit, reprit-il, tu es bien méchant ! Dis-moi où nichent
          les roupeaux qui te donnent de pareilles aigrettes, je ne te demande pas autre chose.</p>
        <p>– Ils nichent, répondit Clopinet, dans un endroit où les oiseaux et les esprits peuvent
          seuls monter. C’est vous dire que je ne vous crains pas et que, si vous tentez encore
          quelque chose contre moi, je vous y porterai comme un roupeau y porte un crabe et vous
          ferai rouler au fond de la mer.</p>
        <p>Clopinet parlait ainsi, poussé par je ne sais quel vertige de colère et de fierté. Le
          tailleur crut tout de bon qu’il s’était donné aux lutins, et, tournant les talons,
          marmottant je ne sais quelles paroles, il reprit le chemin de Villers à toutes jambes.
          Clopinet, émerveillé de sa victoire, rentra dans le travers de la dune, ramassa ses pains
          et les porta lestement dans sa grotte.</p>
        <p>Là, il se parla tout haut à lui-même, car il avait absolument besoin de parler : – C’est
          fini, dit-il ; je n’aurai plus peur de rien et personne ne m’emmènera jamais où je ne
          voudrai pas aller. Me voilà délivré, et si c’est l’esprit de la mer qui m’a donné du
          courage, je ne veux plus jamais perdre ce qu’il m’a donné. À présent, se dit-il encore, je
          chercherai d’autres plumes de cet oiseau merveilleux dont l’aigrette, je ne sais pourquoi,
          fait tant d’envie au monde ; quand j’en aurai beaucoup, je les vendrai, et j’irai dire à
          mon père : je n’ai pas besoin d’être tailleur, et, tout boiteux que je suis, me voilà
          capable de gagner plus d’argent en un jour que mes frères en un an. Comme cela, le père
          sera content et me laissera vivre à mon idée.</p>
        <p>Il se retrouva donc dans sa solitude avec plaisir. Il était si content d’avoir du pain,
          et celui qu’il avait acheté était si bon, qu’il ne se régala pas d’autre chose ce jour-là.
          La crainte de trop jeûner ou d’être trop absorbé par le souci de pêcher chaque repas
          l’avait un peu inquiété les jours précédents. Sûr désormais de circuler sans crainte et
          d’acheter ce qu’il voudrait, il ne borna plus son ambition à prendre des petits oiseaux et
          des petits poissons pour ses repas. Il voulut avoir des choses de luxe, des aigrettes à
          rendre jaloux tous les habitants du pays et à faire crever de rage le sordide
          tailleur.</p>
        <p>Le lendemain, il fit une chose périlleuse et difficile. Il n’attendit pas le jour pour
          monter tout au beau milieu des grands pics déchiquetés de la falaise, et il y monta si
          adroitement et si légèrement qu’il ne réveilla pas un seul oiseau. Alors il se coucha
          doucement sur le côté, de manière a bien voir sans avoir à faire aucun mouvement. Il ne
          s’était pas aventuré jusque-là la première fois ; il fut surpris d’y trouver une ruine
          qu’on ne voyait qu’en y touchant et dont il put s’expliquer la destination. L’endroit
          était fort bien choisi pour servir de refuge à des oiseaux qui aiment à percher. On avait
          établi là autrefois une vigie, c’est ce qu’on appelle aujourd’hui un sémaphore ; vous en
          avez vu un dans une autre partie de ces mêmes dunes. Cela sert à noter tout ce qui se
          passe sur la mer et à transmettre des avis. Jadis c’était une simple baraque d’observation
          pour empêcher le vol du sel, qui était une contrebande très répandue sous le nom de faux
          saulnage.</p>
        <p>La baraque en question s’était écroulée avec un pan de la grande falaise. Ses ais
          disjoints et sa charpente étaient restés en partie debout, engagés dans une fente, et les
          roupeaux, qui aiment les arbres, mais qui avaient été très pourchassés dans les bois et
          les étangs du pays à cause de leur précieux plumage, avaient établi leur colonie sur cette
          ruine invisible du dehors et depuis longtemps oubliée. Un petit marécage s’était formé à
          une certaine distance de l’éboulement, et beaucoup d’autres oiseaux aquatiques avaient
          transporté de ce côté leur domicile.</p>
        <p>Cette vigie expliquait l’ermitage et la lucarne d’observation situés au-dessous et de
          même abandonnés. Sans doute, c’était un refuge que les guetteurs, condamnés à vivre dans
          ce poste dangereux, s’étaient creusé et construit en secret pour se mieux abriter des
          tempêtes sans être réprimandés par leurs chefs.</p>
        <p>Clopinet, qui avait rapporté de son court séjour à Trouville des notions un peu plus
          nettes qu’auparavant, fut content de voir qu’il était seul en possession du secret de sa
          demeure et de celle des roupeaux. Il observa leurs nids, grossièrement construits avec des
          branches et tous placés dans les bifurcations des bois de charpente. Il n’y vit que des
          femelles qui couvaient sans se déranger, mais peu à peu les mâles arrivèrent pour se
          reposer de leur chasse nocturne ; c’est à cause de leurs habitudes et aussi à cause de
          leur cri que les anciens naturalistes les ont appelés nycticorax, corbeaux de nuit. Ils
          appartiennent à la même famille que les hérons ; leur vrai nom est bihoreaux. Leur plumage
          est épais, et leur vol est sans bruit comme celui des oiseaux nocturnes. Cependant,
          lorsqu’ils ont des petits, ils chassent aussi le jour ; mais il n’y en avait pas encore de
          nés dans la colonie, et ces messieurs y venaient dormir après avoir fait manger ces dames.
          Clopinet, qui, les voyant d’abord en dessous, les avait crus tout blancs, reconnut qu’ils
          n’avaient de blanc que le cou et le ventre. Leurs ailes étaient gris de perle ; un joli
          manteau vert sombre leur couvrait le dos, et de leur bonnet, vert aussi, tombait sur le
          dos, cette longue et fine aigrette invariablement composée de trois plumes. Les mâles
          seuls paraissaient avoir cette riche coiffure ; cependant Clopinet vit que plusieurs ne
          l’avaient pas encore ou ne l’avaient plus. C’était le moment de la mue, et beaucoup de ces
          plumes précieuses, éparses sur les rochers, étaient le jouet du vent. Clopinet ne bougea
          pourtant pas pour les ramasser, voulant voir les habitudes de ces rôdeurs de nuit, qui,
          sans faire attention à lui, apportaient aux couveuses les poissons, coquillages et
          insectes qu’ils avaient pris. Le repas terminé, ils s’aperçurent de la présence de
          l’étranger, et tous en même temps, avertis par le cri de l’un deux, tournèrent la tête de
          son côté.</p>
        <p>D’abord Clopinet fut un peu ému de voir tous ces grands yeux rouges qui le regardaient.
          Les mâles étaient bien là une cinquantaine, gros comme de jeunes dindons, armés de longs
          becs et de griffes pointues. Si tous se fussent mis après l’enfant curieux, ils eussent pu
          lui faire un mauvais parti ; mais ils le contemplèrent d’un air de stupéfaction, et, ne le
          voyant pas remuer, ils ne s’occupèrent plus que de se quereller entre eux à coups d’aile
          et sans se blesser, puis ils se mirent à se gratter, à s’étendre, même à bâiller comme des
          personnes fatiguées ; enfin, chacun cherchant un endroit commode, tous s’endormirent sur
          une patte au lever du soleil. Alors Clopinet se leva doucement et fit sa récolte de plumes
          sans les déranger, après quoi il redescendit, sagement résolu à ne pas les dégoûter de
          leur campement et à ne plus prendre les œufs des femelles.</p>
        <p>Il y retourna la nuit suivante avant que les mâles fussent revenus de leur chasse
          nocturne. Il n’éveilla pas les couveuses et mit du pain devant leurs nids, pensant
          qu’elles le trouveraient bon et lui en sauraient gré. Il ne se trompait pas, bien que ce
          fût une idée d’enfant. Presque tous les oiseaux aiment le pain, quelque différente que
          soit leur nourriture, et le matin suivant il vit que le sien avait été mangé. Il continua
          ainsi, et bientôt tous les bihoreaux, mâles et femelles, furent habitués à le voir, se
          sauvèrent peu loin à son approche, enfin ne se sauvèrent plus du tout. Il en était né de
          jeunes qui, le connaissant avant de connaître la peur de l’homme, se trouvèrent si bien
          apprivoisés qu’ils venaient à lui, se couchaient sur ses genoux, mangeaient dans sa main,
          et le suivaient jusqu’au bord de la dune quand il les quittait.</p>
        <p>Il prit tant de plaisir à cette occupation qu’il ne s’ennuyait plus du tout. Il
          commençait à aimer ces oiseaux sauvages comme il n’avait jamais aimé ses pigeons et ses
          poules ; il méprisait ces amitiés banales et se sentait fier d’avoir apprivoisé des
          animaux méfiants, dont les gens du pays cherchaient en vain la retraite et ne pouvaient
          approcher. Il se prit aussi d’affection pour tous les autres oiseaux, car il s’aperçut
          que, semant du pain partout dans ses promenades, marchant posément et sans bruit,
          n’attaquant et n’effrayant aucun d’eux, il arrivait à ne plus les mettre en fuite et à les
          voir se poser, voltiger et s’ébattre tout près de lui. Il se reprocha le meurtre de la
          perdrix de mer, et s’en alla acheter du fromage et de la viande, afin de ne plus être
          tenté de tuer les compagnons de sa solitude.</p>
        <p>Il n’alla pas faire ses provisions à Villers, où il craignait d’être reconnu, tourmenté,
          et peut-être suivi par le boulanger. Il avait remarqué un hameau plus proche, puisqu’il
          est situé sur la dune même, du côté où elle s’abaisse vers la terre ferme. Je crois que ce
          hameau s’appelle Auberville. Il y trouva tout ce qu’il souhaitait et même des pommes bien
          conservées qu’il paya cher. Il n’était pas assez raisonnable pour ne pas faire quelques
          folies. Il y but un pichet de cidre ; il l’aimait tant ! Il eut bien soin de ne pas
          arborer son aigrette et de ne point causer inutilement. Il avait désormais deux secrets à
          garder, son nom et son pays, afin de n’être pas reconduit de force chez ses parents ; son
          domicile dans la falaise, afin de n’y pas attirer les enfants curieux ou les chasseurs
          amateurs d’aigrettes ; mais en écoutant causer il apprit plusieurs choses sur le pays, et
          il vit que les jeunes habitants de ce village connaissaient assez bien les mœurs des
          oiseaux de la côte. Ils n’en citaient que deux espèces précieuses : les roupeaux ou
          bihoreaux, qu’on ne pouvait plus atteindre, ils se cachaient trop bien ou ne nichaient
          plus dans le pays ; et les petits grèbes, qui ne faisaient que passer et auxquels on avait
          tant fait la chasse qu’ils étaient devenus rares et méfiants. Clopinet fit des questions
          sur ces grèbes et apprit encore que le plumage épais et brillant de leur ventre se vendait
          comme fourrure d’ornement aux marchands plumassiers, qui passaient deux fois l’an. Comme
          il avait déjà une douzaine d’aigrettes, Clopinet souhaitait beaucoup de savoir le jour et
          l’heure où passeraient ces brocanteurs, afin de faire affaire avec eux ; mais il craignait
          d’adresser trop de questions et il se promit de mieux s’informer un autre jour.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
      <div title="VI" type="chapter">
        <head>VI</head>
        <p/>
        <p>Il s’étonnait qu’on n’eût pas encore été chercher les bihoreaux où il les avait trouvés,
          et à ce sujet il entendit raconter une chose qui ne laissa pas de l’inquiéter un peu.
          Autrefois, disait quelqu’un, on trouvait ces bêtes sur les arbres de la grande falaise ;
          mais depuis qu’il en est tombé un grand morceau dans la mer et qu’il n’y a plus d’arbres
          pour retenir les terres, on n’y va plus. On prétend que le poids d’une personne suffirait
          pour faire ébouler le reste. Clopinet s’en alla un peu tourmenté, lui qui demeurait dans
          cette falaise et qui presque tous les matins montait au faîte !</p>
        <p>La nuit, il eut peur. Il y eut de la houle, et le bruit de la mer arrivait à lui comme
          par rafales ; à chaque instant il s’éveillait, croyant que c’était la falaise qui
          s’écroulait. Il avait trop bien examiné l’endroit pour n’être pas sûr que son ermitage
          était absolument de la même nature que les gros cailloux appelés les Vaches-Noires et les
          Vaches-Blanches, lesquels avaient été autrefois portés par les terres et s’étaient
          écroulés avec elles. La mer continuait à ronger le pied des dunes, et chaque hiver,
          disait-on, elle en mangeait de bons morceaux. Ces gros cailloux qui paraissaient faire la
          sécurité du refuge de Clopinet pouvaient bien reposer sur un sol aussi fragile que les
          terres qui le couvraient ; puis, à supposer qu’elles ne dussent pas se dérober sous lui,
          celles d’au-dessus pouvaient s’effondrer, lui fermer le passage et l’ensevelir vivant dans
          sa grotte. Il ne dormit guère, car, à mesure que la réflexion lui venait, il sentait bien
          que, si le raisonnement est une chose nécessaire, il est aussi une chose triste et une
          source de mille appréhensions. Heureusement cet enfant-là avait dans la tête une passion
          qui était plus forte que la crainte du danger : c’était de vivre libre et maître de
          lui-même dans la nature. Il ne connaissait pas ce mot-là, la nature, mais il se sentait
          épris de la vie sauvage et comme orgueilleux de résister à la tentation de retourner au
          repos des champs et aux douceurs de la famille. Il resta donc dans son nid d’oiseau,
          s’imaginant que, puisque les oiseaux nichaient au-dessus de lui, c’est qu’ils en savaient
          plus long que les hommes et avaient l’instinct de connaître que la montagne était
          solide.</p>
        <p>Il passa là tout l’été, s’approvisionnant tantôt dans un endroit, tantôt dans un autre,
          ne se faisant connaître nulle part, s’habituant de plus en plus à ne vivre que des
          produits de la mer et de fruits sauvages, afin d’éviter d’être l’esclave de son ventre. Il
          devint peu à peu si sobre que la gourmandise ne l’attira plus du côté de la campagne. Il
          réussit à rencontrer les marchands plumassiers en tournée et à s’aboucher avec eux sans
          témoins. Il eut assez de raisonnement pour ne pas montrer trop d’exigence, afin d’établir
          des rapports pour l’avenir. Il se contenta d’un gros écu pour chaque plume, et, comme il
          en avait recueilli une cinquantaine, il lui fut compté en beaux louis d’or trois cents
          livres, somme énorme pour ce temps-là, et qu’un petit paysan de son âge n’avait certes
          jamais gagnée.</p>
        <p>Quand il se vit à la tête d’une telle fortune, il résolut d’aller la porter à ses
          parents ; mais auparavant il souhaita revoir son oncle Laquille, et, aux approches de
          l’hiver, il se mit en route pour Trouville. Comme il voulait se présenter convenablement à
          sa famille, et que ses habits, même les meilleurs, étaient très avariés par l’escalade
          continuelle et le manque d’entretien, il se commanda à Dives, où il avait fait quelques
          apparitions, un habillement tout neuf, un peu de linge et de bonnes chaussures. Il paya
          tout très honnêtement, et, son bâton à la main, son argent en poche, il se dirigea sur
          Trouville, où il rencontra son oncle tout en larmes, revenant de l’église. Il venait
          d’enterrer sa femme, et, bien qu’elle l’eût rendu aussi malheureux qu’il lui avait été
          possible, le pauvre homme la pleurait comme si c’eût été un ange. Il fut bien étonné de
          revoir Clopinet, qu’il croyait retourné chez ses parents, et qu’il hésitait à reconnaître,
          tant il était changé. Sans s’en apercevoir, Clopinet avait grandi, il avait le teint hâlé
          que donne l’air de la mer ; à force de grimper et d’agir, il avait pris de la force, sa
          jambe faible était devenue aussi bonne que l’autre, il ne boitait plus du tout. Sa figure
          aussi avait pris un autre air, un regard vif, pénétrant, une expression assurée et
          sérieuse. Ses habits, mieux faits que ceux que Tire-à-gauche fabriquait de routine aux
          paysans, lui donnaient aussi meilleure tournure et meilleure mine que par le passé.
          Laquille en fut frappé tout de suite.</p>
        <p>– D’où sors-tu, s’écria-t-il, tu ne viens pas de chez tes parents ?</p>
        <p>– Non, dit Clopinet, mais donnez-moi vitement de leurs nouvelles ; nous parlerons de moi
          après.</p>
        <p>– Je ne puis t’en donner, répliqua l’oncle ; quand tu t’es sauvé de chez nous pendant la
          nuit, il y a bientôt... six mois... je pense...</p>
        <p>– Oui, mon oncle, j’ai compté les lunes.</p>
        <p>– Eh bien ! j’ai été inquiet de toi et je t’ai cherché autant que j’ai pu ; mais, une
          douzaine de jours après, le tailleur a repassé par ici, disant qu’il t’avait vu en bonne
          santé auprès de Villers et qu’il n’avait pas voulu te contraindre à le suivre, pensant que
          ta famille t’avait repris et t’envoyait là en commission. Alors je ne me suis plus
          tourmenté à ton sujet, et, ma pauvre femme étant tombée malade, je n’ai plus quitté le
          pays que pour aller à la mer quand il le fallait, de sorte que je n’ai rien su de ta
          famille. Bien sûr, elle te croit embarqué, puisqu’il était convenu avec ton frère François
          que tu le serais et qu’il aura dit comme cela, le croyant aussi pour son compte. À présent
          je pense que tu peux aller chez toi sans crainte d’être recédé au tailleur. Je ne sais pas
          ce que tu lui auras dit quand tu l’as rencontré ; il a juré qu’il aimerait mieux prendre
          le diable en apprentissage qu’un gars aussi bizarre et aussi revêche que toi. J’ai pensé
          que tu lui avais montré les dents, et je ne t’en ai pas blâmé.</p>
        <p>– Je lui ai montré mon bâton, reprit Clopinet ; vous l’aviez prédit, mon oncle, il m’a
          poussé des ailes de courage. – Et là-dessus il raconta toute son histoire et fit voir ses
          cent écus au marin émerveillé.</p>
        <p>– Eh bien ! s’écria l’oncle Laquille, voilà que tu es riche, et tu peux faire de ta vie
          ce que tu voudras. Du moment que tu peux te rendre utile, personne ne refusera de
          t’embarquer, et tu peux t’en aller dans les pays lointains où il y a des oiseaux bien
          autrement rares et superbes que tes roupeaux : des paille-en-queue, des aigrettes blanches
          d’Amérique, des oiseaux de paradis, des phénix qui renaissent de leurs cendres, des
          condors qui enlèvent des bœufs, et cent autres dont tu n’as pas seulement l’idée.</p>
        <p>– C’est vrai que c’est là ce qui me manque, reprit l’enfant. Je ne sais rien, et il
          faudrait savoir.</p>
        <p>– On apprend tout en voyageant.</p>
        <p>Cette belle parole de l’oncle ne persuada pas beaucoup le neveu. Laquille avait fait le
          tour du monde sans avoir appris à lire, et Clopinet commençait à voir, en causant avec
          lui, qu’il avait les notions les plus fausses sur les choses les plus simples, comme de
          croire que certains oiseaux ne mangeaient pas et vivaient de l’air du temps, que d’autres
          ne se reproduisaient pas et naissaient des anatifes, mollusques à tubercules qui
          s’attachent à la carène des navires. Clopinet avait l’esprit très romanesque, il croyait
          volontiers aux oiseaux fées, c’est-à-dire aux génies prenant des formes et des voix
          d’oiseau ; mais il avait déjà trop observé les lois de la vie pour partager les erreurs et
          préjugés de son oncle.</p>
        <p>Pourtant l’idée de voyager le tentait bien. Pour se désennuyer dans sa solitude, il avait
          tant rêvé de voyages au long cours ! Laquille lui conseillait d’aller à Honfleur et de
          prendre passage sur quelque bâtiment partant pour l’Angleterre, il y en avait toujours.
          Les grèbes nichaient par là, et Clopinet en prendrait à discrétion ; mais quand l’enfant
          sut qu’il fallait les tuer et les écorcher pour avoir leur plumage, il secoua la tête,
          cela lui faisait horreur.</p>
        <p>Comme après souper il se promenait avec son oncle sur la grève, ils revinrent sur ce
          sujet, et Clopinet se sentit troublé et affolé par la vue des grosses barques qui se
          préparaient à partir dès le lendemain matin pour Honfleur. Il était presque décidé à
          s’arranger avec le patron d’une de ces embarcations, lorsqu’il entendit passer dans la
          nuit sombre les petites voix d’enfants qu’il connaissait si bien. – Les voilà !
          s’écria-t-il, les voilà qui viennent me chercher ! – L’oncle, ne sachant ce qu’il voulait
          dire, restait bouche béante, attendant qu’il s’expliquât. Clopinet ne s’expliquait pas ;
          il courait, les bras étendus, suivant le vol des esprits invisibles qui l’appelaient
          toujours. D’abord ils suivirent la grève, semblant se diriger vers le lieu
          d’embarquement ; mais tout à coup ils firent un crochet, quittèrent le rivage et prirent à
          travers champs. Clopinet les suivit tant qu’il put, mais sans réussir à s’envoler, et il
          revint essoufflé vers son oncle, qui le croyait fou.</p>
        <p>– Voyons, mon petit, lui dit le brave homme, est-ce que tout de bon tu prends les courlis
          pour des esprits ?</p>
        <p>– Les courlis ? Que voulez-vous dire, mon oncle ?</p>
        <p>– Tu ne connais pas ces oiseaux-là ? Il est vrai qu’ils ne voyagent que dans les nuits
          bien noires et qu’on ne les voit jamais. On ne les connaîtrait pas, si on n’en tuait point
          quelquefois en tirant au hasard dans le tas, ce qui est bien rare, car on dit qu’ils
          volent plus vite que les grains de plomb du fusil. Je conviens que ce sont des oiseaux
          extraordinaires, ils pondent dans les nuages, et c’est le vent qui les couve.</p>
        <p>– Non, mon oncle, reprit vivement Clopinet ; si ce sont des oiseaux, des courlis, comme
          vous les appelez, ils ne pondent pas dans les nuages, et si ce ne sont pas des oiseaux, si
          ces voix sont celles des esprits, comme j’en suis sûr, ils ne pondent pas du tout. Que
          leur chant ressemble à celui des courlis, c’est possible ; moi aussi, la première fois que
          je les ai entendus, j’ai dit : Voilà des oiseaux de nuit qui passent ; mais, en les
          écoutant bien, j’ai compris leurs paroles. Ils m’ont appelé, ils m’ont fait pousser des
          ailes, ils m’ont appris à courir sans me mouiller, sur la mer, la nuit que j’ai passée sur
          la Grosse-Vache-Noire ; ils m’ont aidé à m’envoler de chez vous par la lucarne de votre
          maison, enfin ils m’ont secouru et consolé. Je crois en eux, je les aime, et partout où
          ils me diront d’aller, je les suivrai.</p>
        <p>– Et pourtant, reprit l’oncle, tu ne les as pas suivis tout à l’heure ?</p>
        <p>– Ils n’ont pas voulu ; mais ils m’ont bien montré, en quittant le bord de la mer, que je
          ne devais pas m’embarquer cette nuit. Ils ont volé de ce côté-ci, du côté du midi.
          Dites-moi si c’est par là que mon pays se trouve ?</p>
        <p>– C’est par là certainement, à trois lieues de la mer en droite ligne.</p>
        <p>– Eh bien ! c’est par là qu’il me faut aller dès demain matin. Je dois aller embrasser
          mes parents et leur donner l’argent que j’ai gagné.</p>
        <p>– Très bien, mais ils te le garderont, et tu ne pourras plus voyager.</p>
        <p>– Je pourrai toujours retourner à mon trou de la falaise et faire une nouvelle provision
          de plumes ; d’ici là, j’aurai leur permission pour me faire marin.</p>
        <p>Clopinet suivit son idée. Il se fit enseigner son chemin, et dès le lendemain, vers midi,
          il se trouvait à la porte de son enclos.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
      <div title="VII" type="chapter">
        <head>VII</head>
        <p/>
        <p>La première personne qu’il vit fut sa mère, qui le reconnut bien de loin malgré son
          changement, et pensa mourir de joie en le serrant dans ses bras. Clopinet en fut tout ému,
          car il s’était imaginé dans sa tristesse qu’elle ne l’aimait qu’un peu, et il vit bien
          qu’elle le chérissait d’autant plus qu’elle s’était fait violence pour le laisser partir.
          Le père Doucy, le frère François et les autres accoururent et lui firent grande fête, car
          de le voir si bien vêtu, si bien portant et si bien guéri de sa boiterie prouvait de reste
          qu’il n’avait pas souffert dans son voyage. On pensait qu’il arrivait de loin, et François
          lui-même le croyait, n’ayant pas été détrompé par l’oncle Laquille, qu’on n’avait point
          revu. Le père Doucy gronda pourtant un peu Clopinet d’avoir disposé de lui-même contre le
          gré de sa famille, et il ne manqua pas d’ajouter que, s’il n’arrivait point à bien gagner
          sa vie, il serait une charge pour les siens. Clopinet prit la chose modestement, et, sans
          faire d’embarras, il présenta sa bourse à son père en lui disant : – J’espère continuer à
          gagner bien honnêtement ma vie sans faire de tort aux hommes ni aux bêtes. Voilà ce qui
          m’a été payé pour six mois de ma peine, et si cet argent-là vous fait besoin ou seulement
          plaisir, je vous prie de l’accepter, mon cher père. Je compte que l’an prochain je vous en
          apporterai davantage.</p>
        <p>Toute la famille ouvrit de grands yeux en voyant les louis d’or de Clopinet, mais le père
          Doucy hocha la tête. – Où as-tu pris cet argent-là, mon garçon ? Il faut t’expliquer
          là-dessus, car j’ai beau être un paysan et n’avoir couru ni la mer ni les villes, je sais
          fort bien qu’un apprenti mousse ou tout autre chose est assez payé quand, à ton âge, il
          gagne sa nourriture.</p>
        <p>Clopinet, voyant que son père le soupçonnait d’avoir fait quelque chose de mal, lui dit
          la vérité sur la source de sa richesse et ne le trouva pas incrédule, car on savait dans
          le pays que certains plumages d’oiseau étaient fort recherchés par les plumassiers.
          Seulement le père Doucy observa que les roupeaux ne se voyaient plus au pays d’Auge, et
          que sans doute Clopinet avait dû les trouver au loin, car il s’obstinait à croire qu’il
          avait passé l’été en grands voyages. Clopinet avait refusé, aux questions de son oncle
          Laquille, de révéler l’endroit précis du rivage où il avait passé l’été. Avec ses parents,
          il ne se départit point de cette réserve. Il savait que, s’il parlait des Vaches-Noires et
          de la grande falaise, personne chez lui ne lui permettrait de retourner vivre dans un
          endroit réputé si dangereux. Il laissa donc croire à ses parents qu’il arrivait de
          l’Écosse – son oncle ayant prononcé devant lui le nom de ce pays-là – et qu’il y avait
          fait bonne chasse.</p>
        <p>Il se tira assez bien des nombreuses questions qu’on lui fit le premier jour. Comme on ne
          savait chez lui quoi que ce soit des pays étrangers, il n’eut point de longues histoires à
          inventer. Il répondit qu’en Écosse on mangeait du pain, des légumes et de la viande comme
          ailleurs, que les arbres ne poussaient pas la racine en l’air, enfin qu’il n’avait rien vu
          de merveilleux là ni ailleurs.</p>
        <p>– C’est bien, c’est bien, lui dit le père à la fin du souper ; ce qui me plaît de toi,
          c’est que tu ne dis pas des mensonges et des folies comme ton oncle Laquille. Continue à
          être raisonnable, et tout ira bien, puisque tu as de l’invention pour rapporter des choses
          à vendre et pour faire le commerce. Je ne veux point te priver de ton argent, il est à
          toi, je vais le placer en bonne terre qui t’appartiendra ; ce sera le commencement de ta
          fortune.</p>
        <p>– Si vous n’en voulez point pour vous, répondit Clopinet, j’aimerais mieux m’en servir
          pour reprendre mes voyages et faire d’autres trouvailles.</p>
        <p>Ce que Laquille avait prévu arriva. Le père Doucy ne voulut pas comprendre ce que lui
          disait son fils. Il ne pouvait pas s’imaginer un autre placement que les carrés d’herbe et
          de pommiers avec des vaches dedans ; il ne jugeait pas bon pour un enfant d’avoir une
          somme comme celle-là à sa disposition. Il le complimenta d’avoir eu la sagesse de
          l’apporter à la maison, mais il ne le crut pas pour cela incapable de faire quelque folie,
          si on le lui rendait. Clopinet dut céder ; c’était le cas de dire qu’on lui coupait les
          ailes. Il s’en alla coucher tout triste, voyant ses futurs voyages retardés ; mais il rêva
          que les esprits lui parlaient et lui disaient : Espère, nous ne te quitterons pas ;
          puisque tu as fait notre volonté, nous saurons bien t’en récompenser.</p>
        <p>Il se résigna donc, et ne fut point insensible, il faut en convenir, à la douceur de
          dormir sur une bonne couette de plumes bien chaude. Depuis une quinzaine que la fraîcheur
          se faisait sentir, il n’avait pas été très bien dans sa grotte, où il ne pouvait se
          défendre de l’humidité qui y suintait et du vent qui s’y engouffrait. On vivait bien chez
          le père Doucy, on n’était ni pauvre ni avare ; on n’épargnait ni le bon pain ni le bon
          cidre, et la mère Doucette avait un grand talent pour faire la soupe au lard. Clopinet
          était l’objet de ses préférences ; elle le caressait et le choyait si tendrement qu’il ne
          sut point y résister et se laissa amollir par la vie de famille, au point de concevoir
          l’idée de passer chez lui la mauvaise saison. Il voyait toutes les bandes d’oiseaux
          voyageurs venir de la mer et se diriger vers l’intérieur des terres, soit pour hiverner
          dans les marécages, soit pour aller chercher des mers plus chaudes. Il se disait que ce
          n’était pas la saison de trouver des nids vers le nord ; il ne savait pas encore que
          certaines espèces s’envolent en sens contraire et vont chercher le froid.</p>
        <p>Comme il n’avait pas voulu trop mentir, il avait dit à son père qu’aucun engagement ne le
          forçait de se remettre en mer. Il voulait amener ses parents à lui laisser sa liberté et à
          le voir repartir sans fâcherie ; mais, comme il ne pouvait pas rester sans rien faire, il
          lui fallut bien se remettre à garder et à soigner les vaches, ce qui l’ennuya beaucoup.
          Ces bêtes lourdes et lentes lui plaisaient de moins en moins ; ce pâturage plat et sans
          vue le rendait triste, son esprit voltigeait toujours sur la mer et sur les falaises. Un
          jour, son père l’envoya chercher à Dives un médicament chez l’apothicaire ; dans ce
          temps-là, on ne disait point pharmacien, mais c’était la même chose, ou plutôt c’était
          quelque chose de plus. La médication étant plus compliquée, ceux qui fabriquaient et
          vendaient des remèdes étaient obligés à savoir plus de détails et à fournir plus de
          drogues différentes.</p>
        <p>Dives était une très ancienne ville ; mais Clopinet, qui n’était pas antiquaire, trouva
          le pays fort laid, bien qu’il soit très joli du côté de la campagne : lui qui ne regardait
          que du côté de la mer s’ennuya de voir cette côte plate et tout ensablée. Alors il vit
          dans l’étroit chenal qui remplace le grand port, d’où jadis la flotte de Guillaume le
          Conquérant partit pour l’Angleterre, de grosses barques qui faisaient encore un petit
          commerce avec Honfleur, et l’envie de s’en aller au moins jusque-là fut si forte qu’il
          pensa oublier sa commission. Pourtant il résista et se fit enseigner la maison de
          l’apothicaire. Là, pendant qu’on préparait la drogue, il faillit oublier qu’il devait la
          reporter à ses parents. L’objet qui absorbait son attention et qui le jetait dans un
          ravissement sans pareil, c’était un combattant, autrement dit paon de mer, perché sur un
          bâton et immobile dans la vitrine. L’apothicaire, s’amusant de sa surprise, prit l’oiseau,
          qui semblait bien vivant, car ses yeux brillaient et son bec était ouvert, et le lui fit
          toucher ; il était empaillé. Clopinet n’avait pas idée d’un pareil artifice et se le fit
          expliquer ; puis, avec une vivacité et un air de décision qui, de la part d’un garçon
          d’apparence si simple, étonna tout à coup l’apothicaire, il demanda si celui-ci voudrait
          bien lui apprendre à conserver et à empailler.</p>
        <p>– Ma foi ! répondit l’apothicaire, si tu veux m’aider dans cette besogne, tu me feras
          plaisir, pour peu que tu aies autant d’adresse que de résolution. – Il apprit alors à
          Clopinet que le curé de l’endroit et le seigneur du château voisin étaient grands amateurs
          d’ornithologie, c’est ainsi que l’apothicaire appelait la connaissance des oiseaux, de
          leur classement en familles, en genres et en espèces. Ces deux personnages s’en
          procuraient tant qu’ils pouvaient, le seigneur à tout prix, le curé au prix de tout
          l’argent qu’il pouvait y mettre. Le pays était très riche en oiseaux de mer et de rivage,
          à cause des grands ensablements de la côte et des marécages formés par la Dive. Tous les
          chasseurs y guettaient ce gibier pour le porter au château, où le seigneur en faisait une
          collection empaillée. C’était lui, l’apothicaire, que l’on chargeait de la préparation, et
          il s’y entendait assez bien ; mais il n’avait personne pour l’aider, et le temps lui
          manquait. S’il venait à trouver un élève soigneux et intelligent, il le paierait
          volontiers aussitôt qu’il saurait son affaire.</p>
        <p>– Prenez-moi, monsieur, dit Clopinet, je suis sûr d’apprendre vite et bien ; même, si
          cela ne vous offense pas, je vous dirai que je connais les oiseaux mieux que vous. Voilà
          cette bête que vous appelez paon de mer et dont je ne savais pas le nom ; mais je l’ai vu
          cent fois en liberté, et je sais comment elle est faite et comment elle se tient. Vous
          avez voulu lui donner l’air qu’elle a quand elle se bat : ce n’est pas ça, et si c’était
          une chose qu’on puisse pétrir, je vous montrerais comment elle se pose pour de vrai.</p>
        <p>L’apothicaire était homme d’esprit, ce qui fait qu’il comprenait vite l’esprit des
          autres. Il ne se fâcha point des critiques de Clopinet et lui dit : – Ma foi, essaie ;
          cela peut se pétrir, comme tu dis, c’est-à-dire qu’on peut changer le mouvement de
          l’oiseau en appuyant sur les fils de fer qui remplacent les os et les muscles. Essaie, te
          dis-je ; si tu le gâtes, tant pis ! Un paon de mer n’est pas une chose bien rare.
          – Clopinet hésita un moment, devint pâle, trembla un peu, réfléchit pour se bien
          rappeler ; puis tout à coup, saisissant l’oiseau avec beaucoup de délicatesse, mais avec
          une grande résolution, il lui donna une attitude si vraie et une tournure si fière sans
          lui gâter une seule plume, que l’apothicaire en fut tout surpris. – J’avoue, dit-il, que
          ton mouvement a l’air plus naturel que le mien. Pourtant le mien était plus énergique.</p>
        <p>– Plaît-il, monsieur ? dit Clopinet.</p>
        <p>– Je veux dire que le mien avait l’air plus méchant. Ce sont des bêtes féroces que ces
          oiseaux-là !</p>
        <p>– Et c’est en quoi vous vous trompez, monsieur, reprit Clopinet avec conviction. Les
          oiseaux ne sont pas méchants quand la faim ne les force pas à la bataille. Ceux-ci ne se
          battent pas pour se faire du mal, et ils ne s’en font presque jamais ; c’est un jeu qu’ils
          font par fierté quand on les regarde, et je vais vous dire : ils s’en vont, tous les mâles
          d’un côté et toutes les femelles de l’autre avec les petits. Ils choisissent des tas de
          sable où ils se mettent en rang, les femelles sur un autre tas les regardent. Alors les
          vieux disent aux jeunes : Allons, mes enfants, faites-nous voir comment vous savez vous
          battre. Et il en vient deux jeunes qui se gourment jusqu’à ce qu’ils tombent de fatigue,
          et puis il en vient deux autres ; quelquefois il y a deux paires qui se battent en même
          temps, mais toujours un contre un et jamais une bande contre une autre, ni à propos des
          femelles, ni pour la nourriture. Quand l’heure de cet amusement-là est finie, on va se
          promener ou manger ensemble, et on est bons amis.</p>
        <p>– C’est possible, dit en riant l’apothicaire ; si tu as si bien regardé les oiseaux, tu
          en sais plus long que moi, et je reconnais que ce combattant me plaît mieux, tourné et
          dressé comme le voilà. Je pense que tu es un observateur et peut-être un artiste de
          naissance.</p>
        <p>Clopinet ne comprit pas, mais son cœur battit de joie quand l’apothicaire lui dit : –
          Reviens demain, je t’apprendrai le métier, qui est très facile, et, puisque tu as le
          sentiment, qui est un don de nature, je te ferai entrer chez le seigneur du château en
          qualité de préparateur. Tu apprendras l’histoire naturelle des oiseaux, et tu deviendras
          un jour conservateur de collections chez lui ou chez quelque autre. Qui sait si tu n’es
          pas né pour être savant ?</p>
        <p>Clopinet ne comprit bien qu’une chose, c’est qu’il allait voir des oiseaux nouveaux pour
          lui, et qu’il apprendrait les noms et les pays de ceux dont il connaissait les airs, les
          chants, le plumage et les habitudes. Il vola plutôt qu’il ne courut chez son père et
          obtint facilement la permission d’aller travailler dans les oiseaux.</p>
        <p>– Puisque c’est son idée, dit le père Doucy avec un sourire en regardant sa femme, et que
          monsieur l’apothicaire est un grand brave homme, je pense, mère Doucette, que vous ne
          serez point fâchée de savoir cet enfant occupé dans un pays qui n’est pas loin, et où nous
          pourrons le voir souvent ?</p>
        <p>La mère Doucette eût préféré que l’enfant ne la quittât point du tout ; mais, quand son
          mari avait parlé en l’honorant d’un sourire, elle ne savait qu’approuver en riant de toute
          sa bouche, ce qui n’était pas peu de chose. D’ailleurs elle tremblait toujours en songeant
          que Clopinet pouvait retourner dans ce pays d’Écosse, qu’elle croyait situé au bout du
          monde et où Clopinet n’avait jamais été.</p>
        <p>Au bout d’un mois, Clopinet sut très bien composer la préparation arsenicale avec
          laquelle on préserve les oiseaux de la pourriture et des mites. Il sut écorcher avec une
          propreté parfaite, en retournant la peau de l’oiseau comme on retourne un gant, sans salir
          ni froisser une seule plume. Il sut les petits os qu’il faut conserver pour assujettir les
          fils de fer, ceux qu’il faut couper, la manière de remplacer la charpente de l’animal par
          des fils de métal plus ou moins gros. Il sut distinguer dans la provision d’œils de verre
          ceux qui convenaient précisément à tel ou tel volatile. Il sut le rembourrer d’étoupes en
          lui conservant sa forme exacte, lui recoudre le ventre avec tant d’adresse qu’on ne pût
          soupçonner la couture, le dresser sur ses pieds, lui fermer ou lui ouvrir les ailes à son
          gré, et quant à lui donner la grâce ou la singularité de sa pose naturelle, il y fut passé
          maître dès le premier jour.</p>
        <p>L’apothicaire, qui ne demandait qu’à vendre ses préparations et à débarrasser son
          laboratoire des travaux de l’empaillage, songea vitement à faire entrer Clopinet chez Mr
          le baron de Platecôte, le seigneur épris d’ornithologie, pour qui l’enfant travaillait
          sans que ses talents fussent encore révélés au curé, car le curé, tout en faisant des
          recherches et des échanges avec le baron, était un peu jaloux de lui et eût essayé
          d’accaparer Clopinet pour son compte.</p>
        <p>L’apothicaire était brave homme autant qu’homme d’esprit et il s’intéressait à Clopinet,
          dont la douceur et la raison n’étaient pas ordinaires. Il l’emmena donc au château du
          baron, et le présenta lui-même comme un garçon capable, entendu et laborieux.</p>
        <p>– Je n’en doute pas, répondit poliment le baron, mais c’est un enfant. Il est très propre
          et très gentil, mais c’est un petit paysan qui ne sait rien.</p>
        <p>– Monsieur le baron, qui sait tout, répliqua gracieusement l’apothicaire, lui apprendra
          ce qu’il voudra. Monsieur le baron n’a point d’enfant et pourrait s’occuper de celui-ci,
          qui lui deviendra un bon et fidèle serviteur ; j’engage fort monsieur le baron à mettre la
          main sur lui tout de suite, car monsieur le curé ne le laissera pas échapper, dès qu’il
          verra les préparations qu’il sait faire.</p>
        <p>Là-dessus l’apothicaire ouvrit la boîte qu’il avait apportée, et plaça sur la table trois
          sujets différents, à chacun desquels Clopinet avait su si bien donner la physionomie qui
          lui était propre, que le baron, qui s’y connaissait, jeta des cris de surprise et
          d’admiration. – Je vois bien, dit-il, que ce n’est point vous, monsieur l’apothicaire, qui
          avez fait ce travail excellent. Pouvez-vous me jurer que c’est tout de bon l’enfant que
          voici ?</p>
        <p>– Je le jure, monsieur le baron.</p>
        <p>– Lui tout seul ?</p>
        <p>– Lui tout seul.</p>
        <p>– Eh bien ! je le prends ; laissez-le-moi, il n’aura point à regretter d’être à mon
          service.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
      <div title="VIII" type="chapter">
        <head>VIII</head>
        <p/>
        <p>Dès le jour même, Clopinet fut installé au manoir de Platecôte, dans une petite chambre
          située tout en haut des combles. La première chose qu’il fit avant de regarder la chambre,
          qui était fort gentille, fut de mettre la tête à la fenêtre et de prendre connaissance du
          pays. Il était des plus beaux, car le château était bâti sur une haute colline, d’où l’on
          découvrait d’un côté la vallée d’Auge, le cours de la Dive et celui de l’Orne, avec leurs
          bois et leurs prairies ondulées, de l’autre la mer et les côtes à une grande distance.
          Clopinet reconnut tout de suite les pointes dentelées de la grande falaise ; il les vit
          encore mieux en regardant dans une lunette d’approche, installée sur le belvédère du
          château, qui était encore plus haut perché que sa chambre. Il distingua avec ravissement
          les Vaches-Noires montrant leur dos au-dessus des vagues, et, du côté de la campagne, la
          maison de ses parents, dont le chaume perçait à travers les pommiers aux feuilles jaunies.
          Il se sentit comme ivre de joie de demeurer ainsi dans les airs et de pouvoir ajouter à sa
          bonne vue le merveilleux pouvoir de cette lunette, qui lui donnait une faculté de vision
          aussi puissante que celle des oiseaux. Il vit et reconnut toutes les anfractuosités, tous
          les hameaux et villages de la côte. Il retrouva Trouville et découvrit le cap derrière
          lequel Honfleur se cache.</p>
        <p>Une autre joie fut d’être installé dès le lendemain dans la pièce qui lui fut donnée pour
          laboratoire, et où l’on avait déjà déposé les fioles, les matériaux et les outils que
          l’apothicaire avait envoyés et fournis pour son usage ; de cette pièce, on entrait de
          plain-pied dans le musée de Mr le baron, et Clopinet vit là, dans de grandes armoires
          garnies de vitres, une quantité d’oiseaux étrangers et indigènes plus ou moins précieux,
          mais tous très intéressants pour qui voulait apprendre leurs noms et leur classement.</p>
        <p>Le baron étant venu le trouver là pour lui expliquer de quelle besogne il comptait le
          charger, Clopinet, qui avait la confiance que donne la simplicité du cœur, lui dit : –
          Monsieur le seigneur, votre provision d’oiseaux est mal rangée. En voilà un petit qu’on a
          mis avec les autres parce qu’il est petit ; mais ça ne va pas du tout. Il doit être à côté
          de ces gros-là parce qu’il est de leur famille, je vous en réponds. Il a leur bec, leurs
          pattes, et il se nourrit comme eux, je le sais, je le reconnais, ou si ce n’est pas
          absolument celui-là, c’en est un qui lui ressemble et qui doit être son cousin ou son
          neveu.</p>
        <p>Le baron fit babiller Clopinet, qui n’était pas du tout causeur, mais qui, sur le
          chapitre des oiseaux, avait toujours beaucoup à dire ; il admira son bon raisonnement et
          la sûreté de ses observations, celle non moins remarquable de sa mémoire, car en une
          matinée il connut tous les noms que le baron voulut bien lui dire, et il les repassa sans
          faire aucune erreur ; mais tout à coup, voyant que le baron bâillait, prenait force prises
          de tabac et s’ennuyait de faire le professeur avec un ignorant : – Mon bon seigneur, lui
          dit-il, c’est encore trop tôt pour que j’entre à votre service, vous n’aurez point de
          plaisir à m’instruire. Il faut que je sois en état de m’instruire tout seul, et pour cela
          il me faut savoir lire. Laissez-moi aller chez monsieur le curé, c’est son métier d’avoir
          de la patience ; quand je saurai, je reviendrai chez vous.</p>
        <p>– Non pas, non pas ! dit le baron, tu n’iras pas chez le curé. Mon valet de chambre est
          assez instruit, il t’instruira.</p>
        <p>Le valet de chambre lisait couramment, il avait une bonne écriture et savait assez de
          français pour écrire une lettre passable sous la dictée de Mr le baron, qui était savant
          et bel esprit, mais qui était de trop bonne maison pour connaître l’orthographe ; ce
          n’était pas la mode en ce temps-là pour les gens du grand monde. Mr de La Fleur, c’était
          le nom du valet de chambre, fit donc le maître d’école avec le petit paysan, tout en
          rechignant un peu et en y mettant fort peu de patience. Il faut de la patience avec la
          plupart des enfants ; mais pour ceux qui ont comme Clopinet une grande ardeur au travail
          et qui craignent de voir l’occasion s’échapper, un professeur indolent ou irritable
          convient assez ; Clopinet fit des efforts de grande volonté pour ne point lasser la
          médiocre volonté de Mr de La Fleur, et au bout d’un an il sut lire, écrire et compter
          aussi bien que lui.</p>
        <p>Cela ne lui suffisait point. Les noms scientifiques des oiseaux sont latins et beaucoup
          des ouvrages qui traitent des sciences naturelles sont écrits en latin. Clopinet, dont le
          dimanche était libre, alla empailler des oiseaux chez le curé, à la condition que pendant
          son travail celui-ci lui enseignerait le latin. En une autre année, il sut tout le latin
          vulgaire dont il avait besoin pour son état.</p>
        <p>Tout en s’instruisant ainsi, il empaillait toutes les bêtes que lui envoyaient ou lui
          apportaient, tant du pays que de l’étranger, les fournisseurs et correspondants du baron ;
          il réparait ou renouvelait celles de la collection qui étaient mal préparées ou
          détériorées ; il procédait aussi à un meilleur rangement après des discussions,
          quelquefois très animées, avec son patron, car celui-ci croyait en savoir bien long et
          n’admettait pas aisément qu’il pût s’être trompé ; mais Clopinet, avec la résolution
          entêtée de son caractère et la droiture de son esprit naturel, arrivait toujours à le
          persuader ; alors le baron, qui n’était point sot, haussait les épaules, et, feignant d’y
          mettre de la lassitude ou de la complaisance, disait : – Fais donc comme tu voudras ! Pour
          si peu de chose, je ne veux ni te fâcher, ni me fâcher moi-même. – Ce n’était pourtant pas
          peu de chose. Le curé, qui, pour être moins riche en échantillons, ne laissait pas que
          d’être plus instruit et plus intelligent que le baron, tenait Clopinet en grande estime,
          et déclarait que, si Mr de Buffon venait à le connaître, il lui ferait faire son
          chemin.</p>
        <p>Clopinet n’en était pas plus fier. Il savait bien le respect qu’on doit à Mr de Buffon
          dont il lisait avec ardeur le magnifique ouvrage ; mais il avait l’esprit fait de telle
          sorte que rien ne le tentait dans le monde, hormis les choses de la nature. Il ne se
          souciait ni d’argent, ni de renommée ; il continuait à ne rêver que voyages, découvertes
          et observations faites par lui-même et tout seul.</p>
        <p>Aussi pensait-il sans cesse à son ermitage de la grande falaise, et plus il faisait
          connaissance avec le bien-être de la vie de château, plus il regrettait son lit de
          rochers, ses fleurs sauvages, le chant des libres oiseaux et surtout l’amitié qu’il avait
          su leur inspirer. Le souvenir de cette intimité bizarre lui serrait parfois le cœur. – Où
          sont à présent, se disait-il, tous ces pauvres petits compagnons de ma solitude ? Où sont
          mes barges, qui contrefaisaient si bien le bêlement des chèvres et l’aboiement des
          chiens ? Où est le grand butor solitaire qui mugissait comme un taureau ? Où sont les
          jolis vanneaux espiègles qui me criaient aux oreilles, en empruntant la voix du tailleur,
          dix-huit, dix-huit ? Où sont les courlis dont les douces voix d’enfant m’appelaient dans
          les nuits sombres, et me faisaient pousser des ailes enchantées, des ailes de
          courage ?</p>
        <p>On voit que Clopinet ne croyait plus aux esprits de la nuit. Il n’en était pas plus
          content pour cela ; il regrettait le temps où il avait cru distinguer les paroles de ses
          petits amis du ciel noir et du vent d’orage. Le milieu où il se trouvait transplanté ne le
          portait point au merveilleux. À ce moment-là, tout le monde se piquait d’être philosophe,
          même le curé, et surtout Mr de La Fleur, qui parlait beaucoup de Mr de Voltaire sans
          l’avoir jamais lu, et qui affectait un grand mépris pour les superstitions rustiques.</p>
        <p>Quand Clopinet eut atteint au service du baron l’âge de quinze à seize ans, il se trouva
          avoir épuisé, en fait d’ornithologie, toute l’instruction qu’il pouvait recevoir dans le
          château et dans le voisinage, et il fut pris du désir invincible d’aller demander à la
          nature les secrets qu’on ne trouve pas toujours dans les livres. Il se sentait malade, et
          tout le monde remarquait sa pâleur. Il songea donc sérieusement à se rendre libre, et,
          bien qu’il fût très content de son patron et qu’il lui fût attaché, il lui déclara sa
          résolution de faire un voyage, promettant de lui rapporter tout ce qu’il pourrait
          recueillir d’intéressant pour son musée. Le baron lui reprocha d’abandonner son service,
          l’instruction qu’il prétendait lui avoir donnée et le manque de reconnaissance pour ses
          bontés. Il lui offrit, pour le retenir, de porter ses appointements au même chiffre que
          ceux de La Fleur et même de ne plus le faire manger à l’office. Clopinet se trouvait bien
          assez payé et ne se sentait pas humilié de manger à l’office ; il remercia et refusa.
          – Peut-être, dit le baron, es-tu fâché de porter la livrée ? Je t’autorise à te faire
          faire un petit habillement noir comme celui de l’apothicaire. – Clopinet refusa encore, il
          ne se trouvait que trop richement habillé. Alors le baron se fâcha, le traita d’ingrat et
          de maniaque, le menaça de l’abandonner et lui déclara qu’il rayerait de son testament la
          petite rente qu’il avait inscrite en sa faveur. Rien n’y fit. Clopinet lui baisa les mains
          en lui disant que, déshérité ou non, il l’aimerait toujours autant et lui resterait
          dévoué, mais qu’il mourrait s’il demeurait enfermé comme il l’était depuis trois ans,
          qu’il était de la nature des oiseaux et qu’il lui fallait l’espace et la liberté, fût-ce
          au prix de toutes les misères.</p>
        <p>Le baron, voyant qu’il n’y pouvait rien, se résigna et le congédia avec bonté en lui
          payant ses gages et en y ajoutant un joli cadeau. Clopinet refusa le cadeau en argent et
          demanda au baron de lui donner une longue vue portative et quelques outils. Le baron les
          lui donna et l’obligea de garder aussi l’argent.</p>
        <p>Alors Clopinet, le voyant bon, se jugea véritablement ingrat, et, se jetant à ses pieds,
          il renonça à tous ses rêves ; il demanda seulement huit jours de congé, jurant de revenir
          et de faire tout son possible pour s’habituer à la vie de château, que son protecteur lui
          faisait si douce. Le baron attendri l’embrassa, et le munit de tout ce qui lui était
          nécessaire pour une tournée de huit jours.</p>
        <p>Par une belle matinée de printemps, Clopinet, après avoir donné une journée à ses
          parents, partit seul pour la grande falaise. Il avait été si assidu au travail que lui
          confiait le baron et si acharné à s’instruire avec le curé, qu’il ne s’était jamais permis
          de perdre une heure en promenade pour son plaisir. Il n’avait donc pas revu les
          Vaches-Noires, et il était impatient de s’assurer de près des ravages que la mer avait dû
          faire en son absence. On avait parlé chez le baron et chez l’apothicaire d’éboulements
          considérables ; mais, comme du belvédère, Clopinet avait constaté que les sommets dentelés
          de la grande falaise existaient toujours, il ne croyait qu’à demi à ce que l’on
          rapportait.</p>
        <p>Vêtu d’un fort sarrau de villageois, chaussé de gros souliers et de bonnes guêtres de
          toile, coiffé d’un bonnet de laine qui ne craignait pas les coups de vent, portant sur son
          dos un solide sac de voyage qui contenait ses outils, un ou deux volumes de catalogues, sa
          longue-vue et quelques aliments, il fut vite rendu aux dunes, mais sans pouvoir suivre la
          plage, qui se trouva obstruée en divers endroits par le glissage des marnes. À mesure
          qu’il avançait en se tenant à mi-côte, il s’apercevait d’un changement notable dans ces
          masses crevassées. Là où il y avait eu des plantes, il n’y avait plus que de la boue très
          difficile à traverser sans s’y perdre ; là où il y avait eu des parties molles, le terrain
          s’était durci et couvert de végétation. Clopinet ne se reconnaissait plus. Ses anciens
          sentiers, tracés par lui et connus de lui seul, avaient disparu. Il lui fallait faire un
          nouvel apprentissage pour se diriger et de nouveaux calculs pour éviter les fentes et les
          précipices. Enfin il gagna la grande falaise, qui était bien toujours debout, mais dont
          les flancs dénudés et coupés à pic ne lui permettaient plus de monter à son ermitage.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
      <div title="IX" type="chapter">
        <head>IX</head>
        <p/>
        <p>Il faillit y renoncer, mais il s’était fait une telle joie de retrouver son nid, qu’il
          s’y acharna, et qu’à force de chercher de nouveaux passages il réussit à en trouver un pas
          bien difficile et pas trop dangereux. Il s’y risqua et arriva enfin à la partie rocheuse,
          où, avec une vive satisfaction, il retrouva son jardin, sa galerie, sa lucarne et sa
          grotte à peu près intacts. Aussitôt il s’occupa d’y refaire son installation : son lit
          d’herbes sèches fut vite coupé et dressé ; après un grand nettoyage, car divers oiseaux
          avaient laissé leur trace dans sa demeure, il coupa plusieurs brassées de joncs marins
          desséchés, et alluma du feu pour bien assainir la grotte. Il y brûla même des baies de
          genévrier pour la parfumer. Il y prit son frugal repas, puis, s’étendant sur l’herbe de
          son jardin sauvage, où les mêmes fleurs qu’il avait aimées fleurissaient plus belles que
          jamais, il fit un bon somme, car il s’était levé de grand matin et s’était beaucoup
          fatigué pour traverser les dunes bouleversées.</p>
        <p>Dès qu’il fut reposé, il voulut essayer l’ascension de la grande falaise pour savoir si
          elle était encore habitée par les mêmes oiseaux. Il y parvint avec mille peines et mille
          dangers ; mais il n’y trouva plus trace de nids, et il n’y put ramasser une seule plume.
          Les roupeaux avaient abandonné la place ; c’était signe qu’elle menaçait ruine, leur
          instinct les en avait avertis. Où s’étaient-ils réfugiés ? Clopinet ne tenait plus à
          reprendre son bon petit commerce d’aigrettes, il se trouvait assez riche ; mais il eût
          souhaité revoir ses anciens amis et savoir s’ils le reconnaîtraient après cette longue
          absence, ce qui n’était guère probable.</p>
        <p>En cherchant des yeux, il vit qu’une grande fente s’était ouverte à la déclivité de la
          falaise, et il s’y engagea avec précaution. C’était comme une rue nouvelle qui s’était
          creusée dans sa cité déserte ; elle le conduisit à des blocs inférieurs où il fut tout
          surpris de se retrouver auprès de son ermitage et de voir les roches toutes blanchies par
          le laisser des oiseaux. Il ne lui en fallut pas davantage pour découvrir quantité de nids
          où les œufs, chauffés par le soleil, attendaient la nuit pour être couvés, et autour
          desquels mainte plume révélait le passage des mâles. Ainsi les bihoreaux avaient déménagé,
          et le choix qu’ils avaient fait du voisinage de la grotte prouvait qu’elle était encore
          solidement assise dans les plis de la falaise. Content de cette découverte, Clopinet
          rentra chez lui facilement en franchissant un petit pli de terrain, et il se réjouit
          d’avoir ses anciens amis pour ainsi dire sous la main.</p>
        <p>Décidément Clopinet aimait la solitude, car cette journée dans le désert lui fit l’effet
          d’une récompense après un long exil courageusement supporté. Il refit connaissance avec
          tout le prolongement des dunes et se mit bien au courant de leur nouvelle disposition. Il
          revit avec joie ses bonnes Vaches-Noires, toujours couvertes de coquillages ; il se baigna
          dans la mer avec délices et refit toutes ses anciennes observations sur les oiseaux qui
          habitaient ce rivage ou qui y campaient en passant. Il n’avait plus rien à apprendre sur
          leur compte, sinon que ce n’était plus les mêmes individus ou qu’ils n’avaient pas de
          mémoire, car ils ne parurent pas du tout le reconnaître et ne voulurent point approcher du
          pain qu’il leur montrait. Pourtant c’était encore pour eux un régal, et sitôt qu’il
          s’éloignait un peu, ils se jetaient sur les miettes qu’il avait semées et se les
          disputaient avec de grands cris. Il ne désespéra pas de les apprivoiser de nouveau pendant
          le peu de temps qu’il passerait dans la falaise, car il souhaitait d’y rester tout le
          temps de son congé, sans trop savoir pourquoi il s’y plaisait tant.</p>
        <p>Il est certain que, quand on est jeune, on se laisse aller à son caractère, sans bien
          s’en rendre compte. Clopinet n’était pourtant pas le même enfant qui avait mené six mois
          cette vie de sauvage ; il était maintenant relativement très instruit, il savait le
          pourquoi des choses qui lui avaient plu autrefois. Il avait aimé la mer, les rochers, les
          oiseaux, les fleurs et les nuages avant de savoir en quoi ces choses sont belles. L’étude
          et la comparaison lui avaient appris ce que c’est que le beau, le terrible et le gracieux.
          Il en jouissait donc doublement, et il eût pu se savoir quelque gré d’avoir aimé la nature
          avant de la comprendre ; mais il était modeste comme tous ceux qui vivent de contemplation
          et d’admiration : c’est la nature qu’il remerciait d’avoir bien voulu se révéler à lui
          sans le secours de personne.</p>
        <p>Comme si cette puissante dame nature eût voulu lui faire fête en lui donnant le spectacle
          dont elle l’avait régalé trois ans auparavant, le premier soir de son installation dans la
          falaise, il y eut au coucher du soleil un grand entassement de nuages noirs bordés de feu
          rouge, et la mer fut toute phosphorescente. Quand il fut retiré dans la grotte, le vent
          s’éleva et la fête devint un peu brutale. Des torrents de pluie ruisselèrent autour de
          l’ermitage ; mais la lune aimable et coquette quand même mit encore des diamants verts
          dans le feuillage qui en festonnait l’entrée. Clopinet dormit au milieu du vacarme, et il
          prenait plaisir à se trouver réveillé de temps en temps par le fracas du tonnerre. Un de
          ces éclats de foudre fut pourtant si violent qu’il en ressentit la commotion et se trouva
          sans savoir comment debout à côté de son lit. Mille cris plaintifs remplissaient l’air
          au-dessus de lui, et un instant après il se sentit littéralement fouetté par une quantité
          de grandes ailes qui s’agitaient sans bruit autour de lui dans sa grotte. C’était le
          campement de ses voisins qui avait été frappé par la foudre. Les femelles éperdues avaient
          quitté leurs œufs brisés, et, poussées par le vent, elles venaient s’abattre dans le
          jardin de Clopinet et se réfugier, avec des clameurs d’épouvante et de désolation, presque
          dans sa demeure. Il en eut une grande pitié, et, se gardant bien de les repousser, il se
          recoucha et se rendormit au milieu de ces pauvres oiseaux dont quelques-uns à demi morts
          gisaient sur son lit.</p>
        <p>Dès que le jour parut, tout ce qui avait encore des ailes s’envola, mais plusieurs
          étaient démontés, quelques-uns éborgnés, d’autres morts ou mourants. Clopinet soigna de
          son mieux ses tristes hôtes et alla ensuite voir le désastre de la colonie. Il fut témoin
          des cris et des lamentations des couveuses cherchant en vain leurs œufs, et il essaya de
          réparer quelques nids ; mais le fluide électrique avait cuit ce qui n’était pas brisé, et
          la colonie, voyant qu’il n’y avait plus d’espérance, s’appela avec de certains cris de
          détresse, se rassembla sur une roche où elle parut tenir conseil, puis avec des sanglots
          d’adieu, prit son vol sur la mer et disparut dans les brumes, sans qu’il fût possible de
          voir ce qu’elle était devenue.</p>
        <p>Clopinet, ne les voyant pas revenir le lendemain ni les jours suivants, pensa qu’ils
          avaient dit adieu, pour toujours peut-être, à cette côte inhospitalière. Il retourna à ses
          malades, et en peu de temps ils se trouvèrent apprivoisés, mangèrent dans sa main, se
          laissèrent toucher, gratter et réchauffer, puis se mirent à marcher autour de lui, et à
          s’installer, les uns dans la grotte pour dormir, les autres dans le jardin pour se ranimer
          au soleil. Chose étrange, ils parurent avoir oublié le désastre de leur progéniture,
          n’essayèrent pas d’aller voir ce qu’elle était devenue, répondirent par de petites notes
          tristes et enrouées à l’appel bruyant de ceux qui partaient, et se résignèrent à la
          domesticité comme à une existence nouvelle contre laquelle il était inutile de
          protester.</p>
        <p>Clopinet se trouvait à même d’étudier une chose qui l’avait toujours passionné, le degré
          d’intelligence qui se développe chez les animaux quand l’instinct ne peut plus suffire à
          leur conservation. Il passa la journée tantôt à observer ces convalescents plus ou moins
          estropiés qui se donnaient à lui, tantôt à recueillir des hôtes emplumés d’autres espèces
          qu’il trouva gisants de tous côtés en parcourant la falaise. La tempête en avait amené
          qu’il n’avait pas encore vus de près, des spatules, des cormorans et des blongios. Le
          soir, sa grotte en était remplie, il dut leur donner tout le reste de son pain et se
          coucher à jeun.</p>
        <p>Le lendemain au matin, il courut déjeuner à Auberville, le village où il s’était
          approvisionné autrefois, et il en rapporta de quoi pourvoir aux besoins de son infirmerie.
          Il y eut dans la journée des décès et des guérisons. Il alla encore recueillir des
          estropiés sur les hauteurs et il put voir les individus libres et bien portants guetter
          son passage pour recueillir les miettes qu’il laissait derrière lui. Quelques jours
          suffirent pour les rendre familiers comme autrefois. Clopinet crut reconnaître dans ceux
          qui s’apprivoisèrent le plus vite les mêmes qui avaient été déjà apprivoisés par lui.</p>
        <p>Mais il remarqua toujours une grande différence de caractère entre les oiseaux qui, tout
          en s’habituant à l’approcher, restèrent indépendants, et ceux que des blessures ou
          l’évanouissement produit par la foudre avaient mis sous sa dépendance. Ces derniers
          devinrent confiants avec lui jusqu’à l’importunité. La privation du vol ou de la marche
          rapide développa en eux un sentiment d’égoïsme et de gourmandise insatiable, tandis que
          les premiers restaient actifs et fiers. Clopinet se prit de préférence pour ceux-ci, et,
          bien qu’il soignât davantage ceux qui avaient plus besoin de lui, il ne pouvait s’empêcher
          de mépriser un peu leur abnégation facile.</p>
        <p>Pourtant la pitié le retenait auprès d’eux, il espérait les remettre tous en état de se
          reprendre à la vie sauvage. Il était trop exercé à reconstruire leur charpente osseuse
          pour ne pas connaître très bien leur anatomie, et il réussissait avec une merveilleuse
          adresse à remettre les pattes et les ailes cassées ; mais ceux qui furent ainsi
          raccommodés, et qui, au bout de bien peu de jours, furent capables d’aller chercher leur
          vie, furent si mal accueillis par les libres, qu’ils revinrent tout penauds se réfugier
          dans les jambes de Clopinet, et qu’il eut à repousser et à réprimander vertement les
          insulteurs qui voulaient les plumer ou les mettre en pièces. Dans ces combats étranges où
          il dut prendre part, je vous laisse à penser s’il observa avec intérêt toutes les allures
          et manières de ces personnages emplumés.</p>
        <p>Enfin Clopinet songea, au bout de la semaine, à quitter la falaise et à retourner chez
          son patron. Il était dans tous les cas bien temps de songer à la retraite, la falaise
          avait été fort endommagée par le dernier orage. Près du nid foudroyé des roupeaux, une
          nouvelle fissure s’était faite, et les marnes délayées par la pluie commençaient à couler
          jusque dans le jardin de Clopinet. Ce fut un chagrin pour lui, car ce petit creux était
          rempli de bonne terre végétale où jadis il s’était amusé à cultiver les plus jolies
          plantes des terrains environnants, des genêts, des vipérines superbes, des érythrées
          maritimes d’un jaune éclatant, de délicieux statices d’un lilas pur et d’une taille
          élégante, et ces jolis liserons-soldanelle, à corolle rose vif rayée de blanc, à feuilles
          épaisses et lustrées, qui étalent leurs festons gracieux jusque dans les sables mouillés
          par la marée. En l’absence de Clopinet, tout cela avait prospéré et s’était répandu
          jusqu’au seuil de la grotte, et tout cela allait pour jamais disparaître sous
          l’envahissement implacable de la marne lourde et compacte, stérile par elle-même et
          stérilisante quand elle n’est pas mêlée et bien incorporée à des terres d’autre nature. Et
          puis, avec un peu de temps, ou peut-être très vite, sous l’action des agents extérieurs
          comme la pluie et la foudre, elle devait combler tout le jardin et toute la grotte.
          Clopinet était trop attentif et trop habitué à surveiller l’état des glissements de cette
          marne pour craindre d’être trop brusquement surpris par elle. Pourtant il ne dormait plus,
          comme on dit, que d’un œil, et il comptait les jours en se disant : – Voici encore une
          belle journée qui sèche toute cette boue ; mais, s’il pleut demain, il me faudra peut-être
          déloger vite et regarder la fin de mon petit monde.</p>
        <p>Dans cette attente, pour sauver ses oiseaux du désastre, il résolut de les porter au curé
          de Dives, sachant qu’il aimait à conserver des bêtes vivantes, tandis que le baron de
          Platecôte les aimait mieux mortes et empaillées. Le curé était plus naturaliste, le baron
          plus collectionneur. Clopinet, certain que le curé donnerait des soins à ces volatiles,
          s’en alla couper des bûchettes dans la campagne et se mit à confectionner un panier assez
          grand pour emporter tout son monde sans l’étouffer ; mais il songea que ce serait trop
          lourd pour lui seul, car il y avait de très grands oiseaux, et il s’en alla louer un âne
          qu’il fit grimper jusqu’à l’entrée de son jardin, prêt à se mettre en route avec lui le
          lendemain matin.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
      <div title="X" type="chapter">
        <head>X</head>
        <p/>
        <p>La nuit fut très mauvaise et la marne gagna beaucoup. Clopinet dut se lever avant le
          jour ; il rassembla toutes ses bestioles, les fit déjeuner, les mit avec soin dans le
          panier garni d’herbe, les chargea sur le bât de l’âne, qu’il fit bien déjeuner aussi, et,
          le soutenant de son mieux, il lui fit descendre la falaise jusqu’au bord de la mer. Il
          avait calculé son temps de manière à se trouver là au moment où la marée, commençant à
          descendre, lui permettrait de suivre la plage pour gagner Dives ; mais quand l’âne
          entendit la mer de si près, car il faisait encore trop sombre pour qu’il pût bien la voir,
          il fut pris d’une si belle peur qu’il resta tout tremblant, les oreilles couchées en
          arrière, sans vouloir avancer ni reculer. Clopinet était fort patient, et au lieu de le
          battre il le caressa, afin de lui donner le temps de s’habituer au bruit des vagues.</p>
        <p>En ce moment, il lui sembla voir sur la grande Vache-Noire, qui montrait toujours son dos
          au-dessus des vagues, quelque chose de fort extraordinaire. Il ne faisait pas encore assez
          clair pour qu’il pût distinguer ce que c’était. Cela avait comme un petit corps avec de
          longues pattes qui remuaient. Clopinet pensa que c’était un poulpe gigantesque, et la
          curiosité de voir un animal si extraordinaire lui fit abandonner l’âne et avancer de ce
          côté. Cela remuait toujours, tantôt une patte, tantôt l’autre, mais le corps semblait
          collé au rocher. Clopinet craignait pourtant que cet animal incompréhensible ne s’en
          détachât avant qu’il eût pu l’observer et le définir. Il se déshabilla vite, jeta ses
          vêtements sur l’âne, qui ne bougeait point, et se mit à la mer ; mais la houle était très
          forte et l’empêchait d’avancer autrement qu’en s’accrochant aux roches éparses et
          submergées qu’il connaissait parfaitement. Enfin il put aller assez près pour voir que ce
          poulpe était un homme cramponné au sommet de la Grosse-Vache et donnant des signes non
          équivoques de détresse ; mais quel homme singulier ! Il était si effroyablement bâti que,
          malgré l’émotion qu’il éprouvait, Clopinet songea au tailleur grotesque qui avait été la
          terreur de son enfance. Lui seul pouvait être aussi laid que l’être difforme dont il
          apercevait la grosse tête et les longs membres étiques à travers ses habits mouillés et
          collants. Il nagea vers lui, et crut entendre une voix qui lui criait : À moi, à moi !
          Clopinet atteignit la dernière roche qui s’élève avant la Grosse-Vache et qui se montrait
          à son tour au-dessus de l’eau. Il n’était plus qu’à une très courte distance du naufragé,
          et il put s’assurer, grâce au jour qui augmentait rapidement, que c’était bien le
          misérable bossu dont il avait conservé un souvenir plein de dégoût et d’aversion,
          quoiqu’il ne l’eût pas revu depuis trois ans. Il lui cria : – Ne bougez pas, attendez
          moi !</p>
        <p>Ce fut inutile ; soit que Tire-à-gauche n’entendît pas, soit que la marée en se retirant
          l’emportât malgré lui, il fit un suprême effort pour tendre ses longs bras à Clopinet, et
          lâcha prise ; en un clin d’œil, il fut entraîné par la vague qui tourbillonnait autour du
          rocher et disparut. Clopinet, debout sur celui où il s’était arrêté pour reprendre
          haleine, resta un moment indécis et comme glacé par l’effroi de la mort. On pense vite
          dans ces moments-là ; il comprit que le tailleur éperdu allait, s’il lui portait secours,
          se cramponner, s’enlacer à lui comme une véritable pieuvre et l’entraîner au fond en
          l’empêchant de nager. Mourir comme cela tout d’un coup, d’une mort affreuse, lui si jeune
          et si curieux de la vie, pour avoir voulu porter un secours inutile à un être aussi
          sournois, aussi méchant et aussi laid que ce tailleur, c’était de la folie. Clopinet
          hésita un instant – un instant bien court – car il se fit dans ses oreilles un bruit
          mélodieux qu’il reconnut aussitôt : c’était le chant énergique et tendre de ses petits
          amis les esprits ailés de la mer, et ces voix caressantes lui disaient : – Tes ailes,
          ouvre tes ailes ! nous sommes là !</p>
        <p>Clopinet sentit ses ailes de courage s’ouvrir toutes grandes, grandes comme celles d’un
          aigle de mer, et il sauta dans la vague furieuse. Il ne sut jamais comment il avait pu
          ressaisir le tailleur au milieu de l’écume qui l’aveuglait, lutter avec lui, vaincre avec
          une force surnaturelle la lame énorme qui l’emmenait au large, enfin revenir à la
          Grosse-Vache et y tomber épuisé sur le corps du naufragé évanoui. Tout cela se passa comme
          dans un rêve ; mais dans ce moment-là, malgré toute l’instruction qu’il avait acquise,
          personne n’eût pu persuader à Clopinet que les bons génies qui l’avaient assisté autrefois
          ne s’en étaient point mêlés encore cette fois-ci. Il se releva vite en leur criant : –
          Merci, merci, mes biens-aimés ! – Il retourna le tailleur sur le ventre et le tint couché,
          la tête en bas, pour lui faire rendre l’eau qu’il avait bue ; il le frotta de toute sa
          force jusqu’à ce qu’il vît qu’il retrouvait la respiration. Au bout de cinq minutes,
          Tire-à-gauche revint tout à fait à lui, et, voulant parler, fit de grands cris par suite
          du dernier étouffement qu’il avait à combattre. Il voulait se rejeter à l’eau pour gagner
          plus vite la terre ; il était comme fou. Clopinet réussit à le maintenir en le battant
          ferme du plat de la main, ce qui acheva de le ranimer.</p>
        <p>– Ayez confiance, lui dit Clopinet quand il put lui faire comprendre quelque chose ; dans
          un instant, cette roche sera toute découverte, et nous retournerons à pied sec à la côte.
          J’ai réussi à vous réchauffer un peu ; si vous vous refroidissez à présent, vous
          mourrez.</p>
        <p>Tire-à-gauche se soumit, et au bout d’un quart d’heure il était sur le rivage et se
          séchait à fond, tout en mangeant le pain de Clopinet devant un bon feu d’herbes sèches que
          ce brave enfant avait allumé sur un ressaut de la dune où la marée ne montait pas.</p>
        <p>C’est alors que le tailleur put raconter à Clopinet comment, malgré son horreur pour la
          mer, il s’était laissé surprendre et emporter par elle. – Il faut, lui dit-il, que je
          t’avoue une chose. Je vivais mal de mon état, et depuis le jour où je t’avais vu paré de
          trois belles plumes de roupeau, je n’avais plus d’autre ambition que celle de découvrir la
          cachette de ces oiseaux précieux. J’en voyais bien voler au-dessus et autour de cette
          maudite falaise, mais je n’osais point m’y risquer ; quoique je marche et grimpe très
          joliment, Dieu ne m’a point donné le courage, et je n’osais ni me risquer tout seul, ni me
          donner comme toi au diable.</p>
        <p>– Monsieur le tailleur, dit Clopinet en lui passant sa gourde, buvez un coup ; vous avez
          besoin d’éclaircir vos idées, car vous êtes un imbécile de croire au diable, et, quand
          vous prétendez que je me suis donné à lui, je vous déclare, sans vouloir vous offenser,
          que vous mentez comme un chien.</p>
        <p>Le tailleur, qui était querelleur et vigoureux au combat, baissa la tête et fit des
          excuses, car il avait trouvé son maître.</p>
        <p>– Mon cher monsieur Clopinet, dit-il, je vous dois de faire encore l’ornement de ce
          monde, je vous en suis reconnaissant, et les femmes vous béniront.</p>
        <p>– Puisque vous avez de l’esprit et que vous vous moquez agréablement de vous-même, je
          vous pardonne, reprit Clopinet.</p>
        <p>Mais le tailleur ne se moquait point. Il se croyait très bien de sa personne, et il
          assura très sérieusement que les belles le trouvaient aimable et se disputaient son cœur.
          Clopinet fut alors pris d’un si bon rire qu’il en tomba sur le dos en se tenant les flancs
          et tapant des pieds. Le tailleur se fût bien fâché s’il l’eût osé, mais il n’osa pas et
          continua son récit.</p>
        <p>– Ce sont les aventures qui m’ont perdu, dit-il ; vous pouvez en rire, mais il n’est que
          trop vrai que j’ai quitté le pays pour obéir à une veuve qui voulait m’épouser. Elle
          m’avait fait accroire qu’elle était riche, et j’allais consentir, quoiqu’elle ne fût pas
          de la première jeunesse, quand je découvris qu’elle n’avait pas le sou, pas même de quoi
          me payer une misérable dette de cabaret ! Je l’ai donc plantée là, et je revenais par ici,
          la mort dans l’âme, le gousset vide et le ventre creux, forcé de demander un morceau de
          pain au boulanger de Villers, lorsque hier soir l’idée me vint de chercher les plumes de
          roupeau auxquelles j’avais toujours songé. Ce boulanger m’apprit que vous en aviez vendu
          pour trois mille écus au seigneur de Platecôte, lequel vous avait adopté pour son
          domestique et son héritier. Voilà du moins ce qu’on raconte dans le pays. Alors je me mis
          en tête, dussé-je me tuer, de trouver les roupeaux que l’on voyait voler par ici et qu’il
          fallait surprendre avant le jour lorsqu’ils quittent le bord de la mer. Je partis de
          Villers à minuit, pensant arriver aux Vaches-Noires avant la marée ; mais il faut croire
          que le coucou du boulanger retarde, ou qu’il m’avait fait un peu boire, car c’est un homme
          d’esprit qui aime les gens instruits et qui n’a pas été fâché de me faire goûter son
          cidre, tout en causant le soir avec moi. Enfin, que le cidre ou le coucou, ou le diable
          s’en soit mêlé, j’ai été surpris par la marée avant que le jour ne parût, et emporté sur
          cette roche où sans vous je serais mort.</p>
        <p>– C’est-à-dire, répondit Clopinet, qu’avec un peu de sang-froid et de raisonnement vous
          fussiez resté sans danger jusqu’au départ de la marée. Enfin vous voilà sain et sauf,
          prenez ces deux écus et allez en paix, j’ai assez de votre compagnie.</p>
        <p>Le tailleur se confondit en remerciements ; il eût baisé les mains de Clopinet, si
          Clopinet l’eût laissé faire. La mer était loin, l’âne se trouvait tout rassuré et tout
          disposé pour transporter à Dives la ménagerie destinée à Mr le curé ; Clopinet avait aussi
          ramassé beaucoup de plantes que son ami le pharmacien lui avait désignées en le priant de
          les lui rapporter ; il y en avait une grosse botte attachée sur le derrière du baudet. Le
          tailleur, bien que congédié, ne s’en allait pas, et regardait la cage et la gerbe de
          plantes avec une curiosité pleine de convoitise.</p>
        <p>– Vous pouvez, lui dit Clopinet, vous rendre utile et gagner quelque chose en ramassant
          des herbes comme celles-ci ; quant aux oiseaux de la dune, quels qu’ils soient, je vous
          défends de leur tendre des pièges et de troubler leurs couvées.</p>
        <p>– Pourtant, dit avec une timidité sournoise le tailleur attentif, les oiseaux du rivage
          sont à tout le monde. Il y a là, dans cette cage, des roupeaux magnifiques. Vous les avez
          pris, ils sont à vous ; mais il en reste, et si vous aviez pitié d’un pauvre homme, vous
          lui diriez où ces oiseaux se cachent pendant le jour, et par quel moyen on peut y arriver
          sans périr, car enfin vous voilà, et vous venez de faire cette riche capture.</p>
        <p>– Monsieur Tire-à-gauche, répondit Clopinet, vous voulez faire ce que je vous défends et
          vous ne craignez pas de me déplaire après ce que j’ai fait pour vous. Eh bien ! écoutez ce
          qui vous attend, si vous voulez escalader la falaise !</p>
        <p>– Quoi donc ? dit le tailleur incrédule.</p>
        <p>– Vous n’entendez rien ?</p>
        <p>– J’entends qu’il tonne du côté de Honfleur.</p>
        <p>– Il ne tonne pas, c’est la falaise qui croule, marchons !</p>
        <p>Clopinet fit doubler le pas à son âne, et le tailleur prit sa course en avant. Quand il
          se vit loin du danger, il s’arrêta terrifié par un bruit formidable, et, se retournant, il
          vit crouler tout un pan de cette montagne avec un banc de roches énormes qui furent
          lancées au loin dans la mer, où elles mêlèrent un effrayant troupeau de vaches blanches au
          sombre troupeau des vaches noires, leurs devancières. Clopinet s’était arrêté et retourné
          aussi. Il avait vu rouler, avec ce banc de roches, les débris de maçonnerie de son
          ermitage et de son observatoire.</p>
        <p>– Monsieur Tire-à-gauche, dit-il au tailleur quand il l’eut rejoint, j’avais là une
          maison de campagne, un jardin, et les roupeaux à discrétion tout près de moi ; allez en
          prendre possession, si vous voulez !</p>
        <p>Le tailleur confus secoua la tête. Il était à jamais guéri de la fantaisie de surprendre
          les oiseaux de mer et d’escalader les falaises.</p>
        <p>Clopinet fut triste en continuant sa route. Il avait aimé cet ermitage comme on aime une
          personne. Les privations qu’il y avait subies, les dangers qu’il y avait bravés, les rêves
          agréables ou effrayants qu’il y avait eus se représentaient à lui comme des liens de cœur
          qu’un désastre inévitable et longtemps prévu venait de rompre sans retour. Dame nature,
          pensa-t-il, n’est pas toujours une hôtesse bien commode, elle a des lois très rudes qu’on
          prendrait pour des caprices, si on ne les comprenait pas. Il faut l’aimer quand même, car
          ce qu’elle vous ôte quelque part, elle vous le rend ailleurs, et je retrouverai bien
          quelque jour un trou où je pourrai vivre encore tête à tête avec elle.</p>
        <p>Clopinet fit l’école buissonnière le long de la plage. C’était son dernier jour de congé,
          et il n’arriva à Dives que le soir, afin qu’on ne vît pas son chargement d’oiseaux. Il le
          porta mystérieusement au presbytère en priant le curé de ne pas dire au baron d’où lui
          venait cette richesse. – Je m’en garderai bien ! s’écria le curé enchanté. Il n’aurait pas
          de repos qu’il ne m’eût arraché toutes ces charmantes bêtes vivantes pour en faire des
          momies. Il ne les verra pas, sois tranquille !</p>
        <p>Clopinet laissa le curé et sa servante se démener bien avant dans la soirée pour bien
          loger leurs nouveaux hôtes, et il alla porter les plantes à l’apothicaire ; enfin il s’en
          retourna coucher, le cœur gros, au manoir de Platecôte.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
      <div title="XI" type="chapter">
        <head>XI</head>
        <p/>
        <p>Le lendemain, le baron le trouvait à son poste au laboratoire. Il avait bonne mine et
          paraissait guéri ; mais deux jours plus tard le pauvre enfant était aussi pâle et aussi
          accablé qu’auparavant. Pressé de questions, il répondit enfin à son protecteur : –
          Monsieur le baron, il faut me laisser partir, je ne peux plus vivre ici. J’ai cru qu’un
          peu d’air et de promenade suffirait à ma guérison, je me suis trompé. Il me faut plus de
          temps que cela. Il me faut un an, peut-être davantage, je ne sais pas. Retirez-moi vos
          bienfaits, je n’en suis plus digne ; mais ne me haïssez pas, j’en mourrais de chagrin et
          ne pourrais profiter de la liberté que vous m’auriez laissée.</p>
        <p>Le baron, voyant Clopinet si affecté, se montra tout à fait brave homme, et, le consolant
          de son mieux, lui jura qu’il ne cesserait jamais de s’intéresser à lui ; mais, avant de se
          rendre à la nécessité de le voir partir pour longtemps, peut-être pour toujours, car la
          vie de voyages est pleine de dangers, il exigea que l’enfant lui ouvrît tout à fait son
          cœur. Il lui supposait quelque arrière-pensée et ne comprenait pas du tout son amour pour
          la solitude.</p>
        <p>– Eh bien ! répondit Clopinet, je vais tout vous dire, au risque de vous paraître idiot
          ou fou. J’aime les oiseaux, entendons-nous, les oiseaux vivants, et il me faut vivre avec
          eux ; j’aime bien à les voir en peinture, car la peinture donne une idée de la vie, et il
          me semble qu’un jour je pourrais devenir capable de représenter par le dessin et la
          couleur les êtres que j’aurai eu le temps de bien voir et de bien comprendre ; mais
          l’empaillage m’est devenu odieux. Vivre au milieu de ces cadavres, disséquer ces tristes
          chairs mortes, faire le métier d’embaumeur, je ne peux plus, il me semble que je bois la
          mort et que je me momifie moi-même. Vous admirez la belle tournure et le lustre que je
          sais donner à ces oiseaux. Pour moi, ce sont des spectres qui me poursuivent dans mes
          rêves et me redemandent la vie que je ne puis leur donner et quand je passe le soir dans
          la galerie vitrée, il me semble les entendre frapper le verre de leurs becs pour me
          réclamer la liberté de leurs ailes, que j’ai liées avec mes fils de fer et de laiton.
          Enfin ces fantômes me font horreur, et je me fais horreur à moi-même de les créer. Je n’ai
          pourtant pas à me reprocher leur mort, car je n’ai jamais tué qu’un oiseau, un seul, pour
          le manger, pressé que j’étais par la faim. Je ne me le suis jamais pardonné, et j’ai juré
          de n’en pas tuer un second ; mais il n’en est pas moins vrai que je vis de la mort de tous
          ceux que je prépare, et cette idée me trouble et me poursuit comme un remords. Et puis,...
          et puis... il y a encore autre chose que je n’ose pas, que je ne saurais peut-être pas
          vous dire.</p>
        <p>– Qu’est-ce qu’il y a encore ? demanda le baron ; il faut me dire tout comme à ton
          meilleur ami.</p>
        <p>– Eh bien ! repartit Clopinet, il y a sur la mer et sur ses rivages des voix qui me
          parlent et que personne autre que moi ne sait entendre. On croit et on dit que les oiseaux
          font entendre des cris d’amour ou de peur, de colère ou d’inquiétude, qui ne s’adressent
          jamais aux êtres d’une autre espèce, et que les hommes n’ont pas besoin de comprendre.
          C’est possible ; mais comme il y en a que je comprends et qui me disent ce que je dois
          faire quand j’hésite devant mon devoir, je pense qu’il y a autour de nous de bons génies
          qui prennent à nos yeux certaines formes et empruntent certaines voix pour nous montrer
          leur amitié et nous bien conduire. Je ne prétends pas qu’ils fassent des miracles, mais
          ils nous en font faire en changeant, par leurs bonnes inspirations, nos instincts
          d’égoïsme et de lâcheté en élans de courage et de dévouement. Cela vous étonne, mon cher
          patron, et pourtant je vous ai quelquefois entendu dire en beau langage que, dans l’étude
          de la science, la nature nous parlait par toutes ses voix, qu’elle nous détachait ainsi de
          l’ambition et de la vanité, enfin qu’elle nous conservait purs et nous rendait meilleurs.
          J’ai bu vos paroles, et ces voix de la nature, je les ai entendues. Je me suis enivré de
          leur magie, je ne puis vivre sans les écouter. Elles ne me parlent point ici ; laissez-moi
          partir. Elle me commanderont certainement de revenir vous apporter le résultat de mes
          découvertes, comme déjà elles m’ont commandé d’aller faire soumission à mes parents, et je
          reviendrai ; mais laissez-moi les suivre, car en ce moment elles m’appellent et veulent
          que je devienne un vrai savant, c’est-à-dire un véritable élève de la nature.</p>
        <p>Le baron jugea que Clopinet était jusqu’à un certain point dans le vrai, mais qu’il avait
          l’imagination malade et qu’il fallait le laisser se distraire par le mouvement des
          voyages. Il s’occupa avec lui de tout ce qui pouvait lui faciliter une traversée, et,
          l’ayant bien muni d’argent, d’effets et d’instruments, il l’embarqua sur un de ces gros
          bateaux qui, deux ou trois fois par an, font encore le voyage de Dives à Honfleur. Là,
          Clopinet s’embarqua lui-même pour l’Angleterre, d’où il passa en Écosse, en Irlande et
          dans les autres îles environnantes. Libre et heureux dans les sites les plus sauvages,
          étudiant tout et se rendant compte de toutes choses par lui-même, il songea au retour et
          revint au bout d’un an, rapportant au baron un trésor d’observations nouvelles qui
          contredisaient souvent les affirmations des naturalistes, mais n’en étaient pas moins
          aussi vraies qu’ingénieuses.</p>
        <p>L’année suivante, après avoir passé quelques semaines dans sa famille et chez ses amis,
          Clopinet s’en alla en Suisse, en Allemagne et jusque dans les provinces polonaises, russes
          et turques. Plus tard, il visita le nord de la Russie et une partie de l’Asie, achetant
          partout les oiseaux que les gens du pays tuaient à la chasse, et les momifiant pour les
          envoyer au baron, dont la collection devint une des plus belles de France ; mais Clopinet
          se tint à lui-même la parole qu’il s’était donnée de ne rien tuer et de ne rien faire tuer
          pour son service. C’était sa manie, et la science y perdit peut-être quelques échantillons
          précieux qu’avec moins de scrupule il eût pu se procurer. En revanche, il l’enrichit de
          tant de documents justes et nouveaux qui redressaient des erreurs longtemps consacrées,
          que le baron n’eut point à se plaindre. Il se fit longtemps honneur de toutes les
          découvertes de son élève, et publia ses notes sous forme d’ouvrages scientifiques où il
          oublia de le nommer. Clopinet n’y trouva point à redire, n’ayant aucune ambition
          personnelle et se trouvant parfaitement heureux de satisfaire sa passion pour la nature.
          Le baron, parvenu à une certaine réputation, ce qui avait été le but de toutes ses
          dépenses et de toutes ses commandes, ne fut pourtant pas ingrat envers Clopinet : il
          mourut en l’instituant son légataire universel. Ses neveux intentèrent un grand procès à
          ce misérable petit cuistre, qui avait capté, selon eux, la faveur du défunt : le testament
          était en bonne forme, et Clopinet eût peut-être emporté gain de cause ; mais il n’aimait
          pas les querelles, et il accepta la première transaction qui lui fut offerte. On lui
          laissa le manoir et le musée, avec assez de terre pour y vivre modestement et pouvoir
          voyager avec économie.</p>
        <p>Il se tint pour privilégié de la fortune et de la destinée. Il put faire le tour du monde
          pendant que sa famille et celle de son oncle Laquille habitaient son château, où il revint
          de temps en temps pour entretenir avec un soin pieux la collection de son bienfaiteur. Il
          vieillit dans ce mouvement perpétuel, disparaissant des années entières sans donner de ses
          nouvelles, car il faisait de longues stations dans des endroits si sauvages qu’il lui
          était impossible de correspondre avec personne. Il revenait toujours doux, tranquille,
          facile à vivre, obligeant et généreux au-delà de ses moyens. Des naturalistes qui
          l’avaient rencontré dans ses lointaines excursions, entre autres Mr Levaillant,
          racontèrent de lui des traits d’une grande bonté et d’un courage extraordinaire ;
          cependant, comme il n’en parla jamais lui-même, on ne sut pas bien si cela était
          arrivé.</p>
        <p>Il vécut longtemps sans infirmités, mais une fatigue excessive et le froid qu’il éprouva
          en étudiant les mœurs de l’eider en Laponie le rendirent boiteux comme il l’avait été dans
          son enfance. Habitué à un grand exercice et ne pouvant plus s’y livrer, il songea qu’il
          n’avait plus beaucoup d’années à vivre, et s’occupa d’envoyer à divers musées les oiseaux
          de sa collection et une foule de notes anonymes que les savants estimèrent beaucoup sans
          savoir d’où elles leur venaient.</p>
        <p>Autant la plupart des autres aiment à se produire et à faire parler d’eux, autant
          Clopinet aimait à se cacher. Il ne pouvait pourtant pas s’empêcher d’être aimé et respecté
          par les gens du pays, qui l’appelaient Mr le baron, et se seraient jetés à la mer
          seulement pour lui faire plaisir. Il fut donc très heureux, occupa ses derniers loisirs à
          faire d’excellents dessins qui furent vendus cher et fort admirés après sa mort. Quand il
          se sentit près de sa fin, affaibli et comme averti, il voulut revoir la grande falaise. Il
          n’était pas très vieux, et sa famille n’avait pas d’inquiétude réelle sur son compte. Ses
          fidèles amis, le pharmacien et le curé, étaient beaucoup plus âgés que lui, mais ils
          étaient encore verts, et ils lui offrirent de l’accompagner. Il les remercia en priant
          qu’on le laissât seul. Il promettait de ne pas aller loin sur la plage, on connaissait son
          goût pour la solitude, on ne voulut pas le gêner.</p>
        <p>Le soir venu, comme il ne rentrait pas, ses frères, ses neveux et ses amis
          s’inquiétèrent. Ils partirent avec des torches, le curé et le pharmacien suivirent
          François du mieux qu’ils purent. On chercha toute la nuit, on explora la côte tout le
          lendemain et on s’informa tous les jours suivants. Les dunes furent muettes, la mer ne
          rejeta aucun cadavre. Une vieille femme, qui pêchait des crevettes sur la grève au lever
          du jour, assura qu’elle avait vu passer un grand oiseau de mer dont elle n’avait jamais vu
          le pareil auparavant, et qu’en rasant presque sa coiffure, cet oiseau étrange lui avait
          crié avec la voix de Mr le baron : – Adieu, bonnes gens ! ne soyez point en peine de moi,
          j’ai retrouvé mes ailes.</p>
      </div>
    </body>
    <back/>
  </text>
</TEI>
