<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nos enfants : scènes de la ville et des champs</title>
        <author from="1844" key="" name="France, Anatole" sex="male" to="1924"/>
        <edition n=""/>
        <editor name="Hachette" where="Paris"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1887"/>
        <date type="issued" when="1887"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>nouvelles</term>
              <term>recueil</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Nos enfants : scènes de la ville et des champs"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div title="FANCHON" type="nouvelle">
        <p> FANCHON </p>
        <div title="I" type="chapter"><p> I </p><p> Fanchon s’en est allée de bon matin, comme le
            petit Chaperon rouge, chez sa mère-grand, qui demeure tout au bout du village. Mais
            Fanchon n’a pas, comme le petit Chaperon rouge, cueilli des noisettes dans le bois. Elle
            est allée tout droit son chemin et elle n’a pas rencontré le loup. </p><p> Elle a vu de
            loin, sur le seuil de pierre, sa mère-grand qui souriait de sa bouche édentée et qui
            ouvrait, pour recevoir sa petite-fille, ses bras secs et noueux comme des sarments.
            Fanchon se réjouit dans son cœur de passer une journée entière chez sa grand’maman. Et
            la grand’maman, qui, n’ayant plus ni soucis ni soins, vit comme un grillon à la chaleur
            du foyer, se réjouit aussi dans son cœur de voir la fille de son fils, image de sa
            jeunesse. </p><p> Elles ont beaucoup de choses à se dire, car l’une revient de ce voyage
            de la vie que l’autre va faire. </p><p> « Tu grandis tous les jours, dit la grand’mère à
            Fanchon, et moi, je me fais tous les jours plus petite ; et voici que je n’ai plus guère
            besoin de me baisser pour que mes lèvres touchent ton front. Qu’importe mon grand âge,
            puisque j’ai retrouvé les roses de ma jeunesse sur tes joues, ma Fanchon ! » </p><p>
            Mais Fanchon se fait expliquer pour la centième fois, avec un plaisir tout nouveau, les
            curiosités de la maisonnette : les fleurs de papier qui brillent sous un globe de verre,
            les images peintes où nos généraux en bel uniforme culbutent les ennemis, les tasses
            dorées dont quelques-unes ont perdu leur anse tandis que d’autres ont gardé la leur, et
            le fusil du grand-père, qui demeure suspendu, au-dessus de la cheminée, à la cheville où
            il l’attacha lui-même pour la dernière fois, il y a trente ans. </p><p> Mais le temps
            passe et voici venue l’heure de préparer le dîner de midi. La mère-grand ranime le feu
            de bois qui sommeille ; puis elle casse les œufs dans la tuile noire. Fanchon regarde
            avec intérêt l’omelette au lard qui se dore et chante à la flamme. Sa grand’maman sait
            mieux que personne faire des omelettes au lard et conter des histoires. Fanchon, assise
            sur la bancelle, le menton à la hauteur de la table, mange l’omelette qui fume et boit
            le cidre qui pétille. Cependant la grand’mère prend, par habitude, son repas debout à
            l’angle du foyer. Elle tient son couteau dans la main droite et elle a, de l’autre main,
            son fricot sur une croûte de pain. Quand elles ont fini de manger toutes deux : ILYA
            DANS LE CLOS DE LA MÈRE GRAND DES ARBRES, DE L’HERBE, DES FLEURS ET DES OISEAUX. FANCHON
            NE CROIT PAS QU’ILYAIT AU MONDE UN PLUS JOLI CLOS. DÉJA ELLE A TIRÉ DE SA POCHE SON
            COUTEAU POUR COUPER SON PAIN A LA MODE DU VILLAGE. </p> ILYA DANS LE CLOS DE LA MÈRE
          GRAND DES ARBRES, DE L’HERBE, DES FLEURS ET DES OISEAUX. FANCHON NE CROIT PAS QU’ILYAIT AU
          MONDE UN PLUS JOLI CLOS. DÉJA ELLE A TIRÉ DE SA POCHE SON COUTEAU POUR COUPER SON PAIN A
          LA MODE DU VILLAGE. <p> « Grand’mère, dit Fanchon, conte-moi l’Oiseau bleu. » </p><p> Et
            la grand’mère dit à Fanchon comment, par la volonté d’une méchante fée, un beau prince
            fut changé en un oiseau couleur du temps, et la douleur que ressentit la princesse quand
            elle apprit ce changement et lorsqu’elle vit son ami voler tout sanglant vers la fenêtre
            de la tour où elle était renfermée. </p><p> Fanchon reste pensive. </p><p> « Grand’mère,
            dit-elle, est-ce qu’il y a longtemps que l’Oiseau bleu vola vers la tour où la princesse
            était renfermée ? » </p><p> La grand’mère répond qu’il y a beau jour de cela, et que
            c’était du temps que les bêtes parlaient. </p><p> « Tu étais jeune alors ? dit Fanchon.
            </p><p> — Je n’étais pas encore née, » dit la mère-grand. </p><p> Et Fanchon lui dit :
            </p><p> « Grand’mère, il y avait donc déjà des choses quand tu n’étais pas née ? »
            </p><p> Et lorsqu’elle a fini de parler, la mère-grand donne à Fanchon une pomme avec du
            pain et lui dit : </p><p> « Va, mignonne,.va jouer et goûter dans le clos. » </p><p> Et
            Fanchon va dans le clos, où il y a des arbres, de l’herbe, des fleurs et des oiseaux.
          </p></div>
        <div title="II" type="chapter"><p> II </p><p> Il y a dans le clos de la mère-grand de
            l’herbe, des fleurs et des oiseaux. Fanchon ne croit pas qu’il y ait au monde un plus
            joli clos. Déjà elle a tiré son couteau de sa poche pour couper son pain, à la mode du
            village. Elle a d’abord croqué la pomme, ensuite elle a commencé de mordre au pain.
            Alors un petit oiseau est venu voltiger près d’elle. Puis il en est venu un second, et
            un troisième. Et dix, et vingt, et trente sont venus autour de Fanchon. Il y en avait
            des gris, il y en avait des rouges, il y en avait des jaunes, et des verts, et des
            bleus. Et tous étaient jolis et ils chantaient tous. Fanchon ne savait point d’abord ce
            qu’ils lui voulaient. Mais - elle s’aperçut bientôt qu’ils voulaient du pain et que
            c’étaient des petits mendiants. C’étaient en effet des mendiants, mais c’étaient aussi
            des chanteurs. Fanchon avait trop bon cœur pour refuser du pain à qui le payait par des
            chansons. FANCHON S’APERÇUT BIENTOT QUE LES OISEAUX ÉTAIENT DES PETITS MENDIANTS ET
            QU’ILS VOULAIENT DU PAIN. C’ÉTAIENT EN EFFET DES MENDIANTS, MAIS C’ÉTAIENT. AUSSI DES
            CHANTEURS. ELLE AVAIT TROP BON CŒUR POUR REFUSER DU PAIN A QUI LE PAYAIT PAR DES
            CHANSONS. </p> FANCHON S’APERÇUT BIENTOT QUE LES OISEAUX ÉTAIENT DES PETITS MENDIANTS ET
          QU’ILS VOULAIENT DU PAIN. C’ÉTAIENT EN EFFET DES MENDIANTS, MAIS C’ÉTAIENT. AUSSI DES
          CHANTEURS. ELLE AVAIT TROP BON CŒUR POUR REFUSER DU PAIN A QUI LE PAYAIT PAR DES CHANSONS.
            <p> Elle était une petite fille des champs et elle ne savait pas qu’autrefois, dans un
            pays où de blancs rochers se baignent dans la mer bleue, un vieillard aveugle gagnait
            son pain en chantant aux bergers des chansons que les savants admirent encore
            aujourd’hui. Mais son cœur écouta les petits oiseaux, et elle leur jeta des miettes qui
            ne tombèrent point à terre, car les oiseaux les saisissaient en l’air. </p><p> Fanchon
            vit que les oiseaux n’avaient pas tous le même caractère. Les uns, rangés en cercle à
            ses pieds, attendaient que les miettes leur tombassent sous le bec. C’étaient des
            philosophes. Elle en voyait au contraire qui voltigeaient avec beaucoup d’adresse autour
            d’elle. Elle s’avisa même d’un voleur qui venait effrontément picoter la tartine.
            </p><p> Elle émiettait le pain et elle jetait des miettes à tous. Mais tous n’en
            mangeaient point. Fanchon reconnut que les plus hardis et les plus adroits ne laissaient
            rien aux autres. </p><p> « Ce n’est point juste, leur dit-elle ; il faut que chacun
            mange à son tour. » Elle ne fut point entendue. On n’est guère écouté quand on parle de
            justice. Elle essaya par tous les moyens de favoriser les faibles et d’encourager les
            timides ; mais elle n’y put réussir, et, quoi qu’elle fit, elle nourrit les gros aux
            dépens des maigres. Cela la fâchait : simple enfant comme elle était, elle ne savait pas
            que c’est l’usage. </p><p> Miette à miette, la tartine passa tout entière dans le bec
            des petits chanteurs. Et Fanchon rentra contente dans la maison de sa grand’mère.
          </p></div>
        <div title="III" type="chapter"><p> III </p><p> Quand le soir fut venu, la grand’maman prit
            le panier dans lequel Fanchon lui avait apporté de la galette, le remplit de pommes et
            de raisins, en passa l’anse dans le bras de l’enfant et dit à Fanchon : </p><p>
            « Fanchon, rentre tout droit à la maison, sans t’amuser à jouer avec les polissons du
            village. Sois toujours une bonne fille. Adieu. » </p><p> Puis elle l’embrassa. Mais
            Fanchon restait pensive sur le seuil. </p><p> « Grand’mère ? dit-elle. </p><p> — Que
            veux-tu, ma petite Fanchon ? </p><p> — Je voudrais bien savoir, dit Fanchon, s’il y a de
            beaux princes parmi les oiseaux qui ont mangé mon pain. </p><p> — Maintenant qu’il n’y a
            plus de fées, répondit la grand’mère, les oiseaux sont tous des bêtes. </p><p> — Adieu,
            grand’mère. </p><p> — Adieu, Fanchon. » COMME FANCHON CONTINUAIT SON CHEMIN D’UN PAS
            RÉGULIER, ET AVEC LE MAINTIEN D’UNE PERSONNE SAGE, ELLE ENTENDIT DERRIÈRE ELLE DES JOLIS
            CRIS D’OISEAUX ET, TOURNANT LA TÊTE, ELLE RECONNUT LES PETITS MENDIANTS QU’ELLE AVAIT
            NOURRIS QUAND ILS AVAIENT FAIM. ILS LA SUIVAIENT. BONSOIR, AMIS, LEUR CRIA-T-ELLE,
            BONSOIR. VOICI L’HEURE DE SE COUCHER, BONSOIR. </p> COMME FANCHON CONTINUAIT SON CHEMIN
          D’UN PAS RÉGULIER, ET AVEC LE MAINTIEN D’UNE PERSONNE SAGE, ELLE ENTENDIT DERRIÈRE ELLE
          DES JOLIS CRIS D’OISEAUX ET, TOURNANT LA TÊTE, ELLE RECONNUT LES PETITS MENDIANTS QU’ELLE
          AVAIT NOURRIS QUAND ILS AVAIENT FAIM. ILS LA SUIVAIENT. BONSOIR, AMIS, LEUR CRIA-T-ELLE,
          BONSOIR. VOICI L’HEURE DE SE COUCHER, BONSOIR. <p> Et Fanchon s’en alla, par les prés,
            vers sa maison, dont elle voyait la cheminée fumer au loin dans le ciel rougi par le
            soleil couchant. </p><p> En chemin, elle rencontra Antoine, le petit du jardinier. Il
            lui dit : </p><p> « Viens-tu jouer avec moi ? » </p><p> Elle répondit : </p><p> « Je
            n’irai pas jouer avec toi, parce que ma grand’mère me l’a défendu. Mais je vais te
            donner une pomme, parce que je t’aime bien. » </p><p> Antoine prit la pomme et embrassa
            Fanchon. </p><p> Ils s’aimaient tous deux. Il disait : « C’est ma petite femme. » Et
            elle disait : « C’est mon petit mari. » </p><p> Comme elle continuait son chemin d’un
            pas régulier, et avec le maintien d’une personne sage, elle entendit derrière elle de
            jolis cris d’oiseaux et, tournant la tête, elle reconnut les petits mendiants qu’elle
            avait nourris quand ils avaient faim. Ils la suivaient. </p><p> « Bonsoir, amis, leur
            cria-t-elle, bonsoir ! Voici l’heure de se coucher, bonsoir ! » </p><p> Et les chanteurs
            ailés lui répondirent par les cris qui veulent dire : « Dieu vous garde ! » dans la
            langue des oiseaux. </p><p> C’est ainsi que Fanchon rentra chez sa maman, accompagnée
            d’une musique aérienne. </p></div>
        <div title="IV" type="chapter"><p> IV </p><p> Fanchon s’est couchée sans chandelle dans son
            petit lit, dont un menuisier du village a façonné autrefois le bateau de noyer et les
            balustres légers. Il y a longtemps que le bonhomme repose à l’ombre de l’église, sous
            une croix noire, dans un lit recouvert d’herbe ; car la couchette de Fanchon a servi à
            son grand-père quand il était petit enfant, et la fillette dort maintenant où dormit
            l’aïeul. Elle dort ; un rideau de coton à fleurettes roses abrite son sommeil ; elle
            dort, elle rêve : elle voit l’Oiseau bleu qui vole au château de ses amours ; il lui
            semble aussi beau qu’une étoile, mais elle n’attend point qu’il vienne se poser sur son
            épaule. Elle sait qu’elle n’est point princesse et qu’elle ne sera pas visitée par un
            prince changé en oiseau couleur du temps. Cependant elle se dit que tous les oiseaux ne
            sont pas des princes ; que les oiseaux de son village sont des villageois et qu’il
            pourrait bien se trouver parmi eux un petit gars de la campagne, changé en moineau par
            une méchante fée, et portant dans son cœur, sous sa plume grise, l’amour de la petite
            Fanchon. Celui-là, si elle le reconnaissait, elle lui donnerait non pas seulement des
            miettes de pain, mais encore de la galette et des baisers. Elle voudrait le voir, elle
            le voit ; il vient se poser sur son épaule : c’est un pierrot, un simple pierrot. Il n’a
            rien de rare, mais il est alerte et vif. A vrai dire il a l’air un peu débraillé : il
            lui manque une plume à la queue ; il l’a perdue à la bataille, à moins qu’il n’ait eu
            affaire à quelque méchante fée de village. Fanchon le soupçonne d’avoir une mauvaise
            tête. Mais elle est fille, il ne lui déplaît pas que son pierrot ait mauvaise tête,
            pourvu qu’il ait bon cœur. Elle le caresse et lui donne de jolis noms. Tout à coup il
            grandit, il s’allonge ; ses ailes se changent en deux bras ; il devient un garçon et
            Fanchon reconnaît Antoine, le petit du jardinier, qui lui dit : FANCHON SAUTE DU LIT
            TOUT EN CHEMISE ; ELLE OUVRE LA FENÊTRE ET VOIT DANS LE JARDIN FLEURI DE ROSES, DE
            GÉRANIUMS ET DE LISERONS, SES PETITS OISEAUX, SES PETITS MUSICIENS DE LA VEILLE QUI
            RANGÉS SUR LA BARRIÈRE DU COURTIL, LUI DONNENT L’AUBADE POUR PRIX D’UNE MIETTE DE PAIN.
          </p> FANCHON SAUTE DU LIT TOUT EN CHEMISE ; ELLE OUVRE LA FENÊTRE ET VOIT DANS LE JARDIN
          FLEURI DE ROSES, DE GÉRANIUMS ET DE LISERONS, SES PETITS OISEAUX, SES PETITS MUSICIENS DE
          LA VEILLE QUI RANGÉS SUR LA BARRIÈRE DU COURTIL, LUI DONNENT L’AUBADE POUR PRIX D’UNE
          MIETTE DE PAIN. <p> « Veux-tu nous en venir jouer ensemble, dis ? » </p><p> Elle frappe
            des mains, elle est joyeuse, elle va.... Mais tout à coup elle se réveille, elle se
            frotte les yeux. Plus de moineau, plus d’Antoine ! Elle se voit seule dans sa petite
            chambre. L’aube, qui traverse les petits rideaux à fleurs, répand sur la couchette son
            innocente lumière. Elle entend les oiseaux qui chantent dans le jardin. Elle saute du
            lit toute en chemise ; elle ouvre la fenêtre et reconnaît, dans le jardin fleuri de
            roses, de géraniums et de liserons, ses petits mendiants, ses petits musiciens de la
            veille, qui, rangés sur la barrière du courtil, lui donnent l’aubade pour prix d’une
            miette de pain. </p></div>
      </div>
      <div title="LE BAL COSTUMÉ" type="nouvelle">
        <p> LE BAL COSTUMÉ Voilà des petits garçons qui sont des conquérants et des petites filles
          qui sont des héroïnes. Voilà des bergères en robe à panier avec des guirlandes de roses et
          des bergers en habit de satin, qui portent des rubans noués à leur houlette. Oh ! qu’ils
          doivent être blancs et jolis les moutons de ces bergers ! Voilà Alexandre et Zaïre, et
          Pyrrhus et Mérope, Mahomet, Arlequin, Pierrot, Scapin, Blaise et Babette. Ils sont venus
          de toutes parts, de la Grèce et de Rome, et des pays bleus, pour danser ensemble. danser
          ensemble. La belle chose qu’un bal travesti et qu’il est agréable d’être pour une heure un
          grand roi ou une illustre princesse ! Cela n’a pas d’inconvénients. On n’a pas besoin de
          soutenir son costume par des actes ou même par des paroles. Ce ne serait pas amusant,
          voyez-vous, d’avoir les habits des héros s’il fallait aussi en avoir le cœur. Le cœur des
          héros est déchiré de toutes sortes de façons. Ils sont, pour la plupart, illustres par
          leurs malheurs. S’ils avaient vécu heureux, on ne les connaîtrait pas. Mérope n’avait pas
          envie de danser. Pyrrhus fut tué méchamment par Oreste au moment où il allait se marier,
          et l’innocente Zaïre périt de la main du Turc son ami, qui pourtant était un Turc
          philosophe. Quant à Biaise et Babette, la chanson dit qu’ils ont des chagrins d’amour qui
          durent éternellement. VOILA ALEXANDRE ET ZAIRE, ET PYRRHUS ET MÉROPE, MAHOMET, ARLEQUIN,
          PIERROT, SCAPIN, BLAISE ET BABETTE. ILS SONT VENUS DE TOUTES PARTS, DE LA GRÈCE ET DE
          ROME, ET DES PAYS BLEUS POUR DANSER ENSEMBLE. Vous nommerai-je Pierrot et Scapin ? Vous
          savez comme moi que ce sont des fripons et qu’on leur tira plus d’une fois l’oreille.
          Non ! la gloire coûte trop cher, même la gloire d’Arlequin. Au contraire, il est bien doux
          d’être des petits garçons et des fillettes et d’avoir l’air d’être des personnages. C’est
          pourquoi il n’y a pas de plaisir qui vaille celui d’un bal travesti, quand les costumes
          sont assez magnifiques. On se sent brave rien qu’à les porter. Voyez aussi comme tous ces
          gentils compagnons portent bien leurs plumes et leurs manteaux ; qu’ils ont l’air galant
          et fier, qu’ils ont bonne mine et qu’ils ont bien les grâces du bon vieux temps ! Sur
          l’estrade, dans l’endroit que vous ne voyez pas, les musiciens, tristes et doux, accordent
          leurs violons. Un quadrille de grand style est ouvert sur leur pupitre. Ils vont attaquer
          le morceau. Aux premiers accords nos héros et nos masques vont entrer en danse. </p>
      </div>
      <div title="L’ÉCOLE" type="nouvelle">
        <p> L’ÉCOLE Je proclame l’école de Mlle Genseigne la meilleure école de filles qu’il y ait
          au monde. Je déclare mécréants et médisants ceux qui croiront et diront le contraire.
          Toutes les élèves de Mlle Genseigne sont sages et appliquées, et il n’y a rien de si
          plaisant à voir que leurs petites personnes immobiles et leurs têtes toutes droites. On
          dirait autant de petites bouteilles dans lesquelles Mlle Genseigne verse de la science.
          Mlle Genseigne est assise toute droite dans sa haute chaire. Elle est grave et douce ; ses
          bandeaux plats et sa pèlerine noire inspirent le respect et la sympathie. Mlle Genseigne,
          qui est très savante, apprend le calcul à ses petites élèves. Elle dit à Rose Benoît :
          « Rose Benoît, si de douze je retiens quatre, combien me reste-t-il ? — Quatre ! » répond
          Rose Benoît. Mlle Genseigne n’est pas satisfaite de cette réponse. « Et vous, Emmeline
          Capel, si de douze je retiens quatre, combien me reste-t-il ? TOUTES LES ÉLÈVES DE
          MADEMOISELLE GENSEIGNE SONT SAGES ET APPLIQUÉES. IL N’Y A RIEN DE SI PLAISANT A VOIR QUE
          LEURS PETITES PERSONNES IMMOBILES ET LEURS TÊTES TOUTES DROITES. — Huit, » répond Emmeline
          Capel. « Vous entendez, Rose Benoît, il me reste huit, » ajoute Mlle Genseigne. Rose
          Benoît tombe dans une rêverie profonde. Elle entend qu’il reste huit à Mlle Genseigne,
          mais elle ne sait pas si c’est huit chapeaux ou huit mouchoirs, ou bien encore huit pommes
          ou huit plumes. Il y a bien longtemps que cette idée la tourmente. Elle ne comprend rien à
          l’arithmétique. Au contraire, elle est très savante en histoire sainte. Mlle Genseigne n’a
          pas une seule élève capable de décrire le Paradis terrestre et l’Arche de Noé comme fait
          Rose Benoît. Rose Benoît connaît toutes les fleurs du Paradis et tous les animaux de
          l’Arche. Elle sait autant de fables que Mlle Genseigne elle-même. Elle sait tous les
          discours du Corbeau et du Renard, de l’Ane et du Petit Chien, du Coq et de la Poule. Elle
          n’est pas surprise d’entendre dire que les animaux parlaient autrefois. Elle serait plutôt
          surprise si on lui disait qu’ils ne parlent plus. Elle est bien sûre d’entendre le langage
          de son gros chien Tom et de son petit serin Cuip. Elle a raison : les animaux ont toujours
          parlé et ils parlent encore ; mais ils ne parlent qu’à leurs amis. Rose Benoît les les
          aime et ils l’aiment. C’est pour cela qu’elle les comprend. Pour s’entendre, il n’est tel
          que de s’aimer. Aujourd’hui, Rose Benoît a récité sa leçon sans faute. Elle a un bon
          point. Emmeline Capel a reçu aussi un bon point pour avoir bien su sa leçon
          d’arithmétique. Au sortir de la classe, elle a dit à sa maman qu’elle avait un bon point.
          Et elle a ajouté : « Un bon point, à quoi ça sert, dis, maman ? — Un bon point ne sert à
          rien, a répondu la maman d’Emmeline. C’est justement pour cela qu’on doit être fier de le
          recevoir. Tu sauras un jour, mon enfant, que les récompenses les plus estimées sont celles
          qui donnent de l’honneur sans profit. » </p>
      </div>
      <div title="MARIE" type="nouvelle">
        <p> MARIE Les petites filles ont un désir naturel de cueillir des fleurs et des étoiles.
          Mais les étoiles ne se laissent point cueillir et elles enseignent aux petites filles
          qu’il y a en ce monde des désirs qui ne sont jamais contentés. Mademoiselle Marie s’en est
          allée dans le parc ; elle a rencontré une corbeille d’hortensias et elle a connu que les
          fleurs d’hortensia étaient belles ; c’est pourquoi elle en a cueilli une. C’était très
          difficile ; elle a tiré la plante à deux mains et elle a couru grand risque de tomber sur
          son derrière quand la tige s’est rompue. Elle est contente et fière de ce qu’elle a fait.
          Mais la nourrice l’a vue. Elle gronde, elle s’élance, elle saisit mademoiselle Marie par
          le bras, elle la met en pénitence, non dans le cabinet noir, mais sous un grand
          marronnier, à l’ombre d’un vaste parasol japonais. LA JEUNE PENITENTE, IMMOBILE SOUS SON
          DAIS ÉCLATANT, REGARDE AUTOUR D’ELLE ET VOIT LE CIEL ET LA TERRE. C’EST GRAND LE CIEL ET
          LA TERRE ET CELA PEUT AMUSER QUELQUE TEMPS UNE PETITE FILLE. MAIS SA FLEUR D’HORTENSIA
          L’OCCUPE PLUS QUE TOUT LE RESTE. Là, mademoiselle Marie, surprise, étonnée, est assise et
          songe. Sa fleur à la main, elle a l’air, sous l’ombrelle qui rayonne autour d’elle, d’une
          petite idole étrange. La nourrice a dit : « Marie, je vous défends de porter cette fleur à
          votre bouche. Si vous désobéissez, votre petit chien Toto vous mangera les oreilles. »
          Ayant ainsi parlé, elle s’éloigne. La jeune pénitente, immobile sous son dais éclatant,
          regarde autour d’elle et voit le ciel et la terre. C’est grand le ciel et la terre, et
          cela peut amuser quelque temps une petite fille. Mais sa fleur d’hortensia l’occupe plus
          que tout le reste. Elle songe : « Une fleur, cela doit sentir bon ! » Et elle approche de
          son nez cette belle boule d’un rose trempé de bleu ; elle essaye de sentir, mais elle ne
          sent rien. Elle n’est pas bien habile à respirer les parfums : il y a peu de temps encore,
          elle soufflait sur les roses au lieu de les respirer. Il ne faut pas se moquer d’elle pour
          cela : on ne peut tout apprendre à la fois. D’ailleurs aurait-elle, comme sa maman,
          l’odorat subtil, qu’elle ne sentirait rien. La fleur d’hortensia n’a pas d’odeur : c’est
          pourquoi elle lasse malgré sa beauté. Mais mademoiselle Marie se prend à songer : « Cette
          fleur, elle est peut-être en sucre. » Alors elle ouvre la bouche toute grande et va porter
          la fleur à ses lèvres. Un cri retentit : Ouap ! C’est le petit chien Toto qui, s’élançant
          par-dessus une bordure de géraniums, vient se poser, les oreilles toutes droites, devant
          mademoiselle Marie, et darde sur elle le regard de ses yeux vifs et ronds. </p>
      </div>
      <div title="LA FLÛTE DE PAN" type="nouvelle">
        <p> LA FLÛTE DE PAN Trois enfants du même village, Pierre, Jacques et Jean, sont debout et
          regardent. Rangés côte à côte, ils forment ensemble l’image d’une flûte de Pan qui
          n’aurait que trois tuyaux. Pierre, qui est à gauche, est un grand garçon ; Jean, qui est à
          droite, est petit ; Jacques, qui se tient entre les deux, peut se croire grand ou petit,
          selon qu’il regarde son voisin de gauche ou son voisin de droite. C’est une situation sur
          laquelle je vous prie de méditer. Car c’est la vôtre, c’est la mienne, c’est celle de tout
          le monde. Chacun de nous, tout ainsi que Jacques, s’estime grand ou petit selon que la
          taille de ses voisins est haute ou basse. C’est pourquoi il est vrai de dire que Jacques
          n’est ni grand ni petit, et il est vrai aussi de dire qu’il est grand et qu’il est petit.
          Il est ce qu’il plaît à Dieu qu’il soit. Pour nous c’est le moyen tuyau de notre vivante
          flûte de Pan. TROIS ENFANTS DU MÊME VILLAGE. TROIS CAMARADES, PIERRE. JACQUES ET JEAN,
          SONT DEBOUT ET REGARDENT... RANGÉS COTE A COTE, ILS FORMENT ENSEMBLE L’IMAGE D’UNE FLUTE
          DE PAN QUI N’AURAIT QUE TROIS TUYAUX. Mais que fait-il et que font ses deux camarades ?
          Ils regardent. Ils regardent tous trois. Quoi ? Une chose à l’horizon disparue, une chose
          qu’on ne voit plus et qu’ils voient encore, une chose dont ils restent éblouis. Le petit
          Jean en oublie le fouet de peau d’anguille qui naguère faisait, dans ses mains, tourner
          sans relâche le sabot de bois sur la poussière des routes. Pierre et Jacques, les mains
          derrière le dos, demeurent stupides. Ce qu’ils ont vu tous trois, c’est la voiture d’un
          camelot, une voiture à bras qui s’est arrêtée dans la rue du village. Le camelot a tiré la
          toile cirée qui la recouvrait, et aussitôt des couteaux, des ciseaux, de petits fusils,
          des pantins, des soldats de bois et de plomb, des flacons d’odeurs, des pains de savon,
          des images peintes, mille choses éclatantes ont réjoui les regards des hommes, des femmes
          et des enfants. Les servantes de la ferme et du moulin en ont pâli de désir ; Pierre et
          Jacques en ont rougi de joie. Le petit Jean en a tiré la langue. Tout ce qui était dans
          cette voiture leur semblait précieux et beau. Mais les objets qui leur semblaient les plus
          désirables, c’étaient les objets inconnus, dont ils ne pouvaient comprendre ni le sens ni
          l’usage. C’étaient, par exemple, les boules polies comme des miroirs qui reflétaient leurs
          visages avec des déformations risibles. C’étaient les images d’Epinal, couvertes de
          figures plus vives que les figures naturelles ; c’étaient les étuis et les boîtes
          contenant des choses inimaginables. Les femmes ont fait emplette de guimpes et de
          dentelles au mètre, et le camelot a roulé de nouveau la toile cirée noire sur les
          richesses de la voiture ; et, tirant la bricole, il s’en est allé par la route ; et
          maintenant voiture et voiturier sont disparus derrière l’horizon. </p>
      </div>
      <div title="L’ÉCURIE DE ROGER" type="nouvelle">
        <p> L’ÉCURIE DE ROGER C’est un grand souci qu’une écurie. Le cheval est un animal délicat,
          qui exige mille soins. Demandez plutôt à Roger. En ce moment il panse son bel alezan, qui
          serait la perle des chevaux de bois, la fleur des haras de la Forêt-Noire, s’il n’avait
          perdu la moitié de sa queue à la bataille. C’est pour Roger une question de savoir si les
          queues des chevaux de bois repoussent. Après les avoir pansés en idée, Roger donne à ses
          chevaux une avoine imaginaire. C’est ainsi qu’il convient de nourrir ces menus fantômes de
          bois qui promènent les petits garçons à travers le pays des rêves. Voilà Roger parti pour
          la promenade. Il a monté son cheval. Bien que la pauvre bête n’ait plus d’oreilles et que
          sa crinière ressemble à un vieux peigne ébréché, Roger l’aime. Pourquoi ? on ne saurait le
          dire. Ce cheval rouge, c’est le cadeau d’un pauvre homme. Et peut-être y a-t-il dans les
          présents des pauvres une grâce secrète. Souvenez-vous du Dieu qui bénit l’offrande de la
          veuve. EN CE MOMENT, ROGER PANSE SON BEL ALEZAN QUI SERAIT LA PERLE DES CHEVAUX DE BOIS,
          LA FLEUR DES HARAS DE LA FORÊT NOIRE, S’IL N’AVAIT PERDU LA MOITIÉ DE SA QUEUE A LA
          BATAILLE. Roger est parti. Il est bien loin. Les fleurs du tapis lui semblent les fleurs
          des tropiques. Bon voyage, petit Roger ! Puisse votre dada vous conduire heureusement par
          le monde ! Puissiez-vous n’en avoir jamais de plus dangereux ! Petits et grands, nous
          chevauchons tous le nôtre ! Qui n’a pas son dada ? Les dadas des hommes courent comme des
          tous sur tous les chemins de la vie ; l’un vole à la gloire, l’autre au plaisir ; beaucoup
          sautent dans les précipices et cassent les reins à leur cavalier. Je vous souhaite, petit
          Roger, d’enfourcher, quand vous serez grand, deux dadas qui vous mèneront toujours dans le
          droit chemin : l’un est vif, l’autre est doux ; ils sont beaux tous deux : l’un se nomme
          Courage et l’autre Bonté. </p>
      </div>
      <div title="LE COURAGE" type="nouvelle">
        <p> LE COURAGE Louison et Frédéric s’en vont à l’école, par la rue du village. Le soleil rit
          et les deux enfants chantent. Ils chantent comme le rossignol, parce qu’ils ont comme lui
          le cœur gai. Ils chantent une vieille chanson qu’ont chantée leurs grand’mères quand elles
          étaient des petites filles et que chanteront un jour les enfants de leurs enfants ; car
          les chansons sont de frêles immortelles, elles volent de lèvre en lèvre à travers les
          âges. Les lèvres, un jour décolorées, se taisent les unes après les autres, et la chanson
          vole toujours. Il y a des chansons qui nous viennent du temps où tous les hommes étaient
          bergers et toutes les femmes bergères. C’est pourquoi elles ne parlent que de moutons et
          de loups. Louison et Frédéric chantent ; leur bouche est ronde comme une fleur et leur
          chanson s’élance, aigrelette et claire, dans l’air matinal. Mais voici que soudain le son
          hésite dans le gosier de Frédéric. Quelle puissance invisible a donc étranglé la chanson
          dans la gorge de l’écolier ? — C’est la peur. Chaque jour, il rencontre fatalement au bout
          de la rue du village le chien du charcutier, et chaque jour il sent à cette vue son cœur
          se serrer et ses jambes mollir. Pourtant le chien du charcutier ne l’attaque ni ne menace.
          Il est paisiblement assis sur le seuil de la boutique de son maître. Mais il est noir, il
          a l’œil fixe et sanglant ; des dents aiguës et blanches lui sortent des babouines. Il est
          effrayant. Et puis il repose au milieu de chair à pâté et de hachis de toute sorte. Il en
          semble plus terrible. On sait bien que ce n’est pas lui qui a fait tout ce carnage, mais
          il y règne. C’est une bête farouche que le chien du charcutier. Aussi, du plus loin que
          Frédéric aperçoit l’animal sur le seuil, il saisit une grosse pierre, à l’exemple des
          hommes qu’il a vus s’armer de la sorte contre les chiens hargneux, et il va rasant le mur
          opposé à la maison du charcutier. ILS CHANTENT COMME LE ROSSIGNOL PARCE QU’ILS ONT COMME
          LUI LE CŒUR GAI. ILS CHANTENT UNE VIEILLE CHANSON QU’ONT CHANTÉE LEURS GRANDS-MÈRES QUAND
          ELLES ÉTAIENT DES PETITES FILLES, ET QUE CHANTERONT UN JOUR LES ENFANTS DE LEURS ENFANTS,
          CAR LES CHANSONS SONT DE FRÊLES IMMORTELLES, ELLES VOLENT DE LÈVRE EN LÈVRE A TRAVERS LES
          AGES. Cette fois encore il en a usé pareillement. Louison s’est moquée de lui. Elle ne lui
          a tenu aucun de ces propos violents auxquels on répond d’ordinaire par des propos plus
          violents encore. Non, elle ne lui a rien dit : elle n’a pas cessé de chanter. Mais elle a
          changé de voix et elle s’est mise à chanter d’un ton si railleur, que Frédéric en a rougi
          jusqu’aux oreilles. Alors il se fit un grand travail dans sa petite tête. Il comprit qu’il
          faut craindre la honte plus encore que le danger. Et il eut peur d’avoir peur. Aussi,
          quand, au sortir de l’école, il revit le chien du charcutier, il passa fièrement devant
          l’animal étonné. L’histoire ajoute qu’il regarda du coin de l’œil si Louison ne le voyait
          pas. Il est bien vrai de dire que, s’il n’y avait ni dames ni demoiselles au monde, les
          hommes seraient moins braves. </p>
      </div>
      <div title="LE JOUR DE CATHERINE" type="nouvelle">
        <p> LE JOUR DE CATHERINE Il est cinq heures. Mlle Catherine reçoit ses poupées. C’est son
          jour. Les poupées ne parlent pas : le petit Génie qui leur donna le sourire leur refusa la
          parole. Il agit ainsi pour le bien du monde : si les poupées parlaient, on n’entendrait
          qu’elles. Pourtant le cercle est animé. Mlle Catherine parle pour ses visiteuses aussi
          bien que pour elle-même ; elle fait les demandes et les réponses. « Comment allez-vous,
          madame ? — Très bien, madame. Je me suis cassé le bras hier matin en allant acheter des
          gâteaux. Mais c’est guéri. — Ah ! tant mieux ! — Et comment va votre petite ? — Elle a la
          coqueluche. — Ah ! quel malheur ! Elle tousse ? — Non, c’est une coqueluche qui ne tousse
          pas. — Vous savez, madame, j’ai encore eu deux enfants la semaine dernière. — Vraiment ?
          cela fait quatre. — Quatre ou cinq, je ne sais plus. Quand on en a tant, on s’embrouille.
          — Vous avez une bien jolie toilette. — Oh ! j’en ai de bien plus belles encore à la
          maison. — Allez-vous au théâtre ? — Tous les soirs. J’étais hier à l’Opéra ; mais
          Polichinelle n’a pas joué, parce que le loup l’avait mangé. — Moi, ma chère, je vais au
          bal tous les jours. — C’est bien amusant. — Oui, je mets une robe bleue et je danse avec
          des jeunes gens, tout ce qu’il y a de mieux, des généraux, des princes, des confiseurs. —
          Vous êtes jolie comme un cœur aujourd’hui, ma mignonne. — C’est le printemps. — Oui, mais
          quel dommage qu’il neige ! — Moi, j’aime la neige, parce qu’elle est blanche. — Oh ! il y
          a de la neige noire. — Oui, mais c’est de la vilaine neige. » LE PETIT GÉNIE QUI DONNA LE
          SOURIRE AUX POUPÉES LEUR REFUSA LA PAROLE. IL AGIT AINSI POUR LE BIEN DU MONDE : SI LES
          POUPÉES PARLAIENT ON N’ENTENDRAIT QU’ELLES, POURTANT LE CERCLE EST ANIMÉ. CATHERINE PARLE
          POUR LES VISITEUSES AUSSI BIEN QUE POUR ELLE-MÊME. Voilà une belle conversation ; Mlle
          Catherine la soutient avec agilité. Je lui ferai pourtant un reproche : elle cause sans
          cesse avec la même visiteuse qui est jolie et qui a une belle robe. Elle a tort. Une bonne
          maîtresse de maison est également affable avec toutes les invitées. Elle les traite toutes
          avec sollicitude et, si elle peut montrer quelque préférence, ce n’est qu’aux plus
          modestes et aux moins heureuses. Il faut flatter le malheur : c’est la seule flatterie qui
          soit permise. Mais Catherine l’a compris d’elle-même. Elle a deviné la vraie politesse :
          c’est le cœur qui l’inspire. Elle sert le thé à ses hôtesses et elle n’en oublie aucune.
          Elle insiste au contraire auprès des poupées qu’elle sait pauvres, malheureuses et
          timides, pour qu’elles prennent des petits gâteaux invisibles et des sandwichs faits avec
          des dominos. Catherine aura un jour un salon où fleurira la vieille politesse française.
        </p>
      </div>
      <div title="LES PETITS LOUPS DE MER" type="nouvelle">
        <p> LES PETITS LOUPS DE MER Ce sont des petits matelots, de vrais petits loups de mer.
          Voyez-les : ils tiennent leurs bérets enfoncés jusqu’au cou, pour que le vent plein
          d’embruns, qui souffle de la mer, ne déchire pas leurs oreilles de ses gémissements
          terribles. Ils portent, contre le froid et l’humidité, des habits de grosse laine. Leur
          vareuse et leur culotte rapiécées ont servi à leurs aînés. Leurs vêtements furent taillés
          dans de vieux vêtements paternels. Leur âme aussi est de la même étoffe que l’âme de leur
          père : elle est simple, courageuse et patiente. Dès qu’ils furent au monde, ils eurent le
          cœur naïf et grand. Qui le leur fit tel ? Après Dieu et leurs parents, c’est l’Océan.
          L’Océan donne aux matelots le courage en leur donnant le danger. C’est un rude
          bienfaiteur. Voilà pourquoi nos petits matelots portent dans leur cœur d’enfants des
          sentiments de vieux braves. Penchés sur le parapet de l’estacade, ils regardent le large.
          Ils n’y voient pas seulement la ligne bleue qui marque les confins légers de la mer et du
          ciel. La mer n’amuse pas leurs yeux par ses couleurs fines et changeantes, ni le ciel par
          les figures colossales et bizarres de ses nuages. Ce qu’ils voient en regardant le large,
          c’est quelque chose de plus touchant que la teinte des eaux et la figure des nuées : c’est
          une idée d’amour. Ils épient les barques qui s’en sont allées à la pèche et qui vont
          reparaître à l’horizon, amenant, avec la crevette à pleins bords, l’oncle, le frère aîné
          et le père. La petite flottille va montrer bientôt là-bas, entre l’Océan et le ciel du bon
          Dieu, sa toile blanche ou bise. Aujourd’hui le ciel est pur, la mer tranquille ; le flot
          pousse doucement les pêcheurs à la côte. Mais l’Océan est un vieillard changeant, qui
          prend toutes les formes et chante sur tous les tons. Aujourd’hui il rit ; demain il
          grondera dans la nuit sous sa barbe d’écume. Il fait chavirer les barques les plus agiles,
          qui pourtant ont été bénies par le prêtre, au chant du Te Deum ; il noie les patrons les
          plus habiles et c’est par sa faute qu’on voit, dans le village, devant les portes où
          sèchent les chaluts auprès des paniers, tant de femmes coiffées du béguin noir des veuves.
          ILS ÉPIENT LES BARQUES QUI S’EN SONT ALLÉES A LA PÊCHE ET QUI VONT REPARAITRE A L’HORIZON,
          AMENANT, AVEC LA CREVETTE A PLEINS BORDS, L’ONCLE, LE FRÈRE AINÉ, ET LE PÈRE. </p>
      </div>
      <div title="LA CONVALESCENCE" type="nouvelle">
        <p> LA CONVALESCENCE Germaine est malade. On ne sait pas comment cela est venu. Le bras qui
          sème la fièvre est invisible comme la main, pleine de sable, du vieillard qui vient,
          chaque soir, verser le sommeil dans les yeux des enfants. Mais Germaine n’est pas restée
          longtemps malade et elle n’a pas beaucoup souffert, et voici qu’elle est convalescente. La
          convalescence est plus douce encore que la santé qu’elle précède. C’est ainsi que
          l’espérance et le désir sont meilleurs, bien souvent, que tout ce qu’on désire et que tout
          ce qu’on espère. Germaine est couchée dans sa jolie chambre bleue et ses rêves sont de la
          couleur de la chambre. Elle regarde de ses yeux encore languissants sa poupée qui repose
          près du lit. Il y a des sympathies profondes entre les petites filles et leurs poupées. La
          poupée de Germaine fut malade en même temps que sa petite maman, et maintenant elle est
          convalescente avec elle. Elle fera sa première sortie en voiture avec Germaine. LUCIE EST
          LA MEILLEURE DES SŒURS. PENDANT LES NEUF JOURS QU’A DURÉ LA MALADIE DE GERMAINE, LUCIE EST
          VENUE ÉTUDIER SES LEÇONS ET COUDRE DANS LA CHAMBRE BLEUE. ELLE A VOULU APPORTER ELLE-MÊME
          LA TISANE A LA PETITE MALADE. Aussi a-t-elle reçu la visite du médecin. Alfred est venu
          tâter le pouls de la poupée. C’est le médecin Tant-pis. Il ne parle que de couper les bras
          et les jambes. Mais Germaine l’a tant prié, qu’il a consenti à guérir la poupée sans la
          mettre en morceaux. Il a seulement prescrit les tisanes les plus amères. La maladie a du
          moins un avantage : elle nous fait connaître nos amis. Germaine sait maintenant qu’elle
          peut compter sur le bon Alfred. Elle sait aussi que sa sœur Lucie est la meilleure des
          sœurs. Pendant les neuf jours qu’a duré la maladie, Lucie est venue étudier ses leçons et
          coudre dans la chambre bleue. Elle veut apporter elle-même la tisane à la petite malade.
          Et ce n’est pas une tisane amère comme en ordonnait Alfred ; non, c’est une boisson tout
          embaumée du parfum des fleurs sauvages. Lorsqu’elle la respire, Catherine songe aux
          sentiers fleuris de la montagne, connus des enfants et des abeilles, où elle a tant joué
          l’an passé. Alfred aussi se rappelle ces beaux chemins, et les bois, et les sources, et
          les mulets qui montaient sur le bord des précipices avec un bruit de grelots. </p>
      </div>
      <div title="A TRAVERS CHAMPS" type="nouvelle">
        <p> A TRAVERS CHAMPS Après le déjeuner, Catherine s’en est allée dans les prés avec Jean,
          son petit frère. Quand ils sont partis, le jour semblait jeune et frais comme eux. Le ciel
          n’était pas tout à fait bleu ; il était plutôt gris, mais d’un gris plus doux que tous les
          bleus du monde. Justement les yeux de Catherine sont de ce gris-là et semblent faits d’un
          peu de ciel matinal. Catherine et Jean s’en vont tout seuls par les prés. Leur mère est
          fermière et travaille dans la ferme. Ils n’ont point de servante pour les conduire, et ils
          n’en ont point besoin. Ils savent leur chemin ; ils connaissent les bois, les champs et
          les collines. Catherine sait voir l’heure du jour en regardant le soleil, et elle a deviné
          toutes sortes de beaux secrets naturels que les enfants des villes ne soupçonnent pas. Le
          petit Jean lui-même comprend beaucoup de choses des bois, des étangs et des montagnes, car
          sa petite âme est une âme rustique. Catherine et Jean s’en vont par les prés fleuris.
          Catherine, en cheminant, fait un bouquet. APRÈS LE DÉJEUNER, CATHERINE S’EN EST ALLÉE DANS
          LES PRÉS AVEC JEAN, SON PETIT FRÈRE. QUAND ILS SONT PARTIS, LE JOUR SEMBLAIT JEUNE ET
          FRAIS COMME EUX. LE CIEL N’ÉTAIT PAS TOUT A FAIT BLEU ; IL ÉTAIT PLUTOT GRIS, MAIS D’UN
          GRIS PLUS DOUX QUE TOUS LES BLEUS DU MONDE. Elle cueille des bleuets, des coquelicots, des
          coucous et des boutons d’or, qu’on appelle aussi cocotes. Elle cueille encore de ces
          jolies fleurs violettes qui croissent au bord des blés et qu’on nomme des miroirs de
          Vénus. Elle cueille les sombres épis de l’herbe à lait et des becs de grue et le lis des
          vallées, dont les blanches clochettes, agitées au moindre souffle, répandent une odeur
          délicieuse. Catherine aime les fleurs parce que les fleurs sont belles ; elle les aime
          aussi parce qu’elles sont des parures. Elle est une petite fille toute simple, dont les
          beaux cheveux sont cachés sous un béguin brun. Son tablier de cotonnade recouvre une robe
          unie ; elle va en sabots. Elle n’a vu de riches toilettes qu’à la Vierge Marie et à la
          sainte Catherine de son église paroissiale. Mais il y a des choses que les petites filles
          savent en naissant. Catherine sait que les fleurs sont des parures séantes, et que les
          belles dames qui mettent des bouquets à leur corsage en paraissent plus jolies. Aussi
          songe-t-elle qu’elle doit être bien brave en ce moment, puisqu’elle porte un bouquet plus
          gros que sa tête. Ses idées sont brillantes et parfumées comme ses fleurs. Ce sont des
          idées qui ne s’expriment point par la parole : la parole n’a rien d’assez joli pour cela.
          Il y faut des airs de chansons, les airs les plus vifs et les plus doux, les chansons les
          plus gentilles. Aussi Catherine chante, en cueillant son bouquet : « J’irai au bois
          seulette, » et « Mon cœur je lui donnerai, mon cœur je lui donnerai. » Le petit Jean est
          d’un autre caractère. Il suit d’autres pensées. C’est un franc luron ; il ne porte point
          encore la culotte, mais son esprit a devancé son âge, et il n’y a pas d’esprit plus
          gaillard que celui-là. Tandis qu’il s’attache d’une main au tablier de sa sœur, de peur de
          tomber, il agite son fouet de l’autre main avec la vigueur d’un robuste garçon. C’est à
          peine si le premier valet de son père fait mieux claquer le sien quand, en ramenant les
          chevaux de la rivière, il rencontre sa fiancée. Le petit Jean ne s’endort pas dans une
          molle rêverie. Il ne se soucie pas des fleurs des champs. Il songe, pour ses jeux, à de
          rudes travaux. Il rêve charrois embourbés et percherons tirant du collier à sa voix et
          sous ses coups. Catherine et Jean sont montés au-dessus des prairies, le long du coteau,
          jusqu’à un endroit élevé d’où l’on découvre tous les feux du village épars dans la
          feuillée, et à l’horizon les clochers de six paroisses. C’est là qu’on voit que la terre
          est grande. Catherine y comprend mieux qu’ailleurs les histoires qu’on lui a apprises, la
          colombe de l’arche, les Israélites dans la terre promise et Jésus allant de ville en
          ville. « Asseyons-nous là, » dit-elle. Elle s’assied. En ouvrant les mains elle répand sur
          elle sa moisson fleurie. Elle en est toute parfumée et déjà les papillons voltigent autour
          d’elle. Elle choisit, elle assemble les fleurs ; elle en fait des guirlandes et des
          couronnes et se suspend des clochettes aux oreilles ; elle est maintenant ornée comme
          l’image rustique d’une Vierge vénérée des bergers. Son petit frère Jean, occupé pendant ce
          temps à conduire des chevaux imaginaires, l’aperçoit ainsi parée. Aussitôt il est saisi
          d’admiration. Un sentiment religieux pénètre toute sa petite âme. Il s’arrête, le fouet
          lui tombe des mains. Il comprend qu’elle est belle. Il voudrait être beau aussi et tout
          chargé de fleurs. Il essaye en vain d’exprimer ce désir dans son langage obscur et doux.
          Mais elle l’a deviné. La petite Catherine est une grande sœur ; une grande sœur est une
          petite mère : elle prévient, elle devine ; elle a l’instinct sacré. DEBOUT SUR SON SOCLE
          AGRESTE LE PETIT JEAN COMPREND QU’IL EST BEAU. DROIT, IMMOBILE, LES YEUX TOUT RONDS, LES
          LÈVRES SERRÉES, LES BRAS PENDANTS, LES MAINS OUVERTES ET LES DOIGTS ÉCARTÉS COMME LES
          RAYONS D’UNE ROUE, IL GOUTE UNE JOIE PIEUSE A SE SENTIR DEVENIR UNE IDOLE. « Oui, chéri,
          s’écrie Catherine, je vais te faire une belle couronne et tu seras pareil à un petit
          roi. » Et la voilà qui tresse les fleurs bleues, les fleurs jaunes et les fleurs rouges
          pour en faire un chapeau. Elle pose ce chapeau de fleurs sur la tète du petit Jean, qui en
          rougit de joie. Elle l’embrasse, elle le soulève de terre et le pose tout fleuri sur une
          grosse pierre. Puis elle l’admire parce qu’il est beau et parce qu’il est beau par elle.
          Et debout sur son socle agreste, le petit Jean comprend qu’il est beau et cette idée le
          pénètre d’un respect profond de lui-même. Il comprend qu’il est sacré. Droit, immobile,
          les yeux tout ronds, les lèvres serrées, les bras pendants, les mains ouvertes et les
          doigts écartés comme les rayons d’une roue, il goûte une joie pieuse à se sentir devenu
          une idole. Le ciel est sur sa tête, les bois et les champs sont à ses pieds. Il est au
          milieu du monde. Il est seul grand, il est seul beau. Mais tout à coup Catherine éclate de
          rire. Elle s’écrie : « Oh ! que tu es drôle, mon petit Jean ! que tu es drôle ! » Elle se
          jette sur lui, elle l’embrasse, le secoue ; la lourde couronne lui glisse sur le nez. Et
          elle répète : « Oh ! qu’il est drôle ! qu’il est drôle ! » Elle rit, mais le petit Jean ne
          rit pas. Il est triste et surpris que ce soit fini et qu’il ne soit plus beau. Il lui en
          coûte de redevenir ordinaire. Maintenant la couronne dénouée s’est répandue à terre et le
          petit Jean est redevenu semblable à l’un de nous. Non, il n’est plus beau. Mais c’est
          encore un solide gaillard. Il a ressaisi son fouet et le voilà qui tire de l’ornière les
          six chevaux de ses rêves, Catherine joue encore avec ses fleurs. Mais il y en a qui
          meurent. Il y en a d’autres qui s’endorment. Car les fleurs ont leur sommeil comme les
          animaux, et voici que les campanules, cueillies quelques heures auparavant, ferment leurs
          cloches violettes et s’endorment dans les petites mains qui les ont séparées de la vie. Un
          souffle léger passe dans l’air et Catherine frissonne. C’est le soir qui vient. « J’ai
          faim, » dit le petit Jean. Mais Catherine n’a pas un morceau de pain à donner à son petit
          frère. Elle lui dit : « Mon petit frère, retournons à la maison. » Et ils songent tous
          deux à la soupe aux choux qui fume dans la marmite pendue à la crémaillère, au milieu de
          la grande cheminée. Catherine amasse ses fleurs sur son bras et, prenant son petit frère
          par la main, le conduit vers la maison. Le soleil descendait lentement à l’horizon rougi.
          Les hirondelles, dans leur vol, effleuraient les enfants de leurs ailes immobiles. Le soir
          était venu. Catherine et Jean se pressèrent l’un contre l’autre. ILS ÉTAIENT LAS ET ILS
          CRAIGNAIENT DE NE JAMAIS ARRIVER DANS LA MAISON OU LEUR MÈRE FAISAIT LA SOUPE POUR TOUTE
          LA FAMILLE. LE PETIT JEAN N’AGITAIT PLUS SON FOUET ET CATHERINE LAISSA GLISSER DE SA MAIN
          FATIGUÉE SA DERNIÈRE FLEUR. ELLE TIRAIT SON PETIT FRÈRE PAR LE BRAS ET TOUS DEUX SE
          TAISAIENT. Catherine laissait tomber une à une ses fleurs sur la route. Ils entendaient,
          dans le grand silence, la crécelle infatigable du grillon. Ils avaient peur tous deux et
          ils étaient tristes, parce que la tristesse du soir pénétrait leurs petites âmes. Ce qui
          les entourait leur était familier, mais ils ne reconnaissaient plus ce qu’ils
          connaissaient le mieux. Il semblait tout à coup que la terre fût trop grande et trop
          vieille pour eux. Ils étaient las et ils craignaient de ne jamais arriver dans la maison,
          où leur mère faisait la soupe pour toute la famille. Le petit Jean n’agitait plus son
          fouet. Catherine laissa glisser de sa main fatiguée sa dernière fleur. Elle tirait son
          petit frère par le bras et tous deux se taisaient. Enfin, ils virent de loin le toit de
          leur maison qui fumait dans le ciel assombri. Alors ils s’arrêtèrent, et, frappant
          ensemble des mains, poussèrent des cris de joie. Catherine embrassa son petit frère, puis
          ils se mirent ensemble à courir de toute la force de leurs pieds fatigués. Quand ils
          entrèrent dans le village, des femmes qui revenaient des champs leur donnèrent le bonsoir.
          Ils respirèrent. La mère était sur le seuil, en bonnet blanc, la cuillère à la main.
          « Allons, les petits, allons donc ! » leur cria-t-elle. Et ils se jetèrent dans ses bras.
          En entrant dans la salle où fumait la soupe aux choux, Catherine frissonna de nouveau.
          Elle avait vu la nuit descendre sur la terre. Jean, assis sur la bancelle, le menton à la
          hauteur de la table, mangeait déjà sa soupe. </p>
      </div>
      <div title="LA REVUE" type="nouvelle">
        <p> LA REVUE René, Bernard, Roger, Jacques et Etienne estiment qu’il n’y a rien de plus beau
          au monde que d’être militaire. Francine pense comme eux, et elle voudrait être un garçon
          pour devenir un soldat. Ils en jugent de la sorte, parce que les soldats portent de beaux
          uniformes, des épaulettes et des galons d’or et des sabres qui reluisent. Il y a encore
          une autre raison pour mettre le soldat au premier rang dans la patrie : c’est qu’il donne
          sa vie. Il n’y a de vraie grandeur en ce monde que celle du sacrifice, et le sacrifice de
          la vie est le plus grand de tous, puisqu’il comprend tous les autres. C’est pourquoi le
          cœur de la foule des citadins bat vivement quand un régiment passe. René est général. Il
          porte le chapeau à deux cornes et monte un cheval de guerre. Le chapeau est en papier et
          le cheval est une chaise. Son armée est composée d’un tambour et de quatre hommes, dont
          une fille. « Portez armes ! en avant, marche ! » Et le défilé commence. Francine et Roger
          ont tout à fait bonne mine sous les armes. Jacques, il est vrai, tient son fusil
          languissamment entre ses bras. C’est qu’il a l’âme mélancolique. Il ne faut pas lui en
          faire un reproche. Les rêveurs peuvent être des braves tout comme ceux qui ne rêvent
          point. Mais son jeune frère Etienne, le plus petit homme du régiment, demeure pensif. Il
          est ambitieux : il voudrait être général tout de suite : de là son souci. RENÉ, BERNARD,
          ROGER, JACQUES ET ÉTIENNE ESTIMENT QU’IL N’Y A RIEN DE PLUS BEAU AU MONDE QUE D’ÊTRE
          MILITAIRE. CATHERINE PENSE COMME EUX, ET ELLE VOUDRAIT ÊTRE UN GARÇON POUR DEVENIR UN
          SOLDAT. </p>
      </div>
      <div title="FEUILLES MORTES" type="nouvelle">
        <p> FEUILLES MORTES Voici l’automne. Le vent qui souffle dans les bois fait tournoyer les
          feuilles mortes. Les châtaigniers sont déjà dépouillés et dressent dans l’air leur noir
          squelette. Voici que tombent les feuilles des hêtres et des charmes. Les bouleaux et les
          trembles sont devenus des arbres d’or, et seul un grand chêne garde encore sa verte
          couronne. La matinée est fraîche ; un vent aigre agite le ciel gris et rougit les doigts
          des petits enfants. Pierre, Babet et Jeannot vont ramasser les feuilles mortes, les
          feuilles qui naguère, du temps qu’elles vivaient, étaient pleines de rosée et de chants
          d’oiseaux et qui maintenant couvrent par milliers le sol de leurs petits cadavres
          desséchés. Mortes, elles sentent bon. Elles serviront de litière à Riquette, la chèvre, et
          à Roussette, la vache. Pierre a pris sa hotte ; c’est un petit homme. Babet a pris son
          sac ; c’est une petite femme. Jeannot les suit avec la brouette. Ils ont descendu la côte
          en courant. A l’orée du bois ils ont rencontré les autres enfants du village, qui viennent
          aussi faire provision de feuilles mortes pour l’hiver. Ce n’est point un jeu : c’est un
          travail. Mais ne croyez pas que ces enfants soient tristes parce qu’ils travaillent. Le
          travail est sérieux : il n’est pas triste. Bien souvent on l’imite pour jouer et les
          amusements des enfants reproduisent, la plupart du temps, les ouvrages des grandes
          personnes. PIERRE BABET ET JEANNOT VONT RAMASSER LES FEUILLES MORTES, LES FEUILLES QUI
          NAGUÈRE, DU TEMPS QU’ELLES VIVAIENT, ETAIENT PLEINES DE ROSÉE ET DE CHANTS D’OISEAUX ET
          QUI MAINTENANT COUVRENT PAR MILLIERS LE SOL DE LEURS PETITS CADAVRES DESSÉCHÉS. Voilà les
          enfants à l’œuvre. Les garçons font leur tâche en silence. C’est qu’ils sont déjà des
          paysans et que les paysans parlent peu. Il n’en est pas de même des paysannes. Nos petites
          filles font marcher leur langue tout en remplissant les paniers et les sacs. Cependant le
          soleil qui monte rechauffe doucement la campagne. Des toits du hameau s’élèvent des fumées
          légères comme des haleines. Les enfants savent ce que disent ces fumées. Elles disent que
          la soupe aux pois cuit dans la marmite. Encore une brassée de feuilles mortes, et les
          petits ouvriers prendront la route du village. La montée est rude. Courbés sous le sac ou
          penchés sur la brouette, ils ont chaud et la sueur leur monte au front. Pierre, Babet et
          Jeannot s’arrêtent pour souffler. Mais la pensée de la soupe aux pois soutient leur
          courage. Poussant et soufflant, ils arrivent enfin. Leur mère, qui les attend sur le pas
          de la porte, leur crie : « Allons, les enfants, la soupe est trempée. » Nos amis la
          trouveront excellente. Il n’est si bonne soupe que celle qu’on a gagnée. </p>
      </div>
      <div title="SUZANNE" type="nouvelle">
        <p> SUZANNE Le Louvre, vous le savez, est un musée où l’on conserve de belles choses et des
          choses anciennes : on a raison, car la vieillesse et la beauté sont également vénérables.
          Or, parmi les antiquités les plus touchantes du musée du Louvre, il est un morceau de
          marbre usé et rompu en beaucoup d’endroits, mais sur lequel on distingue nettement encore
          deux jeunes filles qui tiennent à la main chacune une fleur. Ce sont deux belles
          personnes : elles étaient jeunes dans la jeunesse de la Grèce. C’était, dit-on, l’âge de
          la beauté parfaite. Le sculpteur qui nous laissa leur image les a représentées de profil,
          se présentant l’une à l’autre une de ces fleurs de lotus que l’on disait sacrées. On
          respirait dans leur calice bleu l’oubli des maux de la vie. Nos savants se sont beaucoup
          occupés de ces deux jeunes filles. Ils ont consulté à leur sujet beaucoup de gros livres,
          reliés les uns en parchemin, d’autres en veau, et plusieurs en peau de truie ; mais ils
          n’ont pas su pourquoi ces deux belles jeunes filles élevaient une fleur dans leur main.
          SUZANNE SONGE QUE C’EST AUJOURD’HUI LA FÊTE DE SON AMIE JACQUELINE, C’EST POURQUOI ELLE VA
          CUEILLIR DES FLEURS QU’ELLE DONNERA A JACQUELINE AVEC DES BAISERS. Ce qu’ils n’ont pu
          découvrir après avoir travaillé, médité, sué, pâli, mademoiselle Suzanne l’a trouvé tout
          de suite. Son papa l’avait menée au Louvre, où il avait affaire. Mademoiselle Suzon
          regardait les antiques avec surprise et, voyant des dieux à qui il manquait les jambes,
          les bras, la tête, elle se disait en elle-même : « Ah ! ah ! ce sont là les poupées des
          messieurs, et je vois que les messieurs cassent leurs poupées comme font les petites
          filles. » Mais quand elle passa devant les deux jeunes filles qui tiennent une fleur, elle
          leur envoya un baiser, parce qu’elle les trouvait jolies. Son père lui demanda alors :
          « Pourquoi s’offrent-elles l’une à l’autre une fleur ? » Et Suzanne répondit aussitôt :
          « Pour se souhaiter leur fête. » Puis, ayant réfléchi un moment, elle ajouta : « Leur jour
          de fête est le même, elles sont toutes les deux pareilles et elles s’offrent la même
          fleur. Les amies devraient avoir toutes le même jour de fête. » Maintenant Suzanne est
          loin du Louvre et loin des vieux marbres ; elle est dans le royaume des oiseaux et des
          fleurs. Elle passe dans les champs, à l’abri des bois, les jours clairs du printemps. Elle
          joue dans l’herbe, et c’est le plus doux jeu. Elle songe que c’est aujourd’hui la fête de
          son amie Jacqueline, c’est pourquoi elle va cueillir des fleurs qu’elle donnera à
          Jacqueline avec des baisers. </p>
      </div>
      <div title="LA PÊCHE" type="nouvelle">
        <p> LA PÊCHE Jean s’en est allé de bon matin avec sa sœur Jeanne, une gaule sur l’épaule, un
          panier sous le bras. L’école est fermée, les écoliers sont en vacances ; c’est pourquoi
          Jean s’en va tous les jours avec sa sœur Jeanne, une gaule sur l’épaule un panier sous le
          bras, le long de la rivière. Jean est Tourangeau, Jeanne est Tourangelle. La rivière est
          tourangelle aussi. Elle coule claire sous des saules argentés. Un ciel humide et doux la
          regarde couler. Le matin et le soir, de blanches vapeurs se traînent sur l’herbe de ses
          berges. Mais Jean et Jeanne n’aiment la rivière ni pour les verts feuillages de ses bords,
          ni pour ses eaux pures où le ciel se mire. Ils l’aiment pour le poisson qui est dedans.
          Ils s’arrêtent à l’endroit le plus poissonneux, Jeanne s’assied sous un saule étêté. Ayant
          posé ses paniers à terre, Jean déroule sa ligne. Elle est simple : une gaule, avec un fil
          et une épingle recourbée au bout du fil. Jean a fourni la gaule, Jeanne a donné le fil et
          l’épingle ; aussi la ligne est-elle commune au frère et à la sœur. Chacun la voudrait tout
          entière, et ce simple engin, qui ne devait nuire qu’au poisson, a soulevé des querelles
          domestiques et fait pleuvoir des horions sur la paisible berge. Le frère et la sœur ont
          lutté pour le libre usage de la ligne. Le bras de Jean est devenu noir d’avoir été pincé
          et la joue de Jeanne s’est empourprée sous les soufflets sonores. Et quand ils furent las
          de pinçons et de gifles, Jean et Jeanne consentirent à partager de bon gré ce que ni l’un
          ni l’autre n’avaient pu saisir par la force. Ils convinrent que la ligne passerait
          alternativement des mains du frère à celles de la sœur après chaque poisson pris. ILS
          S’ARRÊTENT A L’ENDROIT LE PLUS POISSONNEUX ; JEANNE S’ASSIED SOUS UN SAULE ETÊTÉ. AYANT
          POSÉ SES PANIERS A TERRE, JEAN DÉROULE SA LIGNE. ELLE EST SIMPLE : UNE GAULE ; AVEC UN FIL
          ET UNE ÉPINGLE RECOURBÉE AU BOUT DU FIL. JEAN A FOURNI LA GAULE. JEANNE A DONNÉ LE FIL ET
          L’ÉPINGLE ; AUSSI LA LIGNE EST-ELLE COMMUNE AU FRÈRE ET A LA SŒUR. C’est Jean qui
          commence. L’on ne sait quand il aura fini. Il ne viole pas ouvertement le traité, mais il
          en détruit l’effet par un abus coupable. Pour n’avoir pas à céder la ligne à sa sœur, il
          se refuse à prendre le poisson qui s’offre, qui mord à l’hameçon et qui fait plonger le
          bouchon. Jean est rusé : Jeanne est patiente. Depuis six jours elle attend. Cette fois
          pourtant elle semble lasse de sa longue inertie. Elle bâille, s’étire, se couche à l’ombre
          du saule et ferme les yeux. Jean l’épie du coin de l’œil et croit qu’elle dort. Le bouchon
          plonge. Il tire vivement le fil au bout duquel brille un éclair d’argent. Un goujon s’est
          pris à l’épingle. « Ah ! c’est à moi maintenant, » s’écrie une voix derrière lui. Et
          Jeanne saisit la ligne. </p>
      </div>
      <div title="LES FAUTES DES GRANDS" type="nouvelle">
        <p> LES FAUTES DES GRANDS C’est pour aller voir l’ami Jean que Roger, Marcel, Bernard,
          Jacques et Etienne ont pris la route nationale qui déroule au soleil, le long des prés et
          des champs, son joli ruban jaune. Les voilà partis. Ils s’avancent sur une seule ligne. On
          ne peut mieux partir. Pourtant il y a un défaut à cette ordonnance : Etienne est trop
          petit. Il s’efforce, il hâte le pas. Il ouvre toutes grandes ses courtes jambes. Il agite
          ses bras par surcroît. Mais il est trop petit, il ne peut pas suivre ses amis. Il reste en
          arrière parce qu’il est trop petit. C’est fatal. Les grands, ses aînés, devaient
          l’attendre, direz-vous, et régler leur pas sur le sien. Ils le devaient ; ils ne le font
          pas. En avant ! disent les forts de ce monde, et ils laissent les faibles en arrière. Mais
          attendez la fin de l’histoire. Tout à coup nos grands, nos forts, nos quatre gaillards
          s’arrêtent. Ils ont vu par terre une bête qui saute. La bête saute parce qu’elle est une
          grenouille, et qu’elle veut gagner le pré qui longe la route. Ce pré, c’est sa patrie : il
          lui est cher ; elle y a son manoir auprès d’un ruisseau. Elle saute. ÉTIENNE EST TROP
          PETIT : IL S’EFFORCE, IL HATE LE PAS. IL OUVRE TOUT GRAND SES COURTES JAMBES. IL AGITE SES
          BRAS PAR SURCROIT, MAIS IL EST TROP PETIT, IL NE PEUT PAS SUIVRE SES AMIS. Elle est
          verte ; elle a l’air d’une feuille vivante. Bernard, Roger, Jacques et Marcel se jettent à
          sa poursuite. Les voilà dans le pré ; bientôt ils sentent leurs pieds s’enfoncer dans la
          terre grasse qui nourrit une herbe épaisse. Quelques pas encore, et ils s’embourbent
          jusqu’aux genoux. L’herbe cachait un marécage. Ils s’en tirent à grand’peine. Leurs
          souliers, leurs chaussettes, leurs mollets sont noirs. C’est la nymphe du pré vert qui a
          mis les guêtres de fange aux quatre désobéissants. Etienne les rejoint tout essoufflé. Il
          ne sait, en les voyant ainsi chaussés, s’il doit se réjouir ou s’attrister. Il médite en
          son âme innocente les catastrophes qui frappent les grands et les forts. Quant aux quatre
          guêtrés, ils retournent piteusement sur leurs pas, car le moyen, je vous prie, d’aller
          voir l’ami Jean en pareil équipage ? Quand ils rentreront à la maison, leurs mères liront
          leur faute sur leurs jambes, tandis que la candeur du petit Etienne reluira sur ses
          mollets drus. </p>
      </div>
      <div title="LA DÎNETTE" type="nouvelle">
        <p> LA DÎNETTE La jolie chose que la dînette ! C’est, comme on veut, très simple ou très
          compliqué. On peut la faire avec rien du tout. Dans ce cas il faut beaucoup d’imagination.
          Thérèse et sa petite sœur Paulineont invité Pierre et Marthe à une dînette à la campagne.
          C’est une dînette priée. On en a parlé longtemps à l’avance. La maman des deux sœurs a
          donné des conseils ; elle a donné aussi des friandises. Il y aura des nougats et des
          éclairs, une crème au chocolat. La table sera dressée sous la tonnelle. « Pourvu qu’il
          fasse beau ! » s’écrie Thérèse, qui a déjà neuf ans. A son âge on sait que les plus douces
          espérances sont souvent trompées en ce monde et qu’on ne peut pas toujours faire ce qu’on
          se propose. Mais la petite Pauline ne se trouble point ainsi. Elle ne saurait prévoir le
          mauvais temps. Il fera beau : elle le veut. PIERRE DÉCOUPE GALAMMENT. LE NEZ DANS
          L’ASSIETTE ET LES COUDES PAR-DESSUS LA TÊTE, IL DIVISE AVEC EFFORT UNE CUISSE DE POULET.
          IL N’Y A PAS JUSQU’A SES PIEDS QUI NE. PARTICIPENT A SON ACTION. C’EST QUE PIERRE EST UN
          GAILLARD ENERGIQUE. Et voici que le jour de la dînette s’est levé pur et radieux. Pas un
          nuage dans l’air. Les deux invités sont venus. Quel bonheur ! Car c’était là pour Thérèse
          un autre sujet d’inquiétude. Marthe était enrhumée et l’on pouvait craindre qu’elle ne fût
          point guérie à temps. Quant au petit Pierre, tout le monde sait qu’il manque toujours le
          train. On ne peut pas lui en faire un reproche. C’est son malheur, et ce n’est point sa
          faute. Sa maman est d’un naturel inexact. Partout, toujours le petit Pierre arrive après
          les autres ; il n’a vu le commencement de rien. Il en a pris un air de stupeur et de
          résignation. Par extraordinaire, il s’est rendu exactement à l’invitation des deux sœurs.
          Cette fois sa maman n’a pas manqué le train, parce qu’elle s’est trompée d’heure. Le
          couvert est mis. A table pour la dînette ! C’est Thérèse qui sert. Elle est pensive et
          sérieuse, car des instincts de ménagère s’éveillent dans son cœur. Pierre découpe
          galamment. Le nez dans l’assiette et les coudes par-dessus la tête, il divise avec effort
          une cuisse de poulet. Il n’y a pas jusqu’à ses pieds qui ne participent à son action. Mlle
          Marthe mange avec élégance, sans grands mouvements, sans bruit, comme les dames. Pauline y
          fait moins de façon : elle mange comme elle peut et tant qu’elle peut. Thérèse, tour à
          tour servante et convive, est contente. Contentement passe joie. Le petit chien Gyp est
          venu manger les restes, et Thérèse songe, en le voyant croquer les os, que les chiens
          n’ont point inventé toutes les délicatesses qui font des repas des hommes et des dînettes
          des enfants quelque chose d’exquis. </p>
      </div>
      <div title="L’ARTISTE" type="nouvelle">
        <p> L’ARTISTE Michel est le fils d’un peintre. Il a vu son père former sur la toile des
          images merveilleuses d’hommes et d’animaux et imiter avec des couleurs la terre, la mer,
          le ciel et toute la nature. Il a vu son père peindre avec amour des femmes dont le regard
          et les lèvres semblent de flamme et de rosée et qui sourient, toutes blanches. Quand je
          serai grand, pense le petit Michel, je ne peindrai pas de femmes. Je peindrai des chevaux,
          parce que c’est plus beau. Et déjà il s’exerce à dessiner les plus belles bêtes qu’il
          puisse imaginer. Mais les chevaux qui sortent de ses doigts ont ceci de particulier,
          qu’ils ne ressemblent pas à des chevaux. Ils ressemblent plutôt à des autruches montées
          sur quatre pattes. C’est très difficile, la peinture. Pourtant Michel fait de grands
          progrès et maintenant en voyant ses dessins on devine à peu près ce qu’ils représentent.
          Il dessine tous les jours. Il a la patience et l’amour. Ce sont les deux moitiés du génie.
          Le temps fera le reste, et peut-être que Michel deviendra un aussi grand peintre que son
          père. Hier il a couvert une feuille de papier écolier d’une belle composition. Il a
          représenté un monsieur qui, la canne à la main, se promène au bord de la mer. A cela près
          que le bras lui sort de la poitrine, ce monsieur est très bien fait. Il a quatre boutons à
          son habit ; c’est la perfection. Près de lui est un arbre. Au loin un bateau. Le monsieur
          à l’air de prendre le bateau dans sa main et de vouloir avaler l’arbre. C’est là un défaut
          de perspective. On en relève chez les plus grands maîtres. MICHEL FAIT DE GRANDS PROGRÈS,
          ET MAINTENANT EN VOYANT SES DESSINS ON DEVINE A PEU PRÈS CE QU’ILS REPRÉSENTENT. IL
          DESSINE TOUS LES JOURS. IL A LA PATIENCE ET L’AMOUR, CE SONT LES DEUX MOITIÉS DU GÉNIE.
          Aujourd’hui Michel achève une composition plus vaste encore. On y voit des hommes, des
          bateaux et des moulins à vent. Il met la dernière main à ce grand ouvrage. Il lui semble
          que les bateaux glissent sur l’eau et que les ailes des moulins tournent. Il s’admire. Il
          se glorifie en son œuvre comme les vrais artistes, à l’exemple de Dieu. Cependant il ne
          songe pas au petit chat qui joue à ses pieds avec un peloton de fil. Dès que Michel aura
          quitté la chambre, le petit chat sautera sur la table et renversera d’un coup de sa patte
          blanche l’encrier sur les papiers. Ainsi périra le chef-d’œuvre de Michel. L’auteur en
          sera triste d’abord. Mais bientôt il fera un nouveau chef-d’œuvre pour réparer l’injure du
          petit chat et de la destinée. C’est ainsi que le talent surmonte la mauvaise fortune. </p>
      </div>
      <div title="JACQUELINE ET MIRAUT" type="nouvelle">
        <p> JACQUELINE ET MIRAUT Jacqueline et Miraut sont de vieux amis. Jacqueline est une petite
          fille et Miraut est un gros chien. Ils sont du même monde, ils sont tous deux rustiques ;
          de là leur intimité profonde. Depuis quand se connaissent-ils ? Ils ne savent plus : cela
          passe la mémoire d’un chien et celle d’une petite fille. D’ailleurs ils n’ont pas besoin
          de le savoir ; ils n’ont ni envie ni besoin de rien savoir. Ils ont seulement l’idée
          qu’ils se connaissent depuis très longtemps, depuis le commencement des choses, car ils
          n’imaginent ni l’un ni l’autre que l’univers ait existé avant eux. Le monde, tel qu’ils le
          conçoivent, est jeune, simple et naïf comme eux. Jacqueline y voit Miraut et Miraut y voit
          Jacqueline tout au beau milieu. Miraut est beaucoup plus grand et plus fort que
          Jacqueline. En posant ses pattes de devant sur les épaules de l’enfant, il la domine de la
          tète et du poitrail. Il pourrait l’avaler en trois bouchées ; mais il sait, il sent qu’une
          force habite en elle et que, pour petite qu’elle est, elle est précieuse. Il l’admire ; il
          l’aime. Il la lèche par sympathie. Jacqueline l’aime parce qu’il est fort et qu’il est
          bon. Elle a pour lui un sentiment de respect. Elle observe qu’il connaît beaucoup de
          secrets qu’elle ignore et que l’obscur génie de la terre est en lui. Elle le voit énorme,
          grave et doux. Elle le vénère comme, sous un autre ciel, dans les temps anciens, les
          hommes vénéraient des dieux agrestes et velus. JACQUELINE ET MIRAUT SONT DE VIEUX AMIS.
          JACQUELINE EST UNE PETITE FILLE ET MIRAUT EST UN GROS CHIEN : ILS SONT DU MÊME MONDE, ILS
          SONT TOUS DEUX RUSTIQUES ; DE LA LEUR INTIMITÉ PROFONDE. DEPUIS QUAND SE CONNAISSENT-ILS ?
          ILS NE LE SAVENT PLUS ; CELA PASSE LA MÉMOIRE D’UN CHIEN ET CELLE D’UNE PETITE FILLE. Mais
          voici que tout à coup elle est surprise, inquiète, étonnée : elle a vu son vieux génie de
          la terre, son dieu velu, Miraut, attaché par une longue laisse à un arbre, au bord du
          puits. Elle contemple, elle hésite. Miraut la regarde de son bel œil honnête et patient.
          Ne sachant pas qu’il est un génie de la terre et un dieu couvert de poil, il garde sans
          colère sa chaîne et son collier. Mais Jacqueline n’ose avancer. Elle ne peut comprendre
          que son divin et mystérieux ami soit captif, et une vague tristesse emplit sa petite âme.
        </p>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
