<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Marcel Dhanys. Le Roman du grand Condé</title>
        <author from="1858" key="" name="Dhanys, Marcel (pseud. Mme Azinières)" sex="female" to="1938"/>
        <edition n="3"/>
        <editor name="P. Ollendorff" where="Paris"/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="created" when="1908"/>
        <date type="issued" when="1908"/>
      </publicationStmt>
      <editionStmt>
        <profileDesc tag="non-canon" type="genre">
          <textClass>
            <keywords>
              <term>littérature jeunesse</term>
              <term>roman historique</term>
            </keywords>
          </textClass>
        </profileDesc>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor/>
        <docTitle>
          <titlePart main="Marcel Dhanys. Le Roman du grand Condé - Edition 3 (1908)"/>
          <titlePart sub=""/>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <head> LOUIS DE BOURBON, DUC D’ENGHIEN ET MARTHE DU VIGEAN 1640-1645 </head>
      <div title="PREMIÈRE PARTIE" type="part">
        <head> PREMIÈRE PARTIE </head>
        <p> A Paris ce 3 novembre 1640. </p>
        <p> Quelle chose étrange que les rêves ! </p>
        <p> L’autre nuit je me vis seule sur le sommet d’une montagne. </p>
        <p> Dans le ciel très pur, un aigle planait, les ailes toutes grandes. Tout à coup, il se mit à décrire de larges cercles au-dessus de ma tête. Je voulais fuir, une force mystérieuse paralysait mes membres. Je m’efforçais de crier, aucun son ne s’échappait de mes lèvres. En proie à la plus violente terreur, je contemplais les serres cruelles de l’oiseau royal, son bec tranchant et recourbé, ses yeux étincelants. </p>
        <p> Rapide comme l’éclair, l’aigle fondit sur moi : je sentis mon visage fouetté par le vent de ses larges ailes ; je poussai un cri de détresse et je m’éveillai. </p>
        <p> Je n’ai jamais vu d’aigle dans ma vie, mais cette impression de crainte et de fascination éprouvée dans mon rêve, je l’ai ressentie de nouveau, hier, en voyant pour la première fois le duc d’Enghien. </p>
        <p> Quoique ma mère soit des plus assidues à l’hôtel de Condé, et que je n’aie pas de meilleure amie que sa sœur, Anne de Bourbon, je n’avais jamais rencontré le duc, car on me menait peu dans le monde avant son départ pour la Bourgogne où il supplée, depuis deux ans, M. le prince, son père, dans les fonctions de gouverneur. </p>
        <p> Le duc a toujours témoigné l’affection la plus tendre à sa sœur qui est son aînée de trois ans. Pendant les deux ans qu’il vient de passer en Bourgogne, il lui écrivait les nouvelles de cette province, et, pour charmer ce qu’il appelait son exil, il la priait de lui mander les nouvelles de Paris. </p>
        <p> Naturellement, nous tenions, nous, les amies d’Anne, une large place dans ce commerce épistolaire ; à peine entrée dans l’intimité de la sœur, nous étions bien et dûment présentées au frère. </p>
        <p> Anne excelle à tracer d’une plume délicate, et non dénuée de malice, des portraits que l’on dit très ressemblants. Elle envoyait ces croquis au duc qui en faisait ses délices, car il y retrouvait un reflet des grâces et des élégances de Paris et de la cour, et de tout cela il est furieusement sevré, à Dijon : les Bourguignonnes étant, à l’en croire, jolies, mais terriblement fagotées. </p>
        <p> Pour juger de la fidélité de la peinture, il avait été convenu qu’Anne ne nous nommerait pas à son frère, à son retour, afin de voir s’il nous pourrait reconnaître d’après le portrait qu’elle lui avait tracé de chacune d’entre nous. </p>
        <p> Nous étions toutes réunies, hier, à l’hôtel de Condé. Nous devisions avec animation au sujet du bal que Mme la princesse doit donner prochainement pour fêter le retour de son fils. </p>
        <p> Nous devons danser le ballet Apollon et les Muses dont la musique est de M. Levert. </p>
        <p> Les personnages sont ainsi distribués : </p>
        <p> Ma sœur, Anne, devait faire le personnage d’Hébé, moi celui de l’Aurore ; le duc, en Apollon, devait conduire notre troupe. </p>
        <p> A l’exception de Julie d’Angennes et de ses cousines Marie et Isabelle de Bouteville, il ne connaissait aucune d’entre nous. </p>
        <p> Anne le prit par la main, le conduisit au milieu du cercle, et l’engagea à rendre ses hommages à Gilberte d’Estaing. </p>
        <p> Le duc promena un instant autour de lui son vif et fier regard, puis, après une légère hésitation, il fit deux pas vers Marie de Loménie et s’inclina devant elle. </p>
        <p> Anne se récria et lui dit en badinant : </p>
        <p> – Votre méprise va mettre à néant le renom que me valait, dans notre cercle, la soi-disant fidélité de mes portraits. </p>
        <p> – Mais du tout, – fit galamment le duc – ma méprise prouve seulement qu’à fixer tant d’astres non pareils mes yeux sont éblouis. </p>
        <p> Je me tenais un peu à l’écart, avec Anne de Chabot. Le duc se tourna vers nous. Son regard croisa le mien, il vint droit à moi, et s’inclinant avec cette grâce hardie que je n’ai vue qu’à lui : </p>
        <p> – Cette fois, je suis sûr de ne me pas tromper en saluant l’Aurore ! </p>
        <p> On m’a confié ce personnage dans le ballet parce que, depuis que M. Voiture m’a galamment comparée à l’Aurore, dans son joli madrigal, mes compagnes m’appellent l’Aurore et c’est sous ce nom qu’Anne avait envoyé mon portrait au duc. </p>
        <p> Eh ! bien, l’aigle de mon rêve, c’est lui ! Pendant qu’il s’avançait vers moi, il y avait dans ses yeux je ne sais quelle joie hardie et cruelle. Je ne pus supporter l’audace de son regard, j’éprouvai de nouveau cet inexprimable sentiment de crainte, cette sorte de fascination qui, dans mon rêve, m’avait empêchée de faire un mouvement pour échapper aux serres cruelles de l’oiseau royal. </p>
        <p> J’ai revu Anne aujourd’hui, je lui voulais conter mon rêve et l’impression que j’avais ressentie en voyant le duc, mais, au moment de prononcer ce nom, j’ai éprouvé un sentiment d’embarras et de gêne que je n’ai pu surmonter. </p>
        <p> – Vous ne me parlez pas de mon frère, – m’a dit Anne – que vous en semble ? </p>
        <p> – Mais, – et je ne sais pourquoi je me sentais rougir – je l’ai vu si peu de temps ! </p>
        <p> – Eh ! ce peu de temps lui a bien suffi, à lui, pour porter sur l’aimable Aurore un jugement moins évasif ! </p>
        <p> A ce moment, Mme la Princesse m’a fait mander près d’elle, de quoi j’ai été furieusement fâchée ; j’aurais tant voulu savoir ce que le duc a dit de moi ! mais je n’ai pu me résoudre à le demander à Anne quand je suis retournée près d’elle, et elle n’a pas songé à reprendre l’entretien. Au reste, ce n’est pas difficile à deviner ce qu’il a dû lui dire. Il m’a sûrement trouvée sotte et ridicule tant je me sentais l’air contraint et embarrassé sous son regard. </p>
        <div title="Chapitre II" type="chapter">
          <head> II </head>
          <p> 23 novembre 1640. </p>
          <p> « Aurore a les yeux bruns et brillants, la bouche agréable et de belles couleurs. La nature lui a donné un corps digne de son âme et l’on a vu la blancheur de son teint effacer et ternir celle du satin blanc et des jasmins dont elle portait hardiment des guirlandes. Elle a un petit menton pointu si agréable qu’il n’y en a guère de ronds qui ne lui cèdent ; le nez bien fait, les plus belles joues qu’on puisse voir, quoi qu’elle ait la forme du visage allongée ; les cheveux fins et cendrés. Elle est fort propre et s’habille galamment. Elle a la gorge et la taille admirables, un air noble et modeste et des grâces non pareilles. » </p>
          <p> Tel est le portrait qu’Anne de Bourbon a fait de moi pour son frère. Il est sincère, mais est-il ressemblant ? n’en dois-je pas attribuer les traits les plus flatteurs à la vivacité de son amitié ? </p>
          <p> Le duc m’a pourtant reconnue à ce portrait : « Les yeux bruns et brillants… les cheveux fins et cendrés… » Ai-je donc aussi cet « air noble et modeste et ces grâces non pareilles ? »… Ah ! je voudrais qu’il me vît ainsi, lui ! </p>
          <p> Depuis son retour Anne est radieuse. </p>
          <p> – Mon frère a ramené avec lui la vie et la joie dans notre demeure, – me dit-elle. </p>
          <p> Et c’est bien vrai ! Depuis son arrivée nous vivons dans un tourbillon de fêtes et de plaisirs ; jamais les réunions de Mme de Rambouillet n’ont été si brillantes ; les divertissements se succèdent à Rueil, chez la duchesse d’Aiguillon, et le bal de Mme la princesse aura lieu dans huit jours. </p>
          <p> Comme le dit si bien Anne, la présence du duc donne à toutes les fêtes, à toutes les réunions, un attrait incomparable. Par sa conversation pleine de vives et impétueuses saillies, ses regards de feu, son ardeur au plaisir, il exerce, autour de lui, une irrésistible séduction. </p>
          <p> Je suis très préoccupée de mon costume pour le bal de Mme la princesse. </p>
          <p> L’Aurore ! Il m’a saluée de ce doux nom ! je ne sais qu’imaginer d’assez frais, d’assez virginal pour la parure de l’Aurore. J’ai demandé conseil à ma sœur, mais rien de ce qu’elle m’a proposé n’a pu me satisfaire. </p>
          <p> – En vérité, – m’a-t-elle dit, – vous étiez moins en peine de votre parure lors de votre présentation à la cour. </p>
          <p> – Sans doute, – repartis-je, un peu à l’étourdie, – ce n’était pas du tout la même chose. </p>
          <p> – Ce n’était pas la même chose, assurément : paraître devant le Roi ! </p>
          <p> Quoi qu’en puisse penser ma sœur, paraître devant le duc me paraît une bien autre affaire… Cependant je ne vois pas… Eh ! qu’importe ? au lieu de me perdre en ces subtiles analyses de mes sentiments, je ferais bien mieux de m’occuper du choix de mon costume. </p>
          <p> Je m’arrêterai, je crois, à une robe de mousseline des Indes feuillagée d’argent. Je prierai ma mère de me prêter ses perles ; elle en a de fort belles, je ne veux pas d’autre parure que ces perles pour représenter la pure rosée matinale. </p>
          <p> Si mon costume ne plaît pas au duc, et je le verrai dans ses yeux, je sens bien que toute ma joie de cette fête sera gâtée. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre III" type="chapter">
          <head> III </head>
          <p> 26 novembre 1640. </p>
          <p> A quoi bon me coucher, je ne dormirai pas. </p>
          <p> Lorsque le duc s’est avancé vers moi, j’ai cru voir vraiment le fils de Jupiter, le brillant Apollon qui mène le chœur des Muses et des Grâces. </p>
          <p> De quel accent il m’a dit, me montrant d’un geste mes compagnes magnifiquement parées : </p>
          <p> – Les astres les plus brillants disparaissent devant l’éclat des premiers feux de l’Aurore ! </p>
          <p> En l’écoutant, mon cœur battait à se rompre et j’ai baissé les yeux devant l’ardeur de son regard ! </p>
          <p> Oh ! que la vie est belle ! qu’il est bon d’être jeune ! que le plaisir a d’attraits ! </p>
          <p> J’ai dansé deux entrées avec le duc. Il porte à la danse cette ardeur et cette fougue que l’on remarque dans toutes ses actions, mais que tempère sa grâce hardie et non pareille. </p>
          <p> Jusqu’ici, mise en garde contre les pièges du monde par les pieuses exhortations de Mère Marie-Madeleine de Jésus, j’avais su résister à l’enivrement des fêtes et des plaisirs, j’en comprenais le néant et la vanité. Dans les plus brillantes réunions ces pensées sérieuses mettaient une ombre sur mon front. Mes amies disaient : « Marthe s’ennuie. » Anne ajoutait : « Le corps de la sage Marthe est ici, mais sa pensée est absente, elle s’est réfugiée dans quelque cellule, du Carmel. » </p>
          <p> Et c’était vrai. Bien des fois, du milieu des fêtes, ma pensée s’élançait vers la cellule austère de Mère Marie-Madeleine de Jésus ; j’entendais sa voix grave, un peu lasse et triste, cette voix qui apaisait mon âme et la berçait dans la douceur d’une indicible joie, et je pensais : « Que ne suis-je auprès d’elle ! elle a choisi la meilleure part ! Que n’ai-je le courage de suivre son exemple ! » </p>
          <p> Maintenant, tout est changé pour moi, je ne rêve que plaisirs et divertissements. Les jours que ne marquent aucune fête me semblent des jours mornes et tristes, des journées perdues. Depuis longtemps déjà je n’ai prié ma mère de me permettre d’aller au Carmel. </p>
          <p> Mes amies se sont aperçues de mon changement. Après le ballet, Isabelle de Bouteville m’a dit en manière de badinerie : </p>
          <p> – Mes compliments, belle Aurore, vous n’avez pas, cette nuit, l’air de vous être égarée dans la cellule de Mère Marie-Madeleine de Jésus. </p>
          <p> Ces paroles ont piqué la curiosité du duc, il en a demandé l’explication. </p>
          <p> – Hélas ! – a repris plaisamment Isabelle, – les bons avis de Mère Marie-Madeleine ont permis à notre Aurore de faire une plus longue résistance, mais à la longueur de la résistance près, ils n’ont pas été plus efficaces pour elle que pour ma noble cousine Polymnie. </p>
          <p> – Vous parlez par énigme, – aimable Euterpe, – s’est récrié le duc. – Qu’y a-t-il de commun entre ces belles divinités et la froide austérité de Mère Marie-Madeleine ? </p>
          <p> – Pour le savoir, demandez à ma cousine de vous conter l’histoire de son premier bal. </p>
          <p> Après s’en être un peu défendue, Anne a fait ce récit au duc. </p>
          <p> Cela se passait en ces temps fort anciens où, selon les directions de mon confesseur, le R.P. Le Hirel, je me croyais appelée à la vie religieuse. Malgré mes supplications les plus vives, notre père ne voulut point accéder à mes désirs. </p>
          <p> Il fut même décidé, ensuite de cette demande, que, pour changer mes idées, on me mènerait souvent dans le monde. Mais l’esprit tout rempli des pieux enseignements du Carmel, je portais, dans les plus brillantes compagnies, un air détaché et indifférent qui me rendait fort peu agréable, si bien que notre mère me reprochait le peu de succès que j’obtenais dans les assemblées, mais j’avais une façon de lui dire : </p>
          <p> « Vous avez, Madame, des grâces si touchantes que, comme je ne vais qu’avec vous et ne parais qu’après vous, il n’est pas surprenant que l’on ne m’en trouve point, » qui ne manquait jamais de l’apaiser. </p>
          <p> Je pus, de la sorte, obtenir, pendant un certain temps, qu’on ne me conduisît pas au bal. Mais le jour vint où il me fut signifié que j’assisterais au bal que le roi devait donner au Louvre. </p>
          <p> Mon premier mouvement, dans une conjoncture qui me paraissait si contraire à mes desseins de vie religieuse, fut d’aller demander, au Carmel, les conseils de Mère Marie-Madeleine de Jésus, en qui j’avais la plus tendre confiance. </p>
          <p> A cette nouvelle, elle fut fort affligée et fort embarrassée, car elle connaissait la malice du démon et ses ruses infernales pour tendre, dans de telles réunions, ces pièges de la vanité et du plaisir où se viennent prendre tant d’âmes innocentes. </p>
          <p> Dans une si grave occurrence, elle voulut réunir en un conseil ses mères et ses sœurs. </p>
          <p> Il fut décidé, dans ce pieux conseil, que, ne pouvant refuser l’obéissance à mes parents, pour mater ma chair et mon orgueil, je mettrais un cilice, moyennant quoi je me laisserais ensuite parer comme une personne de ma condition le doit être dans ces sortes de circonstances. </p>
          <p> Je priai Mère Marie-Madeleine de Jésus de me prêter son cilice, n’en ayant point à mon usage, mais elle n’y voulut point consentir, parce qu’il était, assurait-elle, d’un crin si rude et si grossier que ma naturelle délicatesse ne le pourrait souffrir. </p>
          <p> On me fit donc présent d’un cilice préparé pour une novice, sœur Catherine des Saints Anges, et quoiqu’il fût, m’assura-t-on, des moins rudes, il ne laissa pas de me paraître fort cuisant. </p>
          <p> Pleine de confiance en la vertu de mon cilice, je me prêtai de bonne foi, ainsi qu’il m’avait été recommandé, à toutes les parures qu’on me destinait. </p>
          <p> Dès qu’elles avaient eu mon agrément, les femmes de ma mère avaient étudié tout ce qui pouvait le plus animer ce qu’elles appelaient mes grâces naturelles, et rien ne fut oublié de ce qui pouvait orner une beauté qui, assuraient-elles, brillait par son propre éclat plus que par toutes les pierreries dont on la parait. </p>
          <p> Pendant le trajet, les cahots du carrosse me firent cruellement sentir la gêne de mon cilice ; et je remerciai en mon cœur les bonnes religieuses qui avaient trouvé un si excellent moyen de me rappeler, au milieu des vanités du monde, aux rigueurs de la vie pénitente. </p>
          <p> Ici le duc a interrompu Anne : </p>
          <p> – Eh ! ma chère sœur, vous vous attardez dans les sentiers de la pénitence, et nous brûlons de savoir l’accueil que vous reçûtes à ce premier bal, et par quels moyens Satan parvint à séduire un cœur si bien armé contre l’éclat de ses pompes et de ses œuvres. </p>
          <p> – Hélas ! – a repris Anne, – encore que j’en fusse furieusement meurtrie, mon cilice était sans doute une trop faible cuirasse pour soutenir victorieusement un si rude assaut. A mon entrée dans le bal, et tant que j’y demeurai, toute l’assemblée n’eut plus des yeux que pour moi. Une cour d’admirateurs s’empressa autour de moi, et me prodigua à l’envi ces louanges déliées, faciles à s’insinuer dans un amour-propre qui ne fait que de naître et qui ne se défie de rien. Que vous dirai-je ? je sentis mon cœur agité de mouvements inconnus, et je sortis de ce bal tout autre que j’y étais entrée. Depuis je n’ai plus déploré que l’obéissance aux désirs de ma mère me fit une obligation de paraître souvent dans les assemblées. </p>
          <p> – Et c’est bien heureux pour nous, – a vivement repris M. de Coligny, le fervent adorateur de la beauté blonde de l’incomparable Polymnie. – La beauté est un don du ciel, la céler est un crime. </p>
          <p> Sur un geste impatient d’Anne qui se prête mal à ses compliments, il a galamment poursuivi en s’adressant à tout le chœur des Muses : </p>
          <p> – J’en atteste ces aimables divinités, la beauté élève l’âme ; pour moi, je sortirai de ce lieu plein de merveilles emportant la même idée que celle de Jacob, lequel n’ayant vu toute la nuit que des anges, crut que c’était le lieu où le ciel se joignait avec la terre. </p>
          <p> On nous est alors venu quérir pour danser la seconde partie du ballet. Je me suis retrouvée près du duc. </p>
          <p> – Et vous aussi, – m’a-t-il demandé, – vous vous êtes armée contre le monde et ses plaisirs ? </p>
          <p> – – Je l’avoue, pendant longtemps j’ai fui autant que je l’ai pu les assemblées et les divertissements. </p>
          <p> – Mais c’est un meurtre ! – s’est écrié le duc. – Vous, la parure de toutes les fêtes ? </p>
          <p> – Remarquez, mon cousin, – a repris Isabelle, – que notre belle amie parle au passé. </p>
          <p> – Il est vrai, – ai-je répliqué, – le monde que je fuyais jadis me paraît maintenant plein d’attraits. </p>
          <p> – Que nous contez-vous là ? – s’est écriée Gilberte d’Estaing – la pieuse Aurore convertie à Satan, à ses pompes et à ses œuvres, comment et depuis quand ? </p>
          <p> – Mais, – reprit Isabelle, en jouant négligemment avec ses engageantes de dentelles, – depuis qu’un mien cousin a quitté son gouvernement de Bourgogne pour venir admirer céans le doux éclat de la dite Aurore. </p>
          <p> J’ai senti mon visage s’empourprer. Heureusement le duc tout occupé à préparer sa troisième entrée n’a pu entendre ce sot propos. Cette Isabelle est insupportable !… Imaginer que moi !… Quelle folie !… </p>
        </div>
        <div title="Chapitre IV" type="chapter">
          <head> IV </head>
          <p> 1 er décembre 1640. </p>
          <p> J’aime Louis de Bourbon et j’en suis aimée ! Est-ce bien moi, Marthe du Vigean, qui écris ces mots !… Comment ai-je osé levé les yeux jusqu’à lui ?… Louis de Bourbon, duc d’Enghien est le premier prince de France, après le roi. Il est le premier prince du monde par sa valeur, sa générosité, ses brillantes qualités… Lui ! m’aimer ? se peut-il !… Ah ! mon cœur éclate de joie ! </p>
          <p> Ce soir, au cercle de Mme la princesse, il s’est venu asseoir près de moi : </p>
          <p> – Vous savez, – m’a-t-il dit – que la duchessse d’Aiguillon prépare une fête qui sera, assure-t-on, des plus brillantes. </p>
          <p> – Oui, – ai-je répondu, – la duchesse d’Aiguillon étant l’amie intime de ma mère, nous avons déjà reçu les invitations. On doit jouer Mirame de monsieur le Cardinal. </p>
          <p> – Et vous comptez assister à cette fête ? </p>
          <p> – Certes ! et je m’en réjouis. Vous y serez aussi, n’est-ce pas ? </p>
          <p> – J’y serai, à moins que d’ici là, je n’aie repris mon gouvernement de Bourgogne. </p>
          <p> – Eh, quoi, – n’ai-je pu m’empêcher de m’écrier, oubliant dans l’excès de ma surprise la réserve imposée à mon sexe, – vous arrivez à peine et vous songez déjà à repartir ? </p>
          <p> Le duc a repris avec une ardeur qui m’a fait regretter mes paroles imprudentes : </p>
          <p> – Déjà ? vous avez dit déjà ? – Puis changeant de ton : – Oui, je veux repartir… je voudrais même n’être jamais venu. </p>
          <p> Il a dit cela d’un ton si rude, si âpre, que j’en suis demeurée toute interdite et comme je me taisais : </p>
          <p> – Vous ne répondez rien, – a-t-il repris, – je ne le sais que trop, ma présence ou mon absence vous sont également indifférentes ! </p>
          <p> Toute bouleversée, j’ai supplié : </p>
          <p> – Calmez-vous, on pourrait vous entendre. </p>
          <p> Mais lui, avec une violence contenue : </p>
          <p> – Eh ! que m’importe ! et pourquoi me taire du secret qui brûle mon cœur ! C’est à la face de l’univers que je voudrais vous dire que je vous aime et n’aimerai jamais que vous ! </p>
          <p> Dans mon trouble je n’ai pu que balbutier : </p>
          <p> – Vous m’aimez, vous ! se peut-il que vous m’aimiez ! </p>
          <p> J’aurais dû quitter la place, refuser d’entendre le duc, mais le concert de violons dont nous régalait Mme la princesse venait à peine de commencer ; ne voulant point attirer l’attention sur moi, j’ai écouté avec un inexprimable mélange de crainte et de joie ses paroles passionnées : </p>
          <p> – Oui, je vous aime, je vous aimai dès l’instant où je vous vis. Parmi toutes les brillantes compagnes de ma sœur, vous m’êtes apparue comme la véritable aurore du bonheur se levant sur ma vie. Ah ! vous étiez la bien nommée : l’Aurore ! L’aurore n’est pas plus douce au voyageur égaré dans les ténèbres et les dangers de la nuit que la radieuse vision de votre pur visage ne l’a été à mon cœur. </p>
          <p> J’ai trouvé enfin le courage de l’interrompre : </p>
          <p> – Taisez-vous, je ne dois pas vous entendre, – puis, presque malgré moi, ces paroles se sont échappées de mes lèvres : – Vous dites que vous m’aimez et cependant vous voulez partir. </p>
          <p> Il a baissé la tête avec accablement : </p>
          <p> – Oui, je veux partir, car le bonheur rêvé n’est pas fait pour moi. – Mais une flamme a brillé dans ses yeux, il a repris avec force : – Ah ! si vous m’aimiez, si vous pouviez m’aimer, je puiserais dans votre amour le courage nécessaire pour échapper à l’odieuse destinée qu’on me prépare, je ne partirais pas si vous consentiez à me dire : restez ! </p>
          <p> Je ne sais ce qui s’est passé en moi. J’ai senti que c’était toute ma vie qu’il me demandait et je la lui ai toute donnée dans ce seul mot : </p>
          <p> – Restez ! </p>
          <p> Alors son visage s’est transfiguré et a resplendi d’une joie surhumaine, je ne sais ce que me réserve un tel amour : bien des épreuves sans doute ; mais j’ai vécu une minute d’un bonheur si aigu que je ne le croirais pas trop payer même par les pires tristesses. </p>
          <p> Il m’aime !… il m’aime !… Ces mots éveillent en moi un tel tumulte de joie et de crainte ! mais c’est la joie qui l’emporte. Il m’aime, lui, Louis de Bourbon, et moi. ah ! moi aussi je l’aime, je l’aimai dès l’instant où je le vis. </p>
          <p> Mon rêve ne m’a point trompée. Comme un aigle impétueux, il s’est précipité sur moi, et moi je suis comme une pauvre petite proie dans les serres victorieuses de son amour. </p>
          <p> Je comprends maintenant la cause de cette joie que je croyais sans objet et dont mon âme était toute pénétrée depuis le jour où je le vis pour la première fois. </p>
          <p> Sans m’en rendre compte, je n’ai écrit ces pages que pour avoir l’occasion de tracer les caractères chéris de son nom : Louis de Bourbon ! pour fixer le souvenir des instants passés auprès de lui, des paroles qu’il m’a adressées. </p>
          <p> Je l’aime, mais s’il s’était tu, s’il ne m’avait, par son aveu, révélé le véritable état de mon cœur, cet amour qui brûle en moi et m’apparaît aussi éclatant que la lumière du soleil, je l’aurais toujours ignoré. Moi, l’aimer ! Non, jamais je n’aurais cru que j’étais assez audacieuse pour aimer Louis de Bourbon, premier prince du sang ! </p>
          <p> Et pourtant, même sans le savoir, combien je l’aimais ! et combien cet amour que j’aurais pu toujours ignorer remplit toute mon âme ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre V" type="chapter">
          <head> V </head>
          <p> 2 décembre 1640. </p>
          <p> A l’enivrement où m’a jetée l’aveu de l’amour du duc, a succédé un profond accablement. </p>
          <p> J’aime Louis de Bourbon et j’en suis aimée. A quoi peut nous conduire cet amour ? </p>
          <p> De par ses qualités naturelles autant que par sa naissance, il n’y a en France de digne de son alliance que la première princesse du sang, Mlle de Montpensier. </p>
          <p> Je sais bien qu’il y a toujours eu entre eux une violente antipathie, à ce point qu’il se forme deux clans quand ils se rencontrent soit à l’hôtel de Rambouillet, ou à Rueil, chez Mme d’Aiguillon, ou à Chantilly, chez Mme la princesse, et que les amies de Mademoiselle mettent en quarantaine les compagnons du duc et refusent de danser avec eux, si bien qu’il en résulte quantités de picoteries et de querelles ; mais il est bien connu que ce n’est pas l’amour qui règle le mariage des grands. </p>
          <p> Mme la princesse sent vivement l’élévation de son rang ; M. le prince a pour son fils des ambitions qui, pour hautes qu’elles soient, le sont encore moins que son mérite. Le duc suivra donc sa destinée : il épousera Mademoiselle ou une autre grande princesse. Et moi que deviendrai-je le cœur plein d’un amour qui me rendra à jamais tout autre engagement impossible ? </p>
          <p> Il m’aime, il me l’a dit ; mais fût-il le seul maître de sa destinée, se déroberait-il aux obligations que lui impose sa haute naissance en épousant une fille de bonne noblesse, certes ! mais si au-dessous de son rang illustre. </p>
          <p> Que puis-je donc espérer de cet amour ? et comment ai-je pu oublier la réserve que doit garder une personne de ma condition en souffrant qu’un homme que je ne puis espérer épouser me parle de son amour, bien plus, en lui avouant que, moi aussi, je l’aime ? </p>
          <p> Que penserait de moi Mère Marie-Madeleine de Jésus ? mais surtout, que pense-t-il lui-même ? Ne lui ai-je pas donné le droit de me mépriser ?ODieu ! son mépris me serait pire que la mort ! </p>
          <p> Le ciel m’en est témoin, malgré la soudaine illumination que ses paroles ont faite dans mon cœur sur mes véritables sentiments, jamais je ne les lui aurais découverts s’il n’eût mêlé à l’aveu de son amour l’expression de cette étrange et profonde tristesse qui l’a fait s’écrier : « Je suis réservé à une odieuse destinée ». Qu’a-t-il voulu me faire entendre par là ? Il paraissait si malheureux en me demandant mon amour comme un adoucissement à sa peine secrète ! Pouvais-je lui en refuser l’aveu ? </p>
          <p> Je brûle du désir de le revoir, je voudrais tant savoir la cause de cette appréhension de l’avenir ! </p>
          <p> Jusqu’ici je n’avais vu en lui que le frère de ma meilleure amie, le grand prince dont la destinée ne pouvait jamais avoir rien de commun avec la mienne, et maintenant, je suis au désespoir parce que, si profond que j’ose croire son amour, je sais bien qu’il serait impuissant à m’élever jusqu’à lui. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre VI" type="chapter">
          <head> VI </head>
          <p> 8 décembre 1640. </p>
          <p> Je ne veux plus me ronger ainsi le cœur. J’aime et je suis aimée. Quelque tristesse que me puisse réserver cet amour, cette tristesse n’égalera jamais la joie dont mon âme est enivrée. </p>
          <p> Les assemblées où je paraissais d’abord par contrainte, puis avec indifférence, je m’y rends maintenant avec le plus vif empressement. C’est là seulement que je le puis voir et entretenir. </p>
          <p> Il n’a point fait ses confidences à sa sœur, pourtant elle sert en toute occasion notre secret désir de nous trouver ensemble. Elle s’isole avec moi sous le prétexte d’une histoire à me conter, d’un objet à me montrer et, quand le duc vient nous rejoindre, elle nous quitte, paraissant se souvenir brusquement qu’elle doit aider Mme la Princesse à faire les honneurs. </p>
          <p> Nos tête à tête sont pourtant bien rares et bien courts. Isabelle, qui témoigne en toute occasion de la vivacité de son admiration pour son cousin, a paru voir, avec étonnement d’abord, puis avec dépit, ses assiduités auprès de moi. Quand nous causons ensemble, elle le prend sur un ton de raillerie qui me met au supplice. </p>
          <p> Je tremble pour notre cher secret. Il me semble que chacun le doit lire dans nos regards, dans nos paroles et même dans nos silences. Aujourd’hui j’ai bien cru que Louis (il m’a demandé de le nommer ainsi et il m’appelle Aurore, me voulant, dit-il, nommer d’un nom qui ne fût que pour lui), j’ai bien cru, dis-je, que Louis allait trahir aux yeux de tous le mystère de nos sentiments. </p>
          <p> A l’hôtel de Condé ou à Chantilly le duc doit le plus souvent faire les honneurs avec Mme la princesse ; les réunions de l’hôtel de Rambouillet sont bien plus propices à nos entretiens, aussi je suis tout heureuse lorsque ma mère nous y accompagne, ma sœur et moi. </p>
          <p> J’aime le grand salon de l’ Incomparable Arthénice avec son ameublement de velours bleu, rehaussé d’or et d’argent, ses larges fenêtres s’ouvrant dans toute la hauteur, laissant entrer à flots l’air et la lumière et donnant la vue d’un jardin très beau et très bien entretenu qu’agrandit, à perte de vue, le voisinage d’autres jardins. </p>
          <p> Les princes voient Mme de Rambouillet quoiqu’elle ne soit point duchesse. Il est bien connu qu’elle a corrigé les méchantes coutumes qu’il y avait avant elle dans le langage. Elle est douce, accueillante, bonne amie, aimant à obliger tout le monde. </p>
          <p> Sa fille Julie a l’esprit le plus rare, de la beauté, une fort belle taille, un fort grand air, elle s’entend à merveille à rendre agréable la maison de sa mère, parfaitement secondée en cette tâche par son frère, le marquis de Pisani que l’on dit aussi brave que spirituel. Elle me fait l’honneur de me compter parmi ses amies, au premier rang desquelles, sont Anne de Bourbon et la marquise de Sablé. </p>
          <p> Le duc est fort assidu aux réunions de la Chambre bleue car il y rencontre tout ce qu’il y a de grands seigneurs jeunes et galants : le duc de Candale, ses amis, MM. de Coligny et d’Andelot, M. de Montausier qui soupire depuis dix ans pour la belle Julie d’Angennes et tant d’autres. </p>
          <p> Autant qu’à celle des grands seigneurs, le duc se plaît en la société des écrivains et beaux esprits qui ont, à l’hôtel de Rambouillet, l’honneur de se voir traités sur le même pied que les personnes nées. Il s’entretient de la grandeur des Romains avec M. de Balzac. Il apprécie le jugement et les lumières de M. Chapelain ; mais il approuve sa sœur lorsqu’elle dit de sa Pucelle que tout le monde applaudit comme la future Iliade de la France : « Les vers de ce poème sont superbes, mais bien ennuyeux. » Il badine avec le « nain de Julie », le petit abbé Godeau. Il ad mire les vers héroïques de M. Corneille, il a été des plus ardents à prendre la défense du Cid contre M. le Cardinal. C’est avec transport qu’il a applaudi les beaux vers de Cinna, il a pleuré d’admiration au mot sublime d’Auguste : </p>
          <quote>
            <p> Soyons amis, Cinna, c’est moi qui t’en convie. </p>
          </quote>
          <p> Il rivalise d’esprit et d’épigrammes avec M. Voiture tout en disant de lui : « Il serait insupportable s’il était de notre condition », il s’accommode cependant parfaitement de lui, parce qu’il a lui-même beaucoup d’esprit, qu’il aime à rire et entend fort bien la plaisanterie. </p>
          <p> Le bruit ayant couru que le duc ne reprendrait pas son gouvernement de Bourgogne, mais irait faire campagne au printemps, Mme de Rambouillet lui exprima ses regrets de son prochain départ. </p>
          <p> – C’est moi, madame, – fit le duc, – qu’il faut plaindre, de n’avoir connu si aimable compagnie que pour la quitter sitôt. </p>
          <p> – Si vous êtes fâché de quitter ces divines beautés – intervint M. Voiture, – que ne les emmenez-vous à la guerre avec vous ? </p>
          <p> – Certes, – reprit le duc, – il faudrait moins de courage à ces reines de nos cœurs pour affronter le feu de l’ennemi qu’il ne nous en faut, à nous, pour affronter le feu de leurs regards. </p>
          <p> Chacun se récria sur la galanterie du propos, mais M. Voiture poursuivit : </p>
          <p> – Eh ! qui de nous voudrait hasarder si précieuses existences ! Je propose seulement que chacune de ces beautés incomparables fasse son portrait. On fera un recueil de ces portraits, et, à feuilleter ce recueil, vous pourrez, en pleine tranchée, vous croire encore céans. </p>
          <p> L’idée fut déclarée excellente et chaque personne du cercle dut s’engager à écrire un portrait, soit le sien, soit celui d’une personne de la compagnie. </p>
          <p> Aujourd’hui a eu lieu la lecture de ces portraits. </p>
          <p> Mme de Sablé a ouvert la séance d’une manière un peu inattendue par de fines railleries sur l’objet de notre divertissement. </p>
          <p> – Ce que je trouve d’admirable dans cette manie des portraits qui sévit avec fureur jusque dans la ruelle de la dernière précieuse de province, – a-t-elle déclaré, – c’est que ceux qui pensent faire leur portrait s’attribuent tout ce qu’ils ont oui dire de beau ou pour les lumières de l’esprit ou pour les nobles sentiments de l’âme. Le moindre petit écolier se sent généreux, chaud ami, libéral, éclairé plus qu’il ne paraît, et la moindre femme assure qu’elle aime ses amis avec une constance inébranlable, qu’elle hait la médisance et la coquetterie plus que la mort, et qu’elle ne connaît dans son cœur nul mouvement d’envie ni d’avarice. Enfin tous les hommes sont des Césars ou des Catons pour le moins, et les femmes des Lucrèces ou des Octavies. </p>
          <p> Là-dessus M. de Voiture fit cet impromptu, paraissant oublier qu’il nous avait lui-même incités à donner dans le travers du jour : </p>
          <q type="poetry"><p> Et comme jadis bouts-rimés </p><p> Inondèrent toute la France, </p><p> Et qui ne furent supprimés </p><p> Que par notre propre inconstance, </p><p> Aujourd’hui portraits à foison </p><p> Se font voir sur notre horizon,  Et sont les beaux objets de toute l’éloquence. </p> Et sont les beaux objets de toute l’éloquence. <p> Il n’est point de petit garçon  Qui n’en donne au public quelqu’un de sa façon, </p> Qui n’en donne au public quelqu’un de sa façon, <p> Il n’est point de fille ou de femme </p><p> Qui ne nous dépeigne son âme, </p><p> Et qui ne fasse voir à nu </p><p> Ce qu’elle a de plus inconnu. </p></q>
          <p> – Je vous concède, – dit Mlle de Scudéry, – que l’on met parfois un peu de complaisance à se peindre soi-même ; mais je vous veux lire un portrait si fidèle que vous n’aurez nulle peine à reconnaître l’original ; si pourtant ma peinture manque par quelque endroit, c’est qu’elle est restée au-dessous des perfections de son inimitable modèle. </p>
          <p> Et elle a lu ce portrait dont, ainsi que pour les autres, on a distribué copie aux personnes du cercle : </p>
          <p> « Mandane a les cheveux d’un blond cendré de la dernière finesse ; ils descendent en boucles abondantes, ornent l’ovale gracieux de son visage et inondent d’admirables épaules. Elle est d’une taille très noble et très élégante ; elle marche avec une majesté si modeste qu’elle entraîne après elle les cœurs de tous ceux qui la voient. Sa gorge est blanche, pleine et bien taillée. Elle a les yeux bleus, mais si doux, si brillants et si remplis de pudeur et de charme qu’il est impossible de la voir sans respect et sans admiration. </p>
          <p> Sa bouche est si incarnate, ses dents si blanches, si égales et si bien rangées ; son teint de perle est si éclatant, si lustré, si uni et si vermeil que la fraîcheur et la beauté des plus rares fleurs du printemps n’en sauraient donner qu’une idée imparfaite. </p>
          <p> Elle a les plus beaux bras et les plus belles mains qu’il soit possible de voir. Ses gestes forment avec l’expression de son visage et le son de sa voix une musique parfaite. Mais son plus grand charme est un abandon plein de grâce, une langueur qui a des réveils brillants, mais qui, dans l’habitude de la vie, lui donne un air d’indolence et de nonchalance qui touche plus que le brillant de celles mêmes qui sont plus belles. Et pour tout dire en un mot, elle ressemble plus à un ange, tel que la faiblesse de notre nature nous les fait imaginer, que non pas à une femme. » </p>
          <p> D’une commune voix nous avons désigné Anne de Bourbon comme l’original de ce beau portrait et nous nous sommes récriés sur l’exactitude de cette peinture. </p>
          <p> La comtesse de la Suze a lu ensuite le portrait du duc. Comme je tendais la main à Isabelle qui en distribuait des copies, elle s’est penchée vers moi et m’a dit à mi-voix : </p>
          <p> – Pour vous, il n’est point nécessaire ; l’original est si souvent sous vos yeux que vous n’avez que faire de la copie. </p>
          <p> Et je n’ai point eu le portrait. Je le regrette n’en ayant pu retenir que ces quelques traits : </p>
          <p> « Sans être beau, il a grand air ; il est bien fait. Ses yeux ardents, son nez fortement aquilin, ses cheveux abondants et presque toujours en désordre lui donnent un air d’aigle lorsqu’il s’anime. » </p>
          <p> Cette comparaison de l’aigle ou du lion revient dans tous les portraits qu’on fait de lui. Elle me remet chaque fois en souvenir le rêve qui m’avait si fort effrayée. Ah ! que j’étais une faible et tremblante proie devant ce grand aigle ravisseur ! </p>
          <p> Tout le cercle attendait avec impatience la lecture du portrait d’Isabelle. </p>
          <p> Elle avait pris l’engagement de le faire en toute sincérité, sans rien atténuer du mal, mais aussi sans rien déguiser du bien qu’elle verrait en elle. A la vérité, elle a fort bien tenu sa promesse ; voici ce portrait : </p>
          <p> « Le peu de justice et de fidélité qu’il y a dans le monde fait que je ne me veux remettre à personne du soin de faire mon portrait. Je veux moi-même vous le donner le plus au naturel qu’il me sera possible et dans la plus grande naïveté qui fut jamais. </p>
          <p> C’est pourquoi je puis dire que j’ai la taille des plus belles et des mieux faites ; il n’y a rien de si régulier, de si libre ni de si aisé. Ma démarche est tout à fait agréable, et, en toutes mes actions, j’ai un air infiniment spirituel. </p>
          <p> Mon visage est un ovale des plus parfaits selon toutes les règles ; mon front est un peu élevé, ce qui sert à la régularité de l’ovale. Mes yeux sont bruns, fort brillants et bien fendus ; le regard en est fort doux et plein de feu et d’esprit. J’ai le nez assez bien fait, et pour la bouche, je puis dire que je l’ai non seulement belle et bien colorée, mais infiniment agréable par mille petites façons naturelles qu’on ne peut voir en nulle autre bouche. J’ai les dents fort belles et bien rangées. J’ai un fort joli petit menton. Je n’ai pas le teint fort blanc. Mes cheveux sont d’un châtain clairet tout à fait lustrés. </p>
          <p> Ma gorge est plus belle que laide ; pour les bras et les mains, je ne m’en pique pas, mais pour la peau, je l’ai fort douce et fort déliée. On ne peut pas avoir la jambe mieux faite que je ne l’ai, ni le pied mieux tourné. </p>
          <p> J’ai l’humeur naturellement fort enjouée et un peu railleuse, mais je corrige cette inclination par la crainte de déplaire. J’ai beaucoup d’esprit et j’entre agréablement dans les conversations. J’ai le ton de la voix tout à fait agréable et l’air fort modeste. </p>
          <p> Je suis fort sincère et ne manque pas à mes amis. Je n’ai pas un esprit de bagatelle, ni de mille petites malices contre le prochain. J’aime la gloire et les belles actions. J’ai du cœur et de l’ambition. Je suis fort sensible au bien et au mal. J’ai l’humeur fort douce et prends plaisir à servir mes amis. </p>
          <p> C’est à peu près de cette sorte que je me trouve faite en ma personne et en mon humeur, et je suis tellement satisfaite de l’une et de l’autre que je ne porte envie à qui que ce soit, ce qui fait que je laisse à mes ennemis ou à mes amis le soin de chercher mes défauts. » </p>
          <p> En applaudissant ce portrait, chacun pensait peut-être ce que Gilberte me disait tout bas : qu’il faisait plus honneur à l’esprit d’Isabelle qu’à sa modestie. </p>
          <p> Le comte de Châtillon a pris ensuite la parole pour déclarer qu’il allait lire le portrait d’une Amaryllis qui n’était autre que moi-même. Le duc qui badinait un peu à l’écart avec Isabelle a vivement relevé la tête en entendant prononcer mon nom. Le comte avait à peine lu ces vers : </p>
          <q type="poetry"> Cherchons pour peindre Amaryllis Des fleurs nouvellement écloses, Cueillons des œillets et des roses, Mêlons-y quantité de lis… </q>
          <p> que le duc s’est élancé vers lui, et se saisissant des vers du portrait, il les a mis en pièces. </p>
          <p> La plus profonde stupeur s’est peinte sur tous les visages : </p>
          <p> – Me direz-vous… – a commencé le comte. </p>
          <p> Après une minute d’hésitation, le duc s’est ressaisi et a répondu avec aisance : </p>
          <p> – Parbleu ! mon cher, vous oubliez que ma sœur a fait le portrait de Mlle du Vigean, sans quoi vous ne l’eussiez point recommencé car il est assez ressemblant pour n’avoir nul besoin de retouches. </p>
          <p> Le comte a pris le parti de rire, il s’est excusé sur son ignorance et a déclaré que puisque les divinités se peignaient entre elles, il était en effet bien audacieux à un simple mortel d’essayer de rivaliser avec elles. </p>
          <p> Isabelle m’est venue dire : </p>
          <p> – Entre nous, je crois bien que c’est plutôt l’original que la copie que mon cousin a voulu défendre contre les entreprises de ce pauvre Châtillon. Avez-vous vu de quel air il s’est emparé de ces vers ? On eût dit d’un lion qui se saisit de sa proie. </p>
          <p> Avant de nous séparer, j’ai pu échanger quelques mots avec le duc. </p>
          <p> – Hélas ! qu’avez-vous fait, – lui ai-je dit, – et qu’a-t-on dû penser de votre incroyable mouvement ? </p>
          <p> – J’en suis au désespoir, cependant j’espère que mon explication a dû donner le change. </p>
          <p> – Mais pourquoi une telle irritation contre cette lecture ? </p>
          <p> – Pourquoi ? – a-t-il repris avec une tendre violence, – mais parce que je vous aime de l’amour le plus absolu et le plus exclusif, parce que je veux que vous soyez à moi, rien qu’à moi, toute à moi ; parce que je suis jaloux de tous ceux qui vous approchent, de tous ceux qui osent lever les yeux sur vous. Eh ! quoi, un autre osera faire votre portrait, louer votre teint, vos yeux, vos cheveux, et moi je le souffrirai, ah ! plutôt… </p>
          <p> Ma sœur, qui m’est venue quérir pour le départ, m’a empêchée d’en entendre davantage. </p>
          <p> Je suis partagée entre la crainte et la joie : la crainte qu’Isabelle n’ait pas été la seule clairvoyante, la joie de me savoir aimée d’un si grand amour. </p>
          <p> 10 décembre 1640. </p>
          <p> Je suis désespérée ! Ah ! quelle cruauté ! me dire qu’il m’aime, m’arracher l’aveu de mon amour, presque à la veille d’engager sa vie à une autre ! </p>
          <p> Jamais je n’avais apporté plus de soin à ma parure que pour me rendre à Rueil chez la duchesse d’Aiguillon où devait avoir lieu la représentation de la Mirame de M. le Cardinal. </p>
          <p> En me mettant en carrosse mon frère m’a dit en me baisant la main : </p>
          <p> – Il me semble, tant votre beauté a d’éclat, vous voir pour la première fois. Je gage qu’il n’y aura point, chez la duchesse, un visage plus friand à regarder. </p>
          <p> Oui, je le crois, j’étais belle de tout l’amour, de tout le bonheur qu’on pouvait lire en mes yeux. </p>
          <p> En sa qualité d’amie intime de la duchesse, ma mère prit place auprès d’elle. En se rendant à sa place, M. le Cardinal dit à Anne autour de laquelle ses amies et moi étions groupées : </p>
          <p> – Vous brillez à nos yeux, telle une rose au milieu d’un parterre des plus charmantes fleurs ! </p>
          <p> Anne s’est contentée de s’incliner en signe de remercîment. Elle n’oublie pas que deux fois déjà les mains du Cardinal ont été teintes du sang de sa famille : elle avait huit ans quand un des proches parents de sa mère, le comte de Bouteville, père d’Isabelle, eut la tête tranchée en place de Grève pour s’être battu en duel, à la place Royale, malgré l’édit du roi. Elle avait treize ans, lorsque son oncle, le duc Henri de Montmorency, monta sur l’échafaud, à Toulouse, pour avoir tiré l’épée contre l’autorité du roi et de M. le Cardinal sur la foi incertaine de Monsieur. </p>
          <p> En prenant place, j’ai cherché le duc du regard. Il était auprès de M. le Cardinal qui le gracieusait fort. </p>
          <p> La représentation commença. J’avoue que je ne prêtai que l’attention la plus distraite au premier acte de Mirame . Assise à trois rangs derrière le duc, je me demandais quelle pouvait être la petite fille, noire comme une taupe, assise auprès de lui. </p>
          <p> A la fin de l’acte, n’y tenant plus, j’ai demandé à ma voisine Isabelle, au milieu des applaudissements enthousiastes dont la brillante assemblée saluait l’œuvre de M. le Cardinal : </p>
          <p> – Quelle est donc cette petite noiraude qui est au premier rang ? </p>
          <p> – Cette petite noiraude n’est rien moins que la propre nièce de M. le Cardinal : Claire-Clémence de Maillé-Brézé. </p>
          <p> – On fait bien de l’honneur à cette petite pensionnaire de la placer au premier rang. </p>
          <p> – C’est un honneur auquel elle va avoir droit de par ses prochaines fiançailles. </p>
          <p> – Ses fiançailles ? mais c’est une enfant ! Et comment ses fiançailles la mettraient-elles au premier rang ? Vous oubliez que ce premier rang appartiendra à la femme de M. le duc. </p>
          <p> – C’est au contraire parce qu’il m’en souvient bien que je dis que Claire-Clémence de Maillé-Brézé est destinée à occuper le premier rang. </p>
          <p> – Vous ne voudriez pas me faire entendre qu’elle doit épouser… </p>
          <p> – Si, précisément, ma bonne amie, c’est bien mon illustre cousin qu’elle doit épouser. M. le prince ne fait pas mystère de son vif désir de voir son fils conclure au plus tôt cette alliance. </p>
          <p> A ce moment le rideau s’ouvrait pour le second acte. </p>
          <p> – Qu’avez-vous ? – me demanda Isabelle. – Vous paraissez souffrante. </p>
          <p> – Ce n’est rien, – fis-je avec effort – la chaleur… </p>
          <p> Je n’en pus dire davantage : il me sembla que je sombrais dans un abîme de ténèbres et de silence ; j’avais l’impression que tout était fini, que je m’évadais de la vie, et comme vivre et souffrir me semblait une seule et même chose, il m’était inexprimablement doux de me sentir glisser à la mort. </p>
          <p> Je rouvris les yeux dans une salle voisine sous l’effet des tendres soins que me prodiguait ma mère. Malgré ma faiblesse, je me levai et, avec égarement : </p>
          <p> – Ma mère, – suppliai-je, – ma mère, emmenez-moi d’ici. </p>
          <p> Le duc attendait à la porte de la pièce où l’on m’avait transportée. Il demanda de mes nouvelles à ma mère et me salua avec une inexprimable expression de tristesse. </p>
          <p> Ah ! le cruel, se peut-il qu’il m’ait ainsi indignement traitée !… Me parler d’amour à la veille de ses fiançailles !.. Et moi je lui ai laissé voir que je l’aimais, ô honte ! une fille de ma condition !… Comment ai-je pu manquer si gravement à la modestie que j’avais toujours gardée si exactement ! Combien il doit me mépriser ! Le dédain qu’il fait paraître pour moi en cette circonstance ne me prouve que trop son mépris. Ah ! du moins c’en est fait ; je ne veux plus le revoir jamais. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre VIII" type="chapter">
          <head> VIII </head>
          <p> 12 décembre 1640. </p>
          <p> Ah ! comme il peut à son gré disposer de mes sentiments ! qu’il lui a été aisé de faire succéder le pardon à mon courroux </p>
          <p> Mme la princesse est venue voir ma mère. Je gardais la chambre, étant encore un peu souffrante. Anne m’est venue trouver. Elle s’est assise dans ma ruelle, et, saisissant mes mains dans les siennes, elle m’a demandé avec une tendre pitié : </p>
          <p> – Est-ce vrai ? Vous aimez mon frère ? </p>
          <p> J’ai cru défaillir de nouveau, mais pas un instant je n’ai eu l’idée de renier mon amour, </p>
          <p> – Je l’aime ! – ai-je dit simplement. </p>
          <p> – Mon pauvre frère, – a soupiré Anne. </p>
          <p> – Quoi ! – me suis-je récriée, – c’est lui que vous plaignez ! </p>
          <p> – Eh ! n’est-il pas le plus à plaindre ! Il est condamné à épouser Mlle de Maillé-Brézé et c’est vous qu’il aime. </p>
          <p> – Il m’aime, dites-vous, qui vous l’a dit qu’il m’aime ? </p>
          <p> – Mais tout en lui crie son amour : sa pâleur en apprenant que vous vous étiez trouvée mal, son trouble, son agitation après votre départ, ses pressantes instances, dont je n’avais nul besoin, pour m’engager à venir prendre de vos nouvelles, chère bonne amie. – Et Anne m’a embrassée avec tendresse. – Oh ! l’on ne saurait s’y tromper, il vous aime ! A dire le vrai, il y a longtemps que je m’en doute. Le nom de la belle Aurore était trop souvent sur ses lèvres pour n’être pas aussi dans son cœur. </p>
          <p> J’ai confié alors à Anne ce qui s’était passé entre son frère et moi, je lui ai dit en terminant : </p>
          <p> – Je l’aime et ne saurais ne plus l’aimer ; mais tout est fini entre nous, je ne lui pardonnerai jamais d’avoir, à la veille de ses fiançailles, obtenu de moi l’aveu de sentiments que j’ignorais moi-même, que j’aurais peut-être toujours ignorés. </p>
          <p> Mais Anne : </p>
          <p> – Laissez-moi défendre mon frère. Rien de bas ne peut entrer dans son âme loyale. C’est d’un amour sincère qu’il vous aime. La seule pensée de ses prochaines fiançailles, il l’a en horreur ; elles lui sont imposées par notre père. Telle est sa répugnance pour ce mariage avec la nièce du tout-puissant ministre qu’il voulait s’y dérober par la fuite. Je suis assurée que, seul, l’aveu que vous lui avez laissé surprendre l’a pu arrêter dans cette voie dangereuse. </p>
          <p> Je me suis effrayée de ce projet de fuite du duc. Il n’est que trop certain que, même hors de France, il ne serait pas à l’abri des vengeances du Cardinal. </p>
          <p> – Je serais au désespoir, – ai-je repris après un instant de silence, – de voir votre frère braver pour moi les ordres du premier ministre ; mais alors ce mariage détesté s’accomplira donc, et moi, ah ! moi, il ne me restera plus qu’à mourir ! </p>
          <p> – Calmez-vous, mon cœur, les fiançailles ne sont pas toujours suivies de mariage. La santé du Cardinal est telle, en effet, que sa mort n’est qu’une question de mois, de jours, peut-être. Aussi quelque instance qu’ait pu faire mon père pour hâter ce mariage, Louis a nettement déclaré qu’il ne le conclurait pas avant l’année prochaine, et d’ici là… </p>
          <p> Voilà donc où j’en suis réduite, je n’ai plus d’espoir qu’en la mort du Cardinal et encore cet espoir est-il vain. Sans doute cette mort rendra la liberté au duc, mais qu’y aura-t-il de changé de lui à moi ? Nous nous aimons, mais cet amour ne peut régler sa destinée. S’il n’épouse pas Claire de Maillé-Brézé, il ne sera pas pour cela libéré du mariage. Ah ! je ne le sens que trop, l’abîme que son rang illustre creuse entre nous est infranchissable ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre IX" type="chapter">
          <head> IX </head>
          <p> 21 décembre 1640. </p>
          <p> – Je souhaitais ne pas revoir le duc avant ses fiançailles. J’avais décidé ma mère à aller passer quelques jours à Liancourt chez la duchesse de Schomberg qui nous réclamait depuis longtemps. </p>
          <p> Pour nous divertir, la duchesse donna, la veille de notre départ, une collation suivie d’un concert de violons, de flûtes et de hautbois ; on devait danser après le concert. Je tremblai d’abord que Mme la princesse ne vînt à cette fête avec son fils et sa fille ; puis, je fus au désespoir de ne les point voir arriver pendant la collation. </p>
          <p> Quand le bal commença, j’allais prétexter une fatigue pour me retirer, lorsque le duc, s’inclinant devant moi, m’invita pour le passe-pied. Dans mon trouble, je demeurai muette, mais lui, prenant mon silence pour un acquiescement, m’entraîna aussitôt. </p>
          <p> Après la danse, je le priai dé me reconduire auprès de ma mère. </p>
          <p> – Il faut d’abord que je vous parle, – me dit-il. </p>
          <p> Et comme je protestai : </p>
          <p> – Il le faut, – reprit-il impérieusement. </p>
          <p> Subjuguée par son accent de maître, je le suivis à l’extrémité de la galerie et nous nous assîmes dans une retraite ménagée près d’un massif de feuillage. </p>
          <p> – Pourquoi me fuyez-vous ? – me demanda-t-il d’un ton de reproche. </p>
          <p> – Et que peut-il y avoir de commun entre le fiancé de Mlle de Brézé et moi ? </p>
          <p> – Ne me condamnez pas sans m’entendre. Le ciel m’en est témoin : dès l’instant où je vous ai vue, je vous ai aimée de l’amour le plus profond, le plus tendre et le plus respectueux. Ne me reprochez pas un projet de mariage qui est non seulement préjudiciable à mon bonheur, mais encore à ma gloire. Epouser la nièce d’un favori, moi, premier prince du sang ! pouvez-vous croire que je fléchirai jamais mon cœur à une telle alliance ! </p>
          <p> – Et pourtant vous êtes à la veille de vos fiançailles ! </p>
          <p> – Il faut bien m’y résoudre ; la volonté de mon père, soutenue par celle du Cardinal, est inflexible, mais si vous m’aimez, je saurai bien trouver le moyen de ne point contracter ce mariage abhorré. </p>
          <p> – Je vous aime et ne songe point à rétracter l’aveu de mon amour ; mais j’ose espérer que le fiancé de Mlle de Maillé-Brézé m’estime assez pour ne me plus parler désormais de son amour. </p>
          <p> – Eh ! quoi, me voulez-vous priver de vous voir, de vous entretenir ? Mes fiançailles ? Eh ! qu’importe ? Il n’est de liens respectables que ceux que l’on contracte librement. Une promesse arrachée par la force et la contrainte est nulle de plein droit. Pourrai-je considérer comme ma fiancée une enfant qui ne connaît même pas ses lettres et qui joue encore à la poupée ? Non, non, on peut bien me contraindre dans mes actes, mais non dans mes sentiments. Je vous aime, je n’ai jamais aimé que vous, rien ne saurait m’empêcher de vous aimer toujours. </p>
          <p> – Hélas ! que cet amour me coûtera de larmes ! </p>
          <p> – Ah ! ne m’enlevez pas mon courage ; ne vous laissez pas abattre par les tristesses du présent ; nous sommes jeunes, nous nous aimons, l’avenir est à nous ! </p>
          <p> – Que puis-je espérer de l’avenir ? Même si vous n’épousez pas la nièce du Cardinal, quelle place y a-t-il pour Marthe du Vigean auprès d’un grand prince comme vous ? </p>
          <p> – Quelle place ? mais la seule qui soit digne de vous : vous serez ma femme, je vous jure ma foi ! </p>
          <p> – Moi, votre femme ! y songez-vous ! Une fille de qualité ne peut espérer épouser un prince du sang. </p>
          <p> – Eh ! qu’est donc celle que l’on me veut faire épouser ? Elle n’est point, de par sa naissance, au-dessus de vous, et sa qualité de nièce du favori, loin de l’élever à mes yeux, la rabaisse et me fait abhorrer la la seule idée de ce mariage. Ces fiançailles qui nous désespèrent aideront à la réalisation de mes vœux. Ce projet de mariage rompu par l’effet de ma volonté ou de quelque circonstance favorable, on ne me pourra pas objecter votre naissance comme un obstacle à notre union, puisque celle que l’on me veut faire épouser n’est pas plus qualifiée que vous. </p>
          <p> A ce moment le comte de Châtillon me vint rappeler que je lui avais promis une courante ; le duc ne put réprimer un mouvement d’impatience et il ne tarda pas à se retirer. </p>
          <p> J’ose à peine m’arrêter à sa promesse : l’épouser, moi ! Ah ! Dieu m’est témoin, quand j’ai vu clair en mon âme, pas un instant cette pensée ambitieuse ne m’est venue à l’esprit : être sa femme !… j’aimais, je ne voyais rien au delà. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre X" type="chapter">
          <head> X </head>
          <p> 3 janvier 1641. </p>
          <p> A mon retour de Liancourt, brisée par les poignantes émotions de ces derniers temps, j’ai dû m’aliter en proie à une forte fièvre. Grâce à cette fièvre, j’ai pu me dispenser d’assister aux fêtes données en l’honneur des fiançailles du duc. Mais le mariage est prochain, et c’est moi qui l’ai décidé à consentir à ce mariage ! </p>
          <p> Quelques jours après mon retour, Anne me vint voir. Elle était en proie à la plus vive agitation : </p>
          <p> – Je n’espère qu’en vous, – me dit-elle, – mon frère est perdu si vous ne le sauvez. Il est désespéré de ne plus vous voir, d’être la cause de votre maladie. Il veut quitter la France ; je tremble en songeant à la colère de Monsieur mon père et aux extrémités auxquelles le Cardinal se peut porter contre lui, contre nous tous, quand il apprendra en quel mépris notre maison a tenu son alliance. </p>
          <p> Je fus toute bouleversée par cette nouvelle, je m’écriai : </p>
          <p> – Il ne doit pas quitter la France, je ne veux pas qu’il se perde pour moi. Conduisez-moi vers lui, je veux le voir, lui parler. </p>
          <p> – Ah ! je n’espérais pas moins de votre cœur, – dit Anne en me serrant dans ses bras, – venez, vous seule pouvez trouver les paroles qu’il lui faut dire pour le retenir. </p>
          <p> Malgré ma faiblesse je me levai à la hâte, et, en assurant à ma mère que je me sentais mieux et avais besoin de prendre l’air, j’obtins la permission d’aller avec Anne passer l’après-midi à l’hôtel de Condé. </p>
          <p> Anne m’introduisit dans sa chambre ; un instant après son frère nous vint rejoindre. Il vit ma pâleur, ma faiblesse, la trace des larmes que j’avais versées. Il se jeta à mes pieds, saisit mes mains et les baisa en s’accusant de mes souffrances. </p>
          <p> Je le suppliai de se relever, de se calmer, mais à tout ce que je lui pouvais dire il répondait : </p>
          <p> – Non, ce mariage ne se fera pas, je quitterai la France, j’y suis bien résolu. J’aime mieux la vengeance du Cardinal que sa faveur qui me déshonore. J’ai vainement supplié Monsieur mon père de différer ce mariage ; le Cardinal s’offense de ces nouveaux délais. Il sent la vie lui échapper, il veut, avant sa mort, m’enchaîner par des liens indissolubles ; mais cela ne sera pas, je saurai bien me soustraire à sa tyrannie. </p>
          <p> La mort dans le cœur, je m’efforçai de lui représenter que son départ exciterait la colère du Cardinal, non pas seulement, contre lui mais contre toute sa famille, et qu’il ne lui pardonnerait jamais le sanglant affront qu’il recevrait en la personne de sa nièce. </p>
          <p> – Les jours du Cardinal sont comptés, – me répondait-il – après sa mort je rentrerai en France, libre désormais de vous consacrer ma vie. </p>
          <p> Mais Anne lui dit : </p>
          <p> – Ne l’espérez pas ; Monsieur notre père ne vous pardonnera jamais cette révolte contre son autorité. Quand il saura que c’est pour épouser Marthe que vous avez résisté à sa volonté, il s’opposera toujours à votre mariage. </p>
          <p> – Que voulez-vous donc que je fasse ? – s’écria le duc. </p>
          <p> – La seule chose raisonnable, – reprit Anne, – céder à la nécessité. Claire de Maillé-Brézé n’est qu’une enfant. Après la mort du Cardinal vous pourrez arguer de la contrainte exercée contre vous pour faire rompre votre mariage. A votre âge, vous devez être soumis à l’autorité de Monsieur notre père. Plus tard, c’est à vous à servir le Roi et la France de telle sorte que Monsieur notre père soit obligé d’accorder au prince victorieux ce qu’il refuserait aujourd’hui au fils rebelle. </p>
          <p> Le duc se tourna vers moi : </p>
          <p> – Quoi, se peut-il que, vous aussi, vous vous unissiez à ma sœur pour m’engager à conclure ce mariage ! </p>
          <p> – Oui, – lui dis-je – le duc d’Enghien n’a pas le droit de priver le Roi et la France de ses services, ni de se conduire en fils rebelle. Epousez Mlle de Maillé-Brézé puisque telle est la volonté inflexible de M. le Prince. </p>
          <p> Le duc éclata alors en reproches. Il m’accusa de n’avoir souci ni de son amour ni de son honneur, et de sacrifier mon amour au soin de mon repos et de ma tranquillité. Il finit par déclarer qu’il épouserait Mlle de Maillé-Brézé, mais à l’expresse condition que je lui promettrais que, ainsi que lui, je tiendrai ce mariage comme non advenu, que je lui garderai ma foi et consentirai à l’épouser lorsque, après la mort du cardinal, il aurait fait rompre ce simulacre de mariage. </p>
          <p> Je lui dus faire cette promesse pour obtenir qu’il renonçât à ses projets de départ. </p>
          <p> – Ah ! – s’écria-t-il, – au moment de me quitter si, après cet odieux mariage, le Roi pouvait me donner un commandement d’armée, je me sens un courage à vaincre le monde puisque vous m’aimez et serez le prix de la victoire ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XI" type="chapter">
          <head> XI </head>
          <p> 28 janvier 1641. </p>
          <p> La duchesse d’Enghien ! C’en est fait ! Il y a de par le monde une duchesse d’Enghien ! Ah ! ce mariage, puisqu’il était décrété par le Cardinal, c’était l’inévitable ! Je le savais, et j’ai pu vivre, espérer… espérer, quoi donc ? Eh ! le sais-je ! J’espérais contre toute espérance que ce mariage ne s’accomplirait pas, qu’il surviendrait je ne sais quelle circonstance imprévue qui romprait ce projet. </p>
          <p> Ah ! folle espérance, on ne résiste pas à l’inexorable Cardinal. Tous ceux qui l’ont tenté ont été brisés. Même lui, Louis de Bourbon, le premier en France, après le Roi, il a dû subir le rude joug de cet homme. Il le fallait, et pour son salut, à lui, j’ai dû, le cœur déchiré, lui conseiller cet odieux mariage. </p>
          <p> J’ai dû apporter tous mes soins à ma parure, pour assister aux fêtes célébrées à cette occasion à l’hôtel de Condé, et que le Cardinal a voulu brillantes. </p>
          <p> Le Roi et la Reine ont signé au contrat. Ce n’est qu’au prix d’un effort surhumain que j’ai pu ne pas défaillir lorsque j’ai entendu le : oui ! qui liait pour la vie la destinée des deux époux. </p>
          <p> Oui, pour la vie, quoi qu’il m’ait pu faire promettre, et quoiqu’il ait protesté par devant notaire que ce mariage devait être considéré comme nul, parce qu’il ne l’accomplissait pas librement, mais bien par suite de la contrainte qu’on exerçait contre lui. Je sens trop dans ma conscience de chrétienne que le mariage est indissoluble et qu’on ne peut sans crime violer la promesse jurée au pied des autels. </p>
          <p> La nouvelle duchesse ployait sous le faix des diamants, dons magnifiques du Cardinal, ce qui fit dire au marquis de Pisani : </p>
          <p> – Hélas ! la pauvre enfant, elle semble plier sous le poids d’une destinée trop lourde pour ses jeunes épaules. </p>
          <p> Le bal a été marqué par un incident grotesque. </p>
          <p> La duchesse est très petite pour son âge. Pour la grandir, on l’avait chaussée de souliers à talons très hauts. Comme elle ouvrait le bal par une courante, elle s’embarrassa dans les plis de sa traîne et tomba rudement. </p>
          <p> Ce ne furent que rires à grand peine étouffés. </p>
          <p> Le duc lui-même se départit de sa hautaine gravité et éclata d’un rire saccadé. </p>
          <p> Comme il était près de moi, je ne me pus tenir de lui dire. </p>
          <p> – Vous riez, vous ; c’est un grand jour, vous êtes heureux ! </p>
          <p> Il me regarda d’un air égaré, et d’une voix brève : </p>
          <p> – Oui, oui, je ris, je suis heureux ! très heureux, vous ne pouvez savoir combien je suis heureux ! </p>
          <p> Et il éclata du même rire nerveux qui me glaça au fond de l’âme. </p>
          <p> Au moment où ma mère nous allait emmener, ma sœur et moi, Anne, qui savait toutes les tortures que j’avais endurées, me vint dire un mot d’affection et d’encouragement, puis : </p>
          <p> – Ne trouvez-vous pas que l’air de mon frère est étrange ? – me demanda-t-elle. – N’êtes-vous pas, comme moi, frappée de sa pâleur ? </p>
          <p> Je répondis âprement : </p>
          <p> – C’est l’émotion inséparable d’un si beau jour ! </p>
          <p> – Je vous assure, ma bonne amie, je suis inquiète pour lui. </p>
          <p> – Inquiète ? et de quoi ? Il parait au contraire n’avoir nulle peine à se résigner à ce titre de neveu de Son Éminence. Vous avez entendu de quel bon cœur il a ri tout à l’heure. </p>
          <p> Anne secoua la tête : </p>
          <p> – Pauvre amie ! pour essayer ainsi d’être méchante, combien vous avez dû souffrir ! </p>
          <p> Ah ! qui le saura jamais, ce que je souffre ! L’aimer, être aimée de lui et l’avoir vu en épouser une autre ! Tout est fini, bien fini pour moi ! Et dans cet océan d’amertume où je sens sombrer ma raison, c’est d’un détail puéril que je souffre : Il a ri, lui, il a pu rire ! oh ! pourquoi a-t-il ri ? </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XII" type="chapter">
          <head> XII </head>
          <p> 4 février 1641. </p>
          <p> Je croyais avoir touché le fond de l’humaine détresse. Je me trompais. Il me restait encore à trembler pour sa vie. </p>
          <p> Cet air d’égarement, cette pâleur dont Anne avait été si frappée, que tous avaient remarquée, que seule je n’avais point voulu voir, comme si ma douleur trouvait un soulagement dans la pensée que j’étais seule à souffrir, tout cela était le signe du violent effort qu’il avait dû faire pour fléchir son orgueil et obéir à son père. </p>
          <p> La lutte était trop rude. Il en est sorti brisé. Il est malade, dangereusement malade. </p>
          <p> Au lendemain même de son mariage il a été en proie à une fièvre ardente. La duchesse a voulu l’approcher, il l’a repoussée avec horreur. Il est en proie au délire. Dans ses propos incohérents ces mots reviennent sans cesse : </p>
          <p> – Ne me laissez pas seul en cette nuit profonde… allumez des flambeaux… oh ! quand viendra le jour ! quand paraîtra l’aurore ! </p>
          <p> Et ce nom d’Aurore est sans cesse sur ses lèvres. </p>
          <p> Anne me donne tous ces détails qui me percent le cœur. Elle me disait tout à l’heure en se tordant les mains de désespoir : </p>
          <p> – Encore une nouvelle victime du Cardinal. Notre maison lui fait ombrage. Mon cousin Bouteville et mon oncle Montmorency ont porté leur tête sur l’échafaud, voici que mon frère a perdu la raison et perdra peut-être la vie. Ah ! cet homme, qu’il est redoutable ! ses haines et ses faveurs sont également mortelles. Et mon frère, de quel amour il vous aime, c’est du regret de vous avoir perdue qu’il se meurt. </p>
          <p> Et moi qui lui reprochais son insensibilité ! c’est pour moi qu’il est en danger, s’il meurt je serai donc la cause de sa mort ! Ah ! plutôt mille fois qu’il m’oublie, qu’il se résigne à ses nouveaux devoirs. Je l’aime plus que moi-même, plus que tout au monde ; je ne veux pas qu’il meure ; un si grand prince ô mon Dieu, sauvez-le et prenez ma vie en échange de la sienne, prenez plus encore, enlevez-moi son amour, qu’il en aime une autre, cette enfant, sa femme ; mais qu’il vive, ô mon Dieu, faites seulement qu’il vive !… Et moi ? en perdant son amour, j’aurai tout perdu ; mais en vous je trouverai le suprême refuge, et je vous bénirai à jamais d’avoir accepté ma vie en rançon de la sienne. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XIII" type="chapter">
          <head> XIII </head>
          <p> 25 février 1641. </p>
          <p> Il me semble que moi aussi je reviens à la vie. Sauvé, il est sauvé ! et de pire que la mort. </p>
          <p> Mme la princesse avait confié à ma mère ses horribles inquiétudes : on craignait que sa raison ne sombrât définitivement dans cette terrible crise. </p>
          <p> Quand la fièvre s’est apaisée, il est resté si sombre, si triste, si découragé, refusant tous les remèdes, s’obstinant dans un silence farouche, que les médecins se déclaraient impuissants à le sauver. </p>
          <p> – Il mourra, – disaient-ils, – parce qu’il ne peut trouver en lui le courage de vivre. </p>
          <p> Nous allions souvent prendre de ses nouvelles, et ce m’était chaque fois un chagrin non pareil de me savoir si près de lui et de ne pouvoir l’approcher, le voir, lui prodiguer mes soins. </p>
          <p> Ce soir, j’avais été rejoindre Anne dans sa chambre. Elle m’a dit : </p>
          <p> – Je suis au désespoir : mon frère se laisse mourir ; vous seule pouvez le sauver : venez avec moi. </p>
          <p> Elle m’a dit ces mots avec une telle autorité que je n’ai pas même eu l’idée de m’opposer à son dessein. </p>
          <p> Elle s’est dirigée vers la chambre du duc ; je l’ai suivie. </p>
          <p> A la porte de cette chambre, la duchesse s’est dressée devant moi, comme pour m’en interdire l’entrée. </p>
          <p> – Le duc ne veut voir personne, pas même moi qui suis sa femme – m’a-t-elle dit tristement. </p>
          <p> Mais Anne l’a éloignée avec impatience : </p>
          <p> – Laissez-nous, Claire, nous ne savons pas lui parler. Il entendra notre amie. Vous voulez son salut, n’est-ce pas ? eh bien ! laissez-nous un instant près de lui. </p>
          <p> Et la duchesse s’est retirée, le visage inondé de larmes. </p>
          <p> Mon cœur battait à se rompre dans ma poitrine quand je suis entrée dans cette chambre où, pendant de si longs jours, il avait lutté contre la folie et la mort. </p>
          <p> Il était étendu tout habillé sur un lit de repos. Combien je l’ai trouvé amaigri et pâle ! Ses yeux étaient clos. Seul le pli d’indicible tristesse qui barrait son front trahissait qu’il vivait puisqu’il souffrait encore. </p>
          <p> Pour l’arracher à ses sombres pensées, les médecins ont recommandé qu’on lui fit la lecture. </p>
          <p> Anne s’est approchée de lui et lui a demandé : </p>
          <p> – Voulez-vous que je vous fasse la lecture un instant ? </p>
          <p> Sans ouvrir les yeux, il a fait un geste d’indifférence. </p>
          <p> Anne a pris un livre ouvert sur un pupitre. </p>
          <p> C’était le Cid dont elle lui lit tous les jours quelques pages. Elle a lu, au V e acte, la scène entre Rodrigue et Chimène. </p>
          <p> Le duc ne donnait aucun signe d’attention. Les yeux toujours clos, il gardait le silence et l’immobilité d’un cadavre. </p>
          <p> Assise auprès d’Anne, je suivais sa lecture. Au milieu de la scène, elle m’a passé le livre et j’ai lu : </p>
          <q type="poetry">
            <p> Puisque pour t’empêcher de courir au trépas Ta vie et ton honneur sont de faibles appas, Si jamais je t’aimai, cher Rodrigue, en revanche, Défends-moi maintenant pour m’ôter à don Sanche ; Combats pour m’affranchir d’une condition Qui me donne à l’objet de mon aversion. Te dirai-je encor plus ? Va songe à ta défense. Pour forcer mon devoir, pour m’imposer silence, Et si tu sens pour moi ton cœur encore épris, Sors vainqueur d’un combat dont Chimène est le prix. </p>
          </q>
          <p> Suffoquée par l’émotion, je n’ai pu contenir mes larmes et le livre a glissé de mes mains. </p>
          <p> Anne m’a alors attirée vers le lit de repos. </p>
          <p> A ma voix le duc était sorti de son immobilité. Brusquement redressé et accoudé sur ses oreillers, il me regardait avec ardeur. </p>
          <p> – Merci, – m’a-t-il dit, d’une voix basse et frémissante, – merci d’avoir compris que je me mourais de la crainte de vous avoir perdue. Merci d’être venue. Je vivrai puisque vous le voulez. </p>
          <p> Il vivra, je le crois, j’en suis sûre ! il sortira vainqueur de ce terrible combat contre la folie et la mort ! </p>
        </div>
      </div>
      <div title="DEUXIÈME PARTIE" type="part">
        <head> DEUXIÈME PARTIE </head>
        <div title="Chapitre XIV" type="chapter">
          <head> XIV </head>
          <p> 16 mars 1641. </p>
          <p> La convalescence du duc se poursuit lentement mais sûrement. Malgré la fatigue qu’il éprouve dans les réunions, il y est très assidu. Il a déclaré qu’il avait soif de fêtes, de plaisirs, de distractions, et cela afin d’avoir, comme jadis, de fréquentes occasions de me rencontrer. </p>
          <p> J’ai voulu d’abord fuir son entretien, lui rappeler que les égards qu’il devait à la duchesse lui interdisaient de se montrer si assidu auprès de moi. Il m’a répondu avec une violence dont je me suis effrayée : </p>
          <p> – Et nos promesses, qu’en faites-vous ? Rien n’est changé entre nous. Sans votre amour la vie me serait intolérable. Si je dois vous perdre, si vous vous retirez de ma vie, l’éclat que je n’ai point fait avant mon mariage, je le ferai après. Aucune considération ne sera capable de me retenir. Les liens que je n’ai acceptés que dans l’espoir de les pouvoir dénouer un jour, je les romprai sans ménagement. </p>
          <p> Quand je le vois dans ces accès de violence, je tremble que, par un éclat irréparable, il attire sur lui la colère du Cardinal. Nos rapports sont donc restés ce qu’ils étaient autrefois. Nous nous voyons chez lui, chez nous ou chez nos amis. Nous vivons tous deux dans l’attente passionnée de ces brèves rencontres. </p>
          <p> La duchesse paraît ne se douter de rien et me témoigne, en toutes circonstances, une affection et une confiance qui ne laissent pas de me beaucoup embarrasser. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XV" type="chapter">
          <head> XV </head>
          <p> 18 mars 1641. </p>
          <p> J’étais ce soir dans la chambre d’Anne avec sa belle-sœur. Anne nous ayant quittées un instant, la petite duchesse s’est assise à mes pieds et, me regardant avec une insistance dont je me suis sentie toute gênée, elle s’est mise à soupirer. </p>
          <p> – Qu’avez-vous, Madame, à soupirer ainsi, – lui ai-je demandé ? </p>
          <p> – Je pense que je voudrais bien vous ressembler ! </p>
          <p> – Me ressembler ? pourquoi voudriez-vous me ressembler ? </p>
          <p> – Parce que si j’étais belle comme vous, mon mari m’aimerait peut-être. </p>
          <p> – Mais croyez-vous donc qu’il ne vous aime pas ? </p>
          <p> – Oh ! pour cela j’en suis sûre. </p>
          <p> Et comme je faisais un geste de protestation, elle a repris avec plus de force. </p>
          <p> – Si, si, je le vois bien, allez, je le fatigue, je l’ennuie, cela le rend méchant. </p>
          <p> – Oh ! méchant !… </p>
          <p> – Mais oui, méchant. Ainsi, l’autre jour, nous devions aller chez vous, à La Barre, vous vous souvenez, Mme du Vigean devait nous donner le divertissement du concert et d’un feu d’artifice sur la pièce d’eau. Comme je ne paraissais pas à l’heure fixée pour le départ, le duc passe dans mes appartements. J’avais tout à fait oublié l’heure, je n’étais pas encore coiffée, j’essayais une robe à Clorinde. </p>
          <p> – A Clorinde ? </p>
          <p> – Oui, à Clorinde, ma poupée Clorinde. Vous ne l’avez pas vue ? je vous la montrerai. Elle est très belle, c’est mon oncle le Cardinal qui me l’a donnée pour mes dix ans. J’étais donc fort occupée à lui passer sa jolie robe en damas rose avec des falbalas de dentelle : « Eh ! quoi, vous n’êtes pas prête ? – me demande le duc ; – vous allez nous mettre en retard. » Il avait son air fâché qui me fait si grand peur. Je lui dis : « C’est à cause de Clorinde, voyez, je lui mettais sa belle robe. » Eh ! bien, croyez-vous, il a pris Clorinde par le bras et l’a lancée à l’autre bout de la chambre. Elle s’est fendue la tête à l’angle de la cheminée. Vous pensez si j’ai jeté les hauts cris ! </p>
          <p> – Et lui ? </p>
          <p> – Quand il m’a vue ainsi tout en larmes, il a eu regret de sa méchanceté, il m’a dit : « Ne pleurez pas, je vous en achèterai une autre, une plus belle. » Je lui ai dit que je le voulais bien, que cela me ferait plaisir, mais maintenant je regrette dé lui avoir dit cela. </p>
          <p> – Pourquoi donc ? </p>
          <p> – Parce que, après, il se moquera encore de moi ; je sais bien que les maris n’achètent pas de poupée à leurs femmes. Tout le monde, céans, se moque du reste de moi parce que je ne suis qu’une petite fille. C’est très méchant, est-ce que c’est ma faute ? Et lui, s’il ne m’aime pas, pourquoi donc m’a-t-il épousée, je ne demandais qu’à jouer en paix, moi, avec mes poupées ; figurez-vous, j’en ai douze, M. le Cardinal m’en donne une chaque année le jour de mon anniversaire. Elles s’appellent… </p>
          <p> Eh voilà donc celle dont je suis jalouse (car j’ai peine à l’avouer, mais la jalousie me ronge le cœur), une enfant qui joue encore à la poupée ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XVI" type="chapter">
          <head> XVI </head>
          <p> 4 mai 1641. </p>
          <p> Il est parti ! pendant de longs mois je ne le verrai plus ! </p>
          <p> Un jour, à Chantilly, il vint vers moi, l’air riant, une flamme de joie et d’orgueil dans les yeux. Prévenant mes questions : </p>
          <p> – Je suis bien heureux, – me dit-il. – Enfin ! j’ai reçu l’ordre de rejoindre l’armée. </p>
          <p> Ces paroles me frappèrent au cœur. Il vit ma pâleur et tendrement : </p>
          <p> – Croyez-vous que c’est sans déchirement que je me sépare de vous ? Mais aller à l’armée c’est aller vers la gloire, vers la possibilité de m’affranchir et de vous conquérir. </p>
          <p> Il est donc parti, encore très faible et de santé mal affermie. </p>
          <p> Il a rejoint le maréchal de la Meilleraye qui pousse lentement le siège d’Aire. D’après les nouvelles que M. le prince reçoit du maréchal, le duc sert à ce siège avec la même assiduité et le même dévouement qu’un simple volontaire. Il ne ménage pas sa santé et ne craint pas de mettre sa vie en péril dans les occasions les plus hasardeuses. Jusqu’ici il en a été quitte pour un chapeau percé d’un coup de fauconneau. Mais je vis dans des transes perpétuelles. Je n’ose arrêter ma pensée sur les dangers auxquels il est sans cesse exposé. Son courage est si audacieux, sa bravoure si téméraire !… Protégez-le, ô mon Dieu ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XVII" type="chapter">
          <head> XVII </head>
          <p> 12 juillet 1641. </p>
          <p> – Vous arrivez bien, mon cœur, – m’a dit Mme la princesse, – à laquelle j’avais été rendre visite avec ma mère. Vous m’aiderez à décider la duchesse à faire de bonne grâce ce que nous lui demandons dans son propre intérêt, et qu’elle nous refuse avec obstination. </p>
          <p> J’ai été trouver la duchesse dans ses appartements. </p>
          <p> En me voyant, elle s’est jetée dans mes bras et a éclaté en sanglots, puis, à travers ses larmes : </p>
          <p> – Je suis bien malheureuse ! Vous savez ce qui se passe, on veut m’envoyer au couvent, aux Carmélites de Saint-Louis. </p>
          <p> – Et cela vous fait tant de peine que cela d’y aller ? </p>
          <p> – En pouvez-vous douter ? Est-ce donc pour aller au couvent qu’on se marie ? Personne ne peut me souffrir céans, à l’exception de M. le prince, mais sur le chapitre du couvent, il s’est mis avec eux tous contre moi. Il prétend que l’on me gâte la santé à me trainer de fête en fête, à me faire manger hors des heures réglées et danser quasi toute la nuit. </p>
          <p> – Ce motif, l’intérêt de votre santé, devrait vous faire accepter l’idée d’entrer au couvent ; mais ma bonne amie Anne m’avait aussi parlé d’un autre… </p>
          <p> La petite duchesse a rougi et, après un instant de silence, elle s’est décidée à avouer : </p>
          <p> – Ils disent aussi qu’il est honteux que je ne connaisse point mes lettres. </p>
          <p> – Eh ! ne croyez-vous pas qu’ils ont quelque peu raison ? </p>
          <p> – C’est que c’est si ennuyeux d’apprendre à lire ! Pourtant, je voudrais bien savoir. Quand mon mari est parti pour rejoindre l’armée, je lui ai demandé de m’écrire pendant son absence ; il m’a rudement répondu : « A quoi bon ! vous ne connaissez quasi pas vos lettres. » </p>
          <p> – A sa rudesse près, cette réponse me semble fort juste. </p>
          <p> – Mais ne pourrais-je me faire lire ses lettres ? </p>
          <p> – Et s’il vous veut dire des choses qui ne soient que pour vous ? Et n’auriez-vous pas, vous-même, à lui dire telle chose que vous ne seriez pas bien aise de faire écrire par une autre personne ? </p>
          <p> – Cela est vrai. Je n’ose rien lui dire tant je me sens saisie de crainte devant lui. Si je savais écrire, peut-être pourrais-je mieux lui dire ce que je sens pour lui. </p>
          <p> — Au lieu donc de vous révolter contre l’idée d’entrer au couvent, vous devriez être bien aise de vous y retirer en l’absence du duc, et de vous mettre ainsi en état de n’être plus raillée sur votre ignorance. </p>
          <p> Elle a réfléchi un instant, puis prenant son parti : </p>
          <p> – Eh bien ! soit ! ce que vous me dites me décide, j’entrerai au Carmel jusqu’au retour de mon mari. Aussi bien, ne suis-je guère heureuse céans. </p>
          <p> Pauvre enfant, elle me fait pitié !… Mais quand je pense qu’il n’y a peut-être qu’elle entre mon bonheur et moi !… </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XVIII" type="chapter">
          <head> XVIII </head>
          <p> 15 novembre 1641. </p>
          <p> J’ai tant soupiré après son retour ! j’étais loin de me douter que la joie du revoir serait suivie d’une si prompte séparation. </p>
          <p> Les forces du duc ayant menacé de trahir son courage, il n’a pu assister à la fin du siège de Bapaume. M. le Cardinal, plein de sollicitude pour son neveu, l’a envoyé prendre les eaux à Forges. </p>
          <p> Anne l’est allé rejoindre. Ah ! comme je l’ai enviée d’aller vers lui ! Du moins, par elle ai-je pu avoir des nouvelles. Elle m’écrivait : « Mon frère est de moitié dans tout ce que je vous dis, » et elle ajoutait avec une douce malice : « Sans mentir, vous êtes une fort zélée correspondante, soyez assurée que ce n’est point de la prose perdue, et que je ne suis pas la seule à m’enchanter de la lecture de vos lettres. » </p>
          <p> Dès son retour, le duc s’empressa de venir rendre ses devoirs à ma mère. Nous pûmes échanger quelques mots. Il était sombre et soucieux. </p>
          <p> – Hé quoi ! – lui dis-je – est-ce donc là toute la joie que vous témoignez de me revoir ! </p>
          <p> – C’est, – reprit-il, – que ce revoir tant souhaité va être suivi d’une longue séparation. Hélas ! que je suis loin de l’affranchissement rêvé ! Le Cardinal qui sait bien que je n’ai cédé qu’à la contrainte en épousant sa nièce, ne veut pas qu’au retour de ma première absence je puisse paraître négliger publiquement ma femme. Afin de me donner l’attitude d’un mari très épris, il me condamne à un long et ridicule tête-à-tête avec cette petite fille qui m’est odieuse, dans la solitude du château de Merlou. </p>
          <p> La petite duchesse est donc sortie du couvent et est allée s’enfermer avec son mari dans ce château de Merlou, ancien manoir des Montmorency, situé en très bon air, sur une hauteur, près de Creil. </p>
          <p> Anne me dit que son frère se morfond là-bas et que son irritation de cette quasi réclusion s’accroît de jour en jour. Il a beau écrire au Cardinal : « Le froid commence à venir et la campagne est fort vilaine pour les dames », celui-ci fait la sourde oreille et ne se presse pas de lui donner la permission de quitter Merlou. </p>
          <p> Combien il doit souffrir dans son légitime orgueil d’être obligé de se soumettre aux caprices de cet homme. A la tyrannie tracassière de M. le prince a succédé la tyrannie plus impérieuse du Cardinal. </p>
          <p> Le duc m’a confié que, dès le jour des fiançailles, M. le prince avait officiellement remis au Cardinal les droits paternels qu’il avait jusque-là si strictement exercés sur son fils. « Il est désormais votre neveu, votre créature, – lui avait-il dit, – faites de lui ce que vous voudrez. » Et il a écrit après le mariage : « Mon fils doit obéir à M. le Cardinal en tout comme à son père ou comme à son maître, je le veux ainsi. » </p>
          <p> Tristesses du présent, craintes pour l’avenir, ah ! quel amour douloureux est le nôtre ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XIX" type="chapter">
          <head> XIX </head>
          <p> 21 décembre 1641. </p>
          <p> Ne pouvant les laisser s’éterniser dans cette thébaïde, le Cardinal s’est décidé à rappeler son neveu et sa nièce à Paris. </p>
          <p> Le jour de leur arrivée, il y a eu chez la duchesse d’Aiguillon un repas de famille que le Cardinal a honoré de sa présence. </p>
          <p> – Il était grand temps, – m’a dit le duc quand nous nous sommes revus, – que le Cardinal mît fin à cette réclusion. Si elle se fût prolongée, je ne sais à quelles extrémités eût pu me pousser l’irritation où me jetait l’odieux tête à tête où j’étais condamné. </p>
          <p> La duchesse n’a pas manqué de me faire ses confidences : </p>
          <p> – Hélas ! – m’a-t-elle dit, – moi qui étais si contente de quitter le Carmel pour aller à Merlou avec mon mari ! Ah ! si j’avais su ! Ma vie au Carmel était moins triste qu’à Merlou. Mère Agnès de Jésus, une vieille religieuse qui est entrée au Carmel juste à mon âge, à douze ans, avait bien raison de dire : « Un mari est un terrible tyran ; pour moi, je remercie Dieu tous les jours de ma vie de m’avoir fait la grâce de me soustraire aux pénibles obligations du mariage ! » </p>
          <p> – Se peut-il que le duc vous paraisse un si terrible tyran ! </p>
          <p> – Ah ! vous ne le connaissez pas ! vous croyez qu’il est toujours aimable, mais si vous l’aviez vu à Merlou ! Il s’ennuyait, je pense, cela le rendait sombre et irritable. Je ne savais qu’imaginer pour le distraire. Je lui dis un jour : « Je vois bien que vous vous ennuyez, » il me répondit : « Que voulez-vous, je n’ai pas comme vous pour me distraire la ressource de jouer avec mes poupées ! » Et voyez quelle injustice ! sur les conseils de Mère Agnès de Jésus, j’avais fait le sacrifice de mes poupées ; je les avais données, oui, toutes les douze, même Clorinde, la plus belle, celle que j’aimais le mieux, à ma sœur de lait Isabelle. Eh bien, il ne s’était pas même aperçu que je ne jouais plus avec mes poupées. </p>
          <p> Je ne me pu tenir de lui dire : </p>
          <p> – Vraiment, le sacrifice était méritoire et vous en pouviez espérer une autre ré compense ! </p>
          <p> La petite duchesse reprit avec un accent de reproche : </p>
          <p> – Ah ! bonne amie, vous n’allez pas vous moquer de moi, vous aussi, comme ils le font tous. Ce n’est pourtant pas ma faute si je ne puis arriver à plaire à mon mari, j’y prends assez de peine. Vous savez que sur votre conseil, quoique cela m’ennuyât beaucoup, j’ai appris à lire, je dis un jour à mon mari : « Vous plaît-il que je vous fasse la lecture ? je lis couramment maintenant, même l’ Astré de M. Honoré d’Urfé. » Mais il repoussa le livre en me disant de son grand air indifférent : « Vraiment, vous savez lire ? Eh ! bien, je vous en fais bien mon compliment ! » </p>
          <p> – Alors vous ne regrettez pas le séjour de Merlou ? </p>
          <p> – Oh ! non, je suis bien contente d’être revenue à Paris. Si, pour mon mari, je ne suis qu’une petite fille, pour tout le monde du moins je suis ici la duchesse d’Enghien, et, après la reine, Mlle de Montpensier et Mme la princesse, ma belle-mère, j’ai le pas sur toutes les femmes de France, même sur ma belle-sœur Anne de Bourbon. </p>
          <p> Je me réjouis de la voir si enfant, si incapable d’un véritable attachement pour son mari. Elle ne tient à être duchesse que pour des satisfactions de vanité. Quand le duc dénouera les liens qui les unissent, elle ne souffrira pas dans son cœur, mais seulement dans son puéril orgueil. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XX" type="chapter">
          <head> XX </head>
          <p> 3 mai 1642. </p>
          <p> Le mariage d’Anne de Bourbon est déclaré. Un triste mariage et qui lui a déjà coûté bien des larmes dont j’ai reçu la triste confidence. </p>
          <p> Anne a près de vingt-trois ans. Comme on le peut penser, les prétendants ne lui ont pas manqué. </p>
          <p> Dès l’âge de un an elle avait été promise à François de Lorraine, prince de Joinville, fils aîné du duc de Guise ; mais le duc, fidèle à la reine mère, Marie de Médicis, fut contraint de partager son sort et de s’enfuir en Italie où son fils le suivit et ne tarda pas à mourir. </p>
          <p> Le roi de Pologne l’avait aussi fait demander en mariage, mais des raisons politiques lui firent préférer la princesse Elisabeth, fille du feu comte Palatin. </p>
          <p> Elle a refusé le duc de Beaufort, le plus jeune fils du duc de Vendôme qui est, dit-on, plus brave que spirituel et un peu vulgaire malgré ses prétentions chevaleresques. </p>
          <p> Un instant même Anne a tremblé d’être, comme son frère, obligée de subir l’humiliation d’entrer dans la famille du Cardinal. M. le prince a lui-même demandé au Cardinal, pour sa fille, son neveu Armand de Maillé, marquis de Brézé ; mais cette mortification a été épargnée à Anne par le Cardinal lui-même qui a répondu à M. le prince : « J’ai tenu à grand honneur de donner ma nièce à un prince du sang ; mais il ne me pourrait jamais venir dans l’esprit de faire épouser une princesse du sang à un simple gentilhomme. » </p>
          <p> M. le prince n’ayant donc point trouvé dans tout le royaume un seul seigneur un peu jeune auquel la politique et l’intérêt lui permissent de donner sa fille, a jeté les yeux sur le plus grand seigneur de France après les princes du sang. </p>
          <p> Anne va donc épouser, le 2 juin, Henri II, duc de Longueville. Il descend de ce fameux comte de Dunois dont le nom est lié à celui de Jeanne d’Arc dans les grande guerres de l’indépendance, sous Charles VII. </p>
          <p> Il est fils de Henri d’Orléans, premier du nom, prince souverain de Neuchâtel, qui porta à la Ligue un coup mortel par la victoire de Senlis. </p>
          <p> Sa mère était Catherine de Gonzagues, sœur du duc de Nevers. </p>
          <p> Le duc de Longueville est veuf de Louise de Bourbon, fille du comte de Soissons. Il a de ce premier mariage une fille, Marie d’Orléans, à peu près de l’âge d’Anne, belle, spirituelle, mais qui ne témoigne rien moins que de tendres sentiments à l’égard de sa future jeune belle-mère. </p>
          <p> Le fiancé d’Anne est un vrai grand seigneur ; il est brave, d’un caractère noble et libéral jusqu’à la magnificence ; mais il a quarante-sept ans. Ce n’est point là le mari capable de captiver le cœur et l’imagination d’une jeune fille. Avec ses instincts de fierté et d’héroïsme, ses délicatesses d’esprit et de cœur, Anne ne peut guère admirer M. de Longueville et, pour elle, comme pour toutes les âmes bien nées, l’admiration est le seul chemin de l’amour. Et puis, elle avait fait d’autres rêves. </p>
          <p> A la façon dont elle accueillait les assiduités du comte de Coligny, il était aisé de voir qu’elles n’étaient pas pour lui déplaire. </p>
          <p> En m’apprenant son mariage, Anne m’a dit : </p>
          <p> – Sans que je vous aie jamais rien confié, vous avez deviné le secret de mon cœur. J’aime et je suis aimée ; mais mon père n’eût jamais consenti à un tel mariage. Je me soumets à sa volonté. Une fille de mon rang n’a pas le droit d’espérer le bonheur par l’amour dans le mariage. Mon cœur est déchiré, mais je ne veux d’autre pitié que la vôtre, car nous souffrons toutes deux même peine, J’ai soulagé mon cœur par cet aveu, désormais nul ne m’entendra me plaindre. Ma destinée est amère, mais aux yeux de tous je lui veux faire bon visage. </p>
          <p> Et nous avons pleuré ensemble. </p>
          <p> Pauvre Anne ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXI" type="chapter">
          <head> XXI </head>
          <p> 21 mai 1642. </p>
          <p> La situation est de plus en plus tendue entre le duc et le Cardinal. A chaque instant je crains un éclat qui pourrait compromettre non seulement la liberté du duc mais encore sa vie. Le Cardinal n’a déjà que trop prouvé que, pour élevés que soient ses adversaires, ils ne le sont point assez qu’ils ne puissent devenir ses victimes. </p>
          <p> M. le prince craignait que sa femme ne donnât à la jeune duchesse ses habitudes indolentes et ne lui inspirât le goût des grandes sociétés et des réceptions brillantes, ce qui, vu son jeune âge, serait préjudiciable à sa santé. Il a donc rappelé au Cardinal sa promesse de régler le train du jeune ménage. Le Cardinal a fait largement les choses, satisfait de cette proposition d’un établissement séparé, il a pris sur lui toute la dépense, et il veut que son neveu, et sa nièce vivent grandement : « en princes ». </p>
          <p> Il s’est occupé lui-même d’organiser la maison du jeune ménage. Il n’a pas craint de descendre aux plus petits détails, et comme il voulait savoir ce qui se passait entre les époux, il avait placé, auprès du duc, en qualité de premier gentilhomme, un M. de Maigrin qui était sa créature dévouée et lui devait rendre un compte fidèle de tout ce qui se passait. </p>
          <p> Cet espion, d’humeur fâcheuse, s’est bientôt rendu insupportable à tous. Le duc n’a pu prendre sur lui de lui faire bon visage, la hauteur avec laquelle il le traitait a été le premier grief du Cardinal contre lui, et il ne laissait échapper aucune occasion de lui faire, à ce sujet, les plus rudes réprimandes. </p>
          <p> Les choses viennent de se gâter tout à fait. Ce Maigrin, d’humeur brutale, s’est pris de querelle avec le maître d’hôtel du duc, Damours, un vieux serviteur de sa famille. Maigrin prétendait que c’était à lui et non à Damours à donner la serviette ; des paroles fâcheuses ont été échangées, et il a fallu en venir à un combat singulier dans lequel Damours a tué Maigrin. </p>
          <p> En apprenant cela, le Cardinal est entré dans une colère terrible. Pour apaiser son ressentiment M. le prince a dû promettre de faire rechercher Damours et de le livrer à sa vengeance. </p>
          <p> De son côté, le duc a fait se cacher Damours en lieu sûr, il déclare qu’il rompra avec le Cardinal plutôt que de permettre que son vieux serviteur lui soit livré. </p>
          <p> Je ne sais comment tout cela finira. </p>
          <p> – Je ne puis – m’a confié le duc, – supporter plus longtemps la furieuse tyrannie de cet homme. Ah ! si le Roi avait assez de confiance en moi pour me donner, malgré ma jeunesse, un commandement d’armée ! Je le sens, je ferais de grandes choses, je forcerais la victoire, et, fort des services rendus, je pourrais enfin m’affranchir et rompre le joug toujours plus détesté que la main de fer du Cardinal fait peser sur moi. </p>
          <p> – Ah ! – lui ai-je dit, – je le sais, vous êtes de ceux qui peuvent dire avec le Cid : </p>
          <quote xml:lang="fr">
            <p> Mes pareils à deux fois ne se font point connaître, </p>
            <p> Et pour leurs coups d’essai veulent des coups de maître. </p>
          </quote>
          <p> Oui, il est de ceux par qui se font les grandes choses. Moi aussi j’aspire à la gloire pour lui… Mais cette gloire, il ne la trouvera qu’au milieu des périls de la guerre… Ah ! que mon cœur est faible devant cette pensée !… </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXII" type="chapter">
          <head> XXII </head>
          <p> 2 juin 1642. </p>
          <p> Aujourd’hui a été célébré le mariage d’Anne de Bourbon avec le duc de Longueville. Les fêtes ont été plus brillantes encore que lors du mariage du duc. </p>
          <p> Comme elle entre dans une maison un peu inférieure à la sienne, M. le prince a demandé et obtenu qu’elle gardât le titre et les privilèges d’une princesse du sang. </p>
          <p> Quoi qu’il lui en ait pu coûter, Anne a pris son parti de ce mariage avec la résolution qu’elle montre dans toutes les grandes circonstances. C’est avec une sorte d’intrépidité qu’elle a marché à l’autel, et ce soir elle a paru presque gaie en ouvrant le bal à l’hôtel de Longueville, occupant trop les spectateurs de sa beauté qui jamais ne fut si éblouissante pour qu’on remarquât la violence qu’elle se faisait. </p>
          <p> Mlle de Montpensier a résumé les impressions de l’assemblée en disant avec sa brusque franchise : </p>
          <p> – Epouser ce vieux mari est une cruelle destinée pour cette princesse jeune et belle comme un ange. </p>
          <p> Poussé par une sympathie due sans doute à la communauté de nos peines, le comte de Coligny m’est venu donner la main pour une pavane. </p>
          <p> A un moment il a laissé le pas en suspens, je l’ai repris en badinant sur sa distraction. Il m’a ramenée à ma place. </p>
          <p> A quelques pas de nous la jeune mariée échangeait en riant quelques mots avec son mari. </p>
          <p> Le comte, qui ne la quittait pas des yeux, me dit en pâlissant : </p>
          <p> – Vous qui savez que je l’aime ne comprenez-vous pas ce que je souffre ? Ah ! voyez-vous, la voir si belle et la perdre m’enivre l’âme d’une telle douleur que j’ai peine à comprendre que j’en puisse subir la violence sans perdre la vie. </p>
          <p> J’ai murmuré : </p>
          <p> – Calmez-vous, si l’on vous entendait ! </p>
          <p> Mais il a repris avec violence et comme s’il n’avait pas compris mes paroles : </p>
          <p> – Je souffre, et elle, voyez, elle rit, elle est heureuse !… Ah ! je veux m’arracher à ce supplice ; je ne veux pas plus longtemps la voir rire. </p>
          <p> Et il a quitté le bal d’un air égaré. </p>
          <p> Hélas ! moi aussi je parais heureuse, moi aussi je ris. Ah ! si l’on savait tout ce que ce rire peut cacher de larmes ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXIII" type="chapter">
          <head> XXIII </head>
          <p> 16 août 1642. </p>
          <p> Quel triste amour est le nôtre ! nous ne nous retrouvons, et pour des entrevues aussi brèves que rares, que pour nous séparer aussitôt. </p>
          <p> Le duc a été appelé à Narbonne auprès du Cardinal moribond. Le premier ministre n’est pas seulement aux prises avec un mal incurable, il doit encore défendre son pouvoir et même sa vie contre les entreprises du grand écuyer de France, M. de Cinq-Mars qu’il a lui-même placé auprès du Roi et fait déclarer favori. </p>
          <p> Le duc a, paraît-il, trouvé le Cardinal dans le plus triste état : malade, couvert de plaies et presque en décomposition. Le moindre mouvement est pour lui une cause de douleurs intolérables. </p>
          <p> A ses souffrances physiques se, joignent de poignantes angoisses morales. Le Roi, qui est présentement au siège de Perpignan, lui écrit à peine deux ou trois lignes sèches et insignifiantes, au lieu des longues lettres quotidiennes dans lesquelles il lui rendait compte de tout et le consultait sur toutes les affaires. </p>
          <p> La fortune semble avoir abandonné le Cardinal, tout le monde le croit perdu. Seul, le duc ne fléchit pas et se montre son allié fidèle. </p>
          <p> Le duc m’a dit avant son départ, comme je lui témoignais ma surprise de le voir répondre avec un tel empressement à l’appel du Cardinal : </p>
          <p> – Je le soutiendrai envers et contre tous. S’il succombe dans sa lutte contre Cinq-Mars, je serai entraîné dans sa disgrâce, je ne pourrai plus compter sur ce commandement, seul moyen de m’affranchir. Ce n’est point tant qu’il est à la veille d’une disgrâce que je puis rompre avec lui ; cela serait indigne de moi. J’entends traiter avec lui de puissance à puissance. Pour cela il faut qu’il reconquière la faveur du Roi, et que, en vertu de l’autorité que me donneront mes victoires, je puisse dicter mes lois au tout-puissant ministre après avoir si longtemps subi les siennes. </p>
          <p> Combien j’admire ses nobles sentiments ! Il pense et il agit toujours en grand prince. </p>
          <p> Qui me l’eût dit pourtant que j’en viendrais à trembler pour la vie et le crédit du Cardinal, et à faire des vœux pour qu’il l’emporte sur ses ennemis. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXIV" type="chapter">
          <head> XXIV </head>
          <p> 29 septembre 1642. </p>
          <p> Dieu soit loué ! après quelques jours de vives alarmes, voici ma chère Anne en pleine convalescence. </p>
          <p> Elle venait de quitter précipitamment Chantilly où le mal terrible venait d’éclater ; mais il était sans doute trop tard et la petite vérole, dont elle avait pris le germe, ne tarda pas à se déclarer. </p>
          <p> Dès les premières atteintes de la maladie, la petite duchesse (on l’appelle ainsi depuis le mariage d’Anne, pour distinguer les deux belles-sœurs) me vint dire : </p>
          <p> – Je vous viens informer que votre bonne amie Anne a la petite vérole afin que vous ne vous exposiez pas à gagner ce terrible mal en l’allant voir. </p>
          <p> – Je vous suis fort obligée, – répliquai-je, – je me vais aussitôt rendre auprès d’elle. </p>
          <p> – Eh ! quoi, ne craignez-vous point la contagion ? </p>
          <p> – Ma crainte est moins grande que mon désir de réconforter mon amie par ma présence et de la soulager par mes soins. </p>
          <p> – Je vous admire, mais je n’aurais point un tel courage, j’ai une si grande frayeur de cette maladie que je m’évanouirais à la seule vue d’une personne qui en serait atteinte. </p>
          <p> – Espérons, pour la duchesse de Longueville, que les personnes de son entourage ne sont pas aussi pusillanimes. Madame la princesse est auprès d’elle sans doute ? </p>
          <p> – Non, assurément, Madame ma belle-mère n’est pas dans un état de santé qui lui permette de respirer impunément le mauvais air. </p>
          <p> – Et Mlle de Longueville ? </p>
          <p> – Dès que la maladie a été déclarée, elle s’est empressée de quitter l’hôtel et de demander un asile à la duchesse de Schomberg, à Liancourt. </p>
          <p> – Mais le duc de Longueville ayant été prendre le commandement de l’armée d’Italie, qui donc soigne la duchesse ? </p>
          <p> – Ses femmes, je pense, vous savez qu’elles lui sont fort dévouées. </p>
          <p> Pauvre Anne ! la laisser ainsi livrée à des soins mercenaires, quelle indignité ! </p>
          <p> J’étais fort irritée contre la petite duchesse pour son manque de cœur ; mais elle n’est qu’une enfant, pouvait-elle se croire obligée d’accomplir une tâche devant laquelle reculait l’égoïsme d’une mère. </p>
          <p> J’ai eu grand peine à décider Anne à recevoir mes soins. Pendant toute sa maladie, Mlle de Rambouillet lui a témoigné le plus admirable dévouement et a passé de longues heures à son chevet. </p>
          <p> Grâce au ciel, notre chère malade est sauvée. Après d’affreuses anxiétés nous avons eu la joie de voir que, si elle avait perdu la première fraîcheur de sa beauté, elle en avait du moins conservé tout l’éclat. </p>
          <p> Elle a pu faire aujourd’hui sa première visite à l’hôtel de Rambouillet. Elle a été accueillie par tout le cercle avec de véritables transports de joie. </p>
          <p> La marquise de Sablé a seule montré quelque embarras dans le compliment qu’elle lui a fait sur son rétablissement. Quoiqu’elle se pique d’être des meilleures amies de la duchesse, elle n’a pu prendre sur elle de triompher de cette peur de la contagion, qui est le tourment de sa vie, pour paraître au chevet du lit de la malade. Mlle de Rambouillet lui a adressé à ce sujet une lettre de railleries si piquantes qu’elle s’en est offensée. Mais avec sa bonne grâce coutumière Anne s’est entremise entre elles et les a réconciliées. </p>
          <p> Ce faible de la marquise de Sablé est d’autant plus singulier, qu’elle témoigne dans toutes les autres circonstances de la vie une hauteur de sentiment et une fermeté d’âme qui l’égalent aux plus nobles héroïnes de M. Corneille. </p>
          <p> C’est ainsi qu’au temps de sa jeunesse, passionnément aimée du duc de Montmorency qui devait être décapité à Toulouse, et n’étant point insensible à sa passion, elle rompit tout commerce avec lui quand elle apprit qu’il avait levé les yeux sur la Reine. Sa fierté fut telle, à l’égard du duc, qu’aux premières démonstrations qu’il lui donna de son changement, elle ne le voulut plus voir, ne pouvant recevoir agréablement des respects qu’elle avait à partager avec la plus grande princesse du monde. </p>
          <p> Anne a réjoui l’assemblée en lui donnant lecture d’une lettre de félicitation que venait de lui adresser M. Godeau. Entre autres choses, il lui écrivait : </p>
          <p> « Pour votre visage, un autre se réjouira avec plus de bienséance de ce qu’il ne sera point gâté. Mlle Paulet me le mande, j’ai si bonne opinion de votre sagesse, que je crois que vous eussiez été aisément consolée si votre mal y eût laissé des marques. Elles sont souvent des cicatrices qu’y grave la divine miséricorde pour faire lire aux personnes qui ont trop aimé leur teint que c’est une fleur sujette à se flétrir devant que d’être épanouie. » </p>
          <p> Tout le cercle est demeuré d’accord que M. Godeau en parlait bien à son aise, que la beauté de la duchesse étant un don du ciel octroyé pour la joie de tous les regards, la moindre atteinte portée à un tel chef-d’œuvre aurait été justement considérée comme un malheur public. </p>
          <p> Mlle Pauleta déclaré qu’elle savait un gré infini à la miséricorde divine d’épargner à son visage une leçon gravée en ces caracractères moins salutaires qu’indélébiles de la petite vérole. </p>
          <p> – Pour moi, – a dit Mlle Montpensier, – la petite vérole m’a donné lieu de la bénir. Quand j’en ai été atteinte, j’avais le visage tout couperosé et je ne sais d’où cela pouvait provenir, étant fort saine de tempérament ; eh bien ! la petite vérole a tout emporté et j’ai depuis le teint le plus uni, ainsi que vous en pouvez juger. </p>
          <p> – Est-il possible ! – s’est exclamé la petite duchesse qui a un teint fort vilain. </p>
          <p> – Voilà ce que c’est, – lui a dit Anne en riant, – vous avez, en ne m’osant point approcher, manqué une occasion de vous donner un teint de lis et de roses que vous aurez peine à retrouver. </p>
          <p> La petite duchesse est tombée dans une confusion dont nous nous sommes fort diverties. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXV" type="chapter">
          <head> XXV </head>
          <p> 5 octobre 1642. </p>
          <p> Enfin, j’ai revu le duc. Le Cardinal l’ emporté. Au moment où la situation semblait le plus désespérée, la preuve évidente de la trahison de M. de Cinq-Mars, son traité avec l’Espagne, est tombé entre le mains du Cardinal. Aussitôt, tout a changé de face. Il a bientôt pu écrire au Roi cette lettre terrible dans sa concision : </p>
          <p> « Votre Majesté apprendra la nouvelle de la condamnation et de l’exécution de M. le Grand et de M. de Thou qui se sont trouvés si coupables au jugement de tous leurs juges, qu’ils ne virent jamais un procès si clair. » </p>
          <p> La nouvelle de la mort de ces deux dernières victimes du terrible ministre a fait couler bien des larmes. La duchesse d’Aiguillon a confié à ma mère que la princesse Marie de Gonzague l’était allée trouver pour la supplier de lui faire rendre ses lettres, car Cinq-Mars lui avait voué un amour qui l’a conduit à sa perte. Il s’échappait, la nuit, de Saint-Germain, pendant le sommeil du Roi, pour l’aller voir ; c’est pour s’élever jusqu’à elle qu’il avait formé ses projets ambitieux. </p>
          <p> La princesse répondait à son amour ; elle est, dit-on, désespérée de sa mort. </p>
          <p> Ma joie de revoir le duc a été troublée par les détails poignants que l’on conte sur la mort de ces deux malheureux. </p>
          <p> Ne tremble-t-il donc pas à la pensée du terrible compte qu’il aura à rendre à Dieu ce Cardinal qui, tout moribond qu’il est, exerce encore une justice si implacable ? </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXVI" type="chapter">
          <head> XXVI </head>
          <p> 18 octobre 1642. </p>
          <p> Ah ! je n’y puis plus tenir ! la mort ne nous délivrera-t-elle pas de cet odieux Cardinal ? Sa tyrannie empoisonne la vie du duc. Après l’appui que ce dernier lui a prêté et les services qu’il lui a rendus, lors de la conspiration de Cinq-Mars, il croyait avoir quelque droit à sa reconnaissance, et espérait être appelé à ce commandement d’armée objet de tous ses vœux. </p>
          <p> Mais tout vient d’être remis en question. </p>
          <p> Le nouveau Cardinal Mazarin, arrivé depuis peu d’Italie, et fort en faveur, a eu la fantaisie de prendre le pas sur le duc. Il a même obtenu un ordre du Roi « pour passer devant les princes du sang ». </p>
          <p> Le duc, outré de cette prétention, s’est adressé au Cardinal de Richelieu, mais il n’en a pas eu trop bonne réponse. Il a alors écrit à M. le prince : « je ne lui cèderai pas, quelque ordre que j’en aie que je n’aie des vôtres ». </p>
          <p> Mais M. le prince, qui a moins de hauteur dans l’esprit que son fils, s’épouvante à la seule idée d’entrer en lutte avec le Cardinal. </p>
          <p> Ce dernier s’est mis alors à presser le duc : </p>
          <p> « Vous me cédez bien à moi, lui dit-il ; il faut bien que ce soit comme cardinal, car, sans cela, je ne suis qu’un simple gentilhomme et vous êtes un grand prince. » </p>
          <p> A quoi le duc répond : </p>
          <p> « Je considère en vous des qualités éminentes et les obligations que toute ma maison vous a, mais je ne puis croire que vous me vouliez commander, chose contre mon honneur. » </p>
          <p> Pour éviter une rupture, il a néanmoins fini par consentir à céder le pas au Cardinal Mazarin, mais seulement lorsqu’il serait en présence du Cardinal Richelieu, et, sur cette assurance, le brevet sur les préséances a été supprimé. </p>
          <p> La crise est, je l’espère, terminée pour cette fois, mais le duc est dans un état d’irritation qui me fait tout craindre pour l’avenir. Il me disait ce soir : </p>
          <p> – Je suis à bout ! Seul votre amour a pu me donner la force de subir jusqu’ici le joug de fer de cet homme, mais ses exigences croissent avec mes soumissions. S’il me tourmente encore, je sens que je ne puis plus répondre de moi. </p>
          <p> Ah ! quand je le vois ainsi abattu, découragé, puis-je ne pas lui prodiguer ces marques d’un amour que je voudrais pouvoir lui taire jusqu’à ce que j’aie le droit de le proclamer à la face de tous ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXVII" type="chapter">
          <head> XXVII </head>
          <p> 3 novembre 1642. </p>
          <p> C’en est fait ! La rupture est, je crois, cette fois inévitable. </p>
          <p> Le Cardinal avait un frère chartreux : dom Alphonse. Il l’a tiré de sa cellule pour en faire un cardinal de Lyon. C’est un homme aussi dur et orgueilleux que le premier ministre, mais il est sans génie, et même, assure-t-on, sans esprit. </p>
          <p> Monsieur le prince, ne sachant rien refuser au Cardinal, il avait été convenu entre eux que le duc irait à Lyon, uniquement pour descendre à l’archevêché et céder le pas à son oncle, Ce n’est même, paraît-il, que sur cette assurance que le brevet des préséances a été supprimé. </p>
          <p> Le duc, outré de cette prétention, est allé en effet à Lyon, mais il est resté à festoyer avec ses amis, et s’est contenté de faire envoyer ses compliments, par un officier, à l’archevêque qui l’attendait en se réjouissant de faire triompher, en sa personne, la pourpre romaine de l’orgueil des princes du sang. </p>
          <p> En apprenant cela, le Cardinal est entré dans une fureur si violente que l’on a cru qu’il mourrait de colère. Sans garder aucune mesure, reniant Dieu et menaçant le duc de tout le poids de sa colère, il est allé jusqu’à dire : « j’ai plus souffert par cet ingrat que par mes plaies ou par Cinq-Mars. » </p>
          <p> M. le prince, très alarmé par la colère du Cardinal, s’est empressé de promettre réparation pour l’outrage fait par son fils au premier ministre en la personne de son frère. Mais il a été plus aisé de faire cette promesse que de la faire exécuter. </p>
          <p> Le duc, osant pour la première fois résister aux ordres de son père, lui a déclaré qu’il ne consentirait à aucune réparation et qu’il irait plutôt planter des choux dans une de ses maisons que de faire une chose honteuse à sa naissance. </p>
          <p> Anne, très tourmentée par cette division entre son père et son frère, m’est venue demander de voir le duc et d’obtenir de lui qu’il cédât aux exigences du Cardinal. </p>
          <p> Je l’ai accompagnée à l’hôtel de Longueville et le duc nous y est venu rejoindre. </p>
          <p> Je sors toute brisée de cette entrevue. Je l’ai supplié de se soumettre. Il est entré dans une véritable fureur. </p>
          <p> – Et vous aussi, – s’est-il écrié, – vous vous mettez avec cet homme contre moi ! </p>
          <p> Tout ce qu’il a supporté, tout ce qu’il a sacrifié lui est revenu en mémoire. Une colère terrible le soulevait à voir tant de patience et de dévouement récompensés par cette humiliation. </p>
          <p> – Non, je ne céderai point, – m’a-t-il dit en terminant, – ce n’est point un puéril privilège, c’est l’honneur même de ma maison que je défends. </p>
          <p> Me préserve le ciel de jamais conseiller à celui que j’aime rien qui soit au-dessous de ce qu’il doit à l’honneur de son nom, et de cet honneur il est meilleur juge que moi. Mais j’ai le cœur meurtri par la violence avec laquelle il a repoussé mes supplications. </p>
          <p> La rupture entre lui et le Cardinal est donc inévitable. C’est la perte assurée du commandement d’armée qu’il espérait ; la ruine certaine des espérances de notre amour… Et cela ne l’a pas retenu !… Ah ! s’il m’aimait comme je l’aime !… M’a-t-il seulement jamais aimée ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXVIII" type="chapter">
          <head> XXVIII </head>
          <p> 5 novembre 1642. </p>
          <p> Ai-je bien pu douter de son amour ! Anne me quitte à l’instant. En arrivant, elle m’a embrassée et remerciée avec effusion. </p>
          <p> – Ah ! ma bonne amie, vous l’avez sauvé. Vous seule pouviez obtenir de lui un si dur sacrifice. </p>
          <p> – Que me dites-vous là, – lui ai-je dit au comble de la surprise – je n’ai rien obtenu du tout. Il m’a formellement refusé de se soumettre aux exigences du Cardinal. </p>
          <p> – Il n’a pas longtemps persisté dans son refus ; il est parti. Lisez plutôt ce message dont il m’a chargé pour vous. </p>
          <p> J’ai ouvert la lettre. Elle contenait ces seuls mots : « Pour vous !..... je pars. Louis de Bourbon ». </p>
          <p> Ah ! comme je le garderai précieusement ce cher billet ! j’en ai baisé toutes les lettres. </p>
          <p> Il est parti ! Il s’est soumis à cette humiliation plus dure mille fois que la mort à son légitime orgueil. </p>
          <p> Me pouvait-il donner une plus éclatante preuve d’amour ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXIX" type="chapter">
          <head> XXIX </head>
          <p> 25 novembre 1642, </p>
          <p> Le Cardinal est au plus mal. Il ne tirera guère avantage de la victoire qu’il a remportée sur le duc. On a peine à concevoir qu’il ait pu pousser si loin ses exigences en cette affaire. </p>
          <p> Afin que la réparation fût plus éclatante, il a exigé que le duc allât visiter son frère l’archevêque, non plus seulement à Lyon, mais dans sa maison d’Orange. </p>
          <p> Par un très mauvais temps, le duc a donc descendu la Saône et le Rhône. Arrivé à Orange, chez le cardinal de Lyon, il lui a donné la droite, a dîné avec lui, et, le cœur sans doute plein de révolte, il est reparti aussitôt pour la Bourgogne où il devait passer quelques jours. Mais les nouvelles qu’on lui a mandées de l’état de santé du Cardinal vont assurément hâter son retour. </p>
          <p> Anne est bien persuadée que la tyrannie que le Cardinal exerce sur son frère est due surtout à la façon dont ce dernier vit avec sa femme. </p>
          <p> Le Cardinal sait bien que, lui disparu, sa nièce sera répudiée. La pensée que le pouvoir absolu qu’il a pendant tant d’années exercé sous le nom du Roi lui peut, d’un instant à l’autre, être ravi par la mort, et qu’il sera dès lors impuissant à éviter cet affront à sa famille, le met, paraît-il, dans des transports de fureur. </p>
          <p> C’est donc pour moi que le duc subit cette odieuse tyrannie. Lui puis-je refuser, quand il me les demande comme un dédommagement de ce qu’il souffre pour moi, les témoignages d’un amour qu’il met à si haut prix, sans que je lui en aie pourtant jamais dévoilé toute la profondeur. </p>
          <p> ..... Ah ! quand lui pourrai-je dire de quel amour infini je l’aime ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXX" type="chapter">
          <head> XXX </head>
          <p> 5 décembre 1642. </p>
          <p> Il est donc mort ce tout-puissant Cardinal qui pendant tant d’années a tenu le Roi et la noblesse frémissants sous le joug de fer qu’il faisait peser sur eux. </p>
          <p> Ma mère a su tous les détails de cette mort par son amie, la duchesse d’Aiguillon, qui perd en son oncle le tout-puissant protecteur à qui elle devait une situation si fort au-dessus de sa naissance. </p>
          <p> Le Cardinal est mort avec la tranquillité d’un particulier, entre les bras du Roi qu’il a fait son héritier en beaucoup de choses. </p>
          <p> Il est mort chargé d’honneurs et de gloire, avec l’éclat de beaucoup de vertus et la honte de beaucoup de grands défauts. Il s’est acquis une grande réputation en procurant le bien de l’État, la puissance et la grandeur du Roi ; mais qui saurait oublier sa cruauté envers tant de victimes ? C’est bien avec raison que le duc de Vendôme a dit qu’il mourait en faisant la figure d’un saint, mais qu’il n’avait pas fait en toutes choses la vie d’un chrétien. </p>
          <p> Il a demandé à un évêque s’il pouvait mourir en repos sans faire restitution de tant de biens qu’il avait pris sur le public et sur les particuliers, et quelquefois si injustement. </p>
          <p> L’évêque, accoutumé à le flatter, lui ayant répondu que oui et que les grands biens qu’il avait faits à la France rendaient les siens légitimes, il le pria de lui apporter cette assurance par écrit. L’évêque l’ayant fait, il prit cet écrit et le serra bien soigneusement sous le chevet de son lit, comme pour servir de justification à Dieu de ses iniquités, et comme s’il se voulait laisser tromper soi-même en une affaire où lui seul devait être le juge, et sa propre conscience le docteur le plus fidèle de tous ceux qu’il pouvait consulter. </p>
          <p> Il paraissait si content d’avoir triomphé de ses ennemis, que son confesseur ne s’est pu empêcher de le presser de pardonner à ces mêmes ennemis, à quoi il a répondu, montrant la sainte Hostie qu’il allait recevoir : « Je n’ai eu d’autres ennemis que ceux du Roi et de l’État, et je prie Notre Seigneur que je vais recevoir, de me condamner au jour de son jugement si j’ai jamais eu en vue autre chose que la gloire du Roi et le bien de l’Etat. » </p>
          <p> Cependant M. de Nantes, qui est si renommé pour sa vertu et sa piété, et qui l’est allé voir, n’a pu s’empêcher de dire, après l’avoir entretenu : « En cette terrible conjoncture, vraiment, sa tranquillité m’étonne ». </p>
          <p> Sentant sa fin approcher, il a fait venir le duc, lui a dit que, malgré leur désaccord, il l’avait toujours bien servi auprès du Roi, et l’a adjuré de désormais bien vivre avec sa femme, mais le duc a reçu tout cela en silence, ne se voulant pas lier par une promesse. </p>
          <p> Comme on le peut aisément croire, la Reine n’est pas fort affligée de cette mort ; le Roi lui-même en a éprouvé plus de soulagement que de peine. Il a cependant appelé au ministère, sur la recommandation du Cardinal défunt, le Cardinal Mazarin qui avait voulu prendre le pas sur le duc. C’est un Italien de naissance, mais à demi espagnol par les années qu’il a passées en Espagne. </p>
          <p> Pour montrer au duc qu’il ne lui gardait pas rancune de leur différend, il s’est empressé, dès son élévation au ministère, de lui faire les plus chaleureuses protestations de dévouement. </p>
          <p> Cette mort du Cardinal nous a fait éprouver, au duc et à moi, une véritable impression de délivrance. Pour la première fois, depuis que nous nous aimons, il nous semble que nous pouvons respirer librement. </p>
          <p> Après tant de doutes et de craintes, je commence à croire possible la réalisation de mes rêves de bonheur. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXXI" type="chapter">
          <head> XXXI </head>
          <p> 21 décembre 1642. </p>
          <p> Il est revenu à la cour que le pape Urbain VIII aurait dit en apprenant la mort du Cardinal de Richelieu : « S’il y a un Dieu, il le payera bien ; mais vraiment s’il n’y a point de Dieu, c’est un habile homme ! » </p>
          <p> Ah ! comme sa tyrannie pesait durement sur nous. Je me sens revivre depuis qu’il n’est plus. Cependant, d’ici encore un peu de temps, rien ne peut être changé pour le duc. </p>
          <p> Au moment de son mariage, afin de bien prouver qu’un prince du sang entrait dans sa famille non pour des raisons d’intérêt, mais par inclination et pour des motifs tirés de l’honneur de cette alliance, le Cardinal déclara qu’il ne ferait nul avantage spécial à sa nièce. </p>
          <p> Dans la protestation qu’il fit par devant notaire contre ce mariage, le duc renonça à tous ses droits sur la succession du Cardinal. Mais M. le prince, qui tient fort à l’argent, ne veut pas pour cela entendre parler de la rupture du mariage, car il espère bien faire prononcer la nullité de cet acte de renonciation à l’héritage du Cardinal. </p>
          <p> Le duc n’est point encore en état de faire prévaloir sa volonté sur celle de son père en une affaire aussi grave que celle de la répudiation de sa femme. Mais il se croit assuré d’être, dans la prochaine campagne, appelé à ce bienheureux commandement d’armée, et M. le prince sera bien obligé de se départir, devant un prince victorieux, de la rigueur de sa sévérité paternelle. </p>
          <p> En attendant l’heureux jour qui verra la rupture de ces liens, ma vie est une fête perpétuelle, et je mets à chercher les divertissements autant d’ardeur que j’en mettais jadis à les fuir, puisque ces réunions, où le duc est aussi très assidu, nous permettent de nous voir et de nous entretenir. </p>
          <p> Nous nous rencontrons partout : au bal, au Louvre, dans les assemblées, à l’hôtel de Longueville, à l’hôtel de Rambouillet. Au Cours, où je me vais promener avec Anne, il se met à la portière de notre carrosse, et comme la duchesse est fort occupée de son côté à recevoir les hommages du comte de Coligny, le plaisir que nous éprouvons en de tels entretiens nous fait toujours trouver ces promenades trop courtes. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXXII" type="chapter">
          <head> XXXII </head>
          <p> 28 décembre 1642. </p>
          <p> Combien je l’aime pour la violence de sa jalousie ; j’y veux voir une nouvelle preuve d’amour. </p>
          <p> Je suis recherchée en mariage par le frère du comte de Coligny, le comte d’Andelot. Mon père, flatté d’une telle alliance, a promis au maréchal de Châtillon, père du comte d’Andelot, de me donner une dot considérable si j’épousais son fils. </p>
          <p> Je ne me suis point trop émue de ce projet, assurée que je suis que ma mère obtiendra que je ne sois pas contrainte à me marier contre ma volonté, elle m’a néanmoins demandé de recevoir les assiduités du comte jusqu’au jour où elle pourrait amener mon père à renoncer de lui-même à ce mariage. </p>
          <p> Je n’avais point voulu parler de ce projet au duc, espérant qu’il ne s’apercevrait pas de l’empressement que le comte d’Andelot mettait à me rechercher et, par une inconséquence naturelle à ceux qui aiment, j’aurais été au désespoir s’il ne s’en fût point aperçu. </p>
          <p> Aujourd’hui, Mme de Brienne nous a donné collation, Mme de Sablé, qui met volontiers l’entretien sur les choses de l’amour, soutenait que le monde serait bien meilleur si tous les hommes étaient amoureux. </p>
          <p> Comme on la pressait de s’expliquer sur les avantages qui résulteraient de cet état de choses : </p>
          <p> – Eh ! n’est-ce point un effet bien connu de l’amour, – a dit la marquise, – de faire naître chez ceux qui l’éprouvent des qualités qu’ils n’avaient pas auparavant. C’est ainsi que l’un devient magnifique sans l’avoir jamais été, un avare même qui aime devient libéral, et ne se souvient pas d’avoir jamais eu une habitude opposée. </p>
          <p> Le comte d’Andelot m’a dit alors : </p>
          <p> – Cela est véritable, ainsi moi, pour qui jusqu’ici Pégase a été rétif, j’ai pu rimer en l’honneur de vos beaux yeux, ces vers que je vous prie d’accepter. </p>
          <p> J’ai repoussé le billet qu’il me tendait et, en badinant : </p>
          <p> – Grand merci ! Réservez votre inspiration pour la Guirlande de Julie . Vous savez que M. de Montausier accepte de toutes mains les fleurs dont il compose la guirlande qu’il veut offrir à sa divinité. </p>
          <p> Tout déçu, il m’offrait son bras pour passer dans la salle où était servie la collation, mais le duc l’a coupé, et m’a entraînée en me disant avec impatience : </p>
          <p> – Vraiment, ma chère Aurore, ce d’Andelot ne permettra bientôt plus à quiconque de vous approcher ! </p>
          <p> Et comme je riais : </p>
          <p> – Quoi donc ? Qu’avez-vous à rire ? </p>
          <p> – Je ris de la manière un peu bien vive que vous avez de mettre en fuite ceux qui soi-disant vous empêchent de m’approcher. </p>
          <p> Après la collation j’ai vu, en reprenant mon éventail sur le siège où je l’avais placé, qu’un billet avait été glissé entre ses lamelles de nacre. </p>
          <p> Le duc a froncé les sourcils et m’a demandé : </p>
          <p> Pourquoi prenez-vous cet air surpris ? Ne savez-vous pas bien d’où vous vient ce billet ? </p>
          <p> J’ai roulé le billet d’un air négligent, et le glissant dans mon gant j’ai répondu : </p>
          <p> – Ah ! cela est tout à fait sans importance ! </p>
          <p> Mais le duc ne l’entendait pas ainsi. Il s’est assis auprès de moi et saisissant brusquement ma main que je laissais pendre à mon côté : </p>
          <p> – Eh ! croyez-vous que je ne sais pas qui vous écrit ? Croyez-vous que je ne vois pas ce d’Andelot vous dévorer des yeux et tourner sans cesse autour de vous ? Et vous, vous accueillez ses hommages sans doute, sans cela prendrait-il la liberté de vous écrire ? </p>
          <p> – Je vois bien, – ai-je repris, – qu’il vous faut tout confier… </p>
          <p> Mais m’interrompant avec impétuosité : </p>
          <p> – Ah ! perfide ! c’est donc vrai ?… </p>
          <p> Et comme je me taisais : </p>
          <p> – Parlez donc, répondez-moi, dites-moi quelque chose pour votre défense ! </p>
          <p> – A quoi bon puisque vous ne me voulez point entendre. Du reste, si vous pouvez me croire coupable, je ne veux même pas, moi, essayer de me défendre. </p>
          <p> Alors il s’est reproché sa violence, m’a assuré qu’il me vénérait à l’égal d’une sainte, que je n’avais pas besoin de me justifier et qu’il n’avait jamais douté de moi. </p>
          <p> En me parlant ainsi, il a senti, de sa main pressant la mienne, le froissement du papier sous le gant. </p>
          <p> Un pli de colère a barré son front. </p>
          <p> Je me suis mise à rire, et, en badinant : </p>
          <p> – Je vois bien qu’en dépit de vos ardentes protestations, votre foi en moi est encore bien chancelante ! </p>
          <p> Je lui ai fait part alors de la demande en mariage dont j’ai été l’objet. </p>
          <p> – Ce d’Andelot, il m’en rendra raison, – s’est-il écrié. </p>
          <p> J’ai eu grand peine à lui persuader que le fait de son ami demandant en mariage une personne dont il ignorait le secret engagement ne constituait pas une offense à son égard. </p>
          <p> Comme je voyais que, sans l’oser avouer, il brûlait de l’envie de lire le billet, je l’ai retiré de mon gant et, après l’avoir ouvert, j’ai dit en badinant : </p>
          <p> – Voyons maintenant si, comme il me l’assurait, Pégase ne s’est pas montré rétif pour votre ami. – Et j’ai lu ces vers : </p>
          <q type="poetry">
            <p> Adorable beauté qui dessous votre-empire, Voyez briller les dieux d’une secrète ardeur, Si vous ne voulez pas soulager mon martyre, Au moins lisez ces vers où j’ai peint sa grandeur. Je suis bien malheureux si votre esprit estime Que plutôt que parler un amant doit mourir, Et que contre l’honneur c’est faire un même crime De lui prêter l’oreille et de le secourir ! </p>
          </q>
          <p> – Vous voyez, – lui ai-je dit, – que les affaires de votre ami ne sont pas en aussi bonne voie qu’il vous plaisait l’imaginer. </p>
          <p> Il m’a répondu qu’il s’en réjouissait fort, et a ajouté, de bonne foi ! que je lui faisais injure de croire qu’il avait pu un seul instant en douter. </p>
          <p> Et je l’aime, plus encore, s’il est possible, pour cette admirable inconséquence de son amour ! </p>
        </div>
      </div>
      <div title="TROISIÈME PARTIE" type="part">
        <head> TROISIÈME PARTIE </head>
        <div title="Chapitre XXXIII" type="chapter">
          <head> XXXIII </head>
          <p> 4 janvier 1643. </p>
          <p> La santé de ma mère me donne des inquiétudes. Elle est fort incommodée de vapeurs qui la jettent dans un état d’abattement extrême. </p>
          <p> Elle a souhaité voir M. l’abbé Vincent espérant quelque réconfort de sa visite. </p>
          <p> Il l’est venue voir ce matin et s’est longuement entretenu avec elle. Comme je le reconduisais, il a fixé sur moi son regard pénétrant et m’a dit : </p>
          <p> – Mademoiselle, vous n’êtes pas faite pour le monde. </p>
          <p> Je me suis empressée de lui répondre : </p>
          <p> – Ah ! Monsieur l’abbé, je ne me sens nul attrait pour la vie du cloître. </p>
          <p> Il a repris : </p>
          <p> – Cela viendra, ma fille, là est votre voie. </p>
          <p> Comme il est bien reconnu que la sainteté de sa vie lui donne un grand crédit auprès de Dieu, je n’ai pu m’empêcher de lui dire : </p>
          <p> – Je vous en prie instamment, Monsieur l’abbé, ne demandez point pour moi à Dieu la grâce de la vocation religieuse. </p>
          <p> Il m’a encore regardée de ce regard pénétrant qui semble lire dans l’avenir, et, après m’avoir saluée, il s’est retiré sans me répondre un seul mot. </p>
          <p> Cette visite m’a laissée dans un état de grand trouble. Si cet homme a, ainsi que cela s’est vérifié en maintes circonstances, le sens prophétique, pourquoi m’a-t-il tenu un pareil propos ? Le cloître, à moi ?… Fasse le ciel, que cette amère destinée ne me soit point réservée : elle me serait pire que la mort. Ah ! je veux vivre, j’aime et je suis aimée ; la vie est si belle et j’espère tant de l’avenir ! </p>
          <p> Mère Marie-Madeleine de Jésus me le disait aussi que mon cœur n’était pas fait pour le monde, et pendant des années je l’ai cru avec elle. Ma mère a eu grand peine à triompher de ma répugnance à paraître dans les assemblées. J’y portais, le plus souvent, une âme absente ou révoltée partout ce que je devinais dans les regards, dans les sourires, dans les attitudes, de contraire à cet idéal de perfection chrétienne fait de renoncement, d’humilité et de mortification, auquel j’aspirais avec ardeur. </p>
          <p> Maintenant, ah ! maintenant, je sens bien que le monde est faux et cruel, mais je me laisse emporter avec délices par son tourbillon, et la vie du cloître ne m’apparaît plus que froide et ténébreuse comme le tombeau. </p>
          <p> Comment ne me serais-je pas laissée séduire au piège du bonheur qui m’a été tendu ? J’aime, et cet amour m’est devenu aussi indispensable que l’air que je respire. </p>
          <p> Ah ! Seigneur, ne me punissez pas d’avoir donné à la créature un cœur que vous remplissiez jadis tout entier. Pour aller à vous, il me faudrait marcher sur mon propre cœur, sur mes espérances de bonheur. Vous devez régner seul et sans partage sur les cœurs qui se donnent à vous et, vous le savez, mon cœur ne m’appartient plus. Il est allé, et d’une telle impétuosité ! vers celui qui le devait ravir, et qui l’a ravi plus peut-être pour la souffrance que pour la joie, mais son amour me ferait trouver douces les pires souffrances.ODieu, vous ne me pouvez demander le sacrifice d’un tel amour. Vous seriez mille fois plus clément en ne me demandant que ma vie. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXXIV" type="chapter">
          <head> XXXIV </head>
          <p> 26 janvier 1643. </p>
          <p> Le trouble où m’a jeté la visite de l’abbé Vincent s’est accru à la suite de la soirée passée avec le duc à l’hôtel de Longueville. Depuis quelque temps, il me paraît soucieux, préoccupé. Lorsque je l’interroge sur les causes de cette préoccupation, il se dérobe ou me répond de façon évasive. </p>
          <p> Anne lui ayant fait remarquer qu’on ne voyait quasi plus la duchesse, sa belle-sœur : </p>
          <p> – Elle est souffrante – a-t-il brièvement répondu. </p>
          <p> J’ai témoigné le désir de l’aller voir. </p>
          <p> Il a repris vivement : </p>
          <p> – Non, je vous prie, n’y allez pas. Elle n’a besoin que de repos. Du reste, elle doit aller passer quelque temps à Rueil, chez la duchesse d’Aiguillon. </p>
          <p> Au cours de la conversation, Anne ayant parlé du feu Cardinal : </p>
          <p> – Ah ! – s’est-il écrié, – si cet homme vivait encore, comme il triompherait de moi ! </p>
          <p> Fort surprise par ces paroles, je lui en ai demandé l’explication ; mais il a détourné l’entretien. </p>
          <p> Qu’a-t-il voulu dire ? Quelle est cette préoccupation dont il est tourmenté et qu’il me cache si soigneusement ? </p>
          <p> J’ai rapproché cet incident de la prédiction de M. l’abbé Vincent. Ah ! j’ai tant de raisons de trembler !… Mon bonheur est encore si incertain ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXXV" type="chapter">
          <head> XXXV </head>
          <p> 10 février 1643. </p>
          <p> Il semble, depuis quelque temps, que, négligeant d’entourer notre amour de mystère ainsi qu’il l’avait fait jusqu’ici, le duc veuille proclamer cet amour à la face de tous. </p>
          <p> Ma sœur m’a fait des remontrances sur ses assiduités. Elle n’ignore point, non plus que ma mère, que le duc veut répudier sa femme pour m’épouser. Comme je lui disais que tenant, ainsi que le duc, son mariage comme non advenu, j’avais bien le droit de le considérer comme mon futur mari : </p>
          <p> – Eh ! il ne l’est pas encore ! – m’a-t-elle répondu. – Ne voyez-vous pas qu’il lui faudra dix fois plus d’énergie pour rompre son mariage qu’il ne lui en eût fallu pour ne le pas contracter. Pendant ce temps les années passent, vous refusez tous les partis et, pour avoir visé trop haut, qui sait ce qu’il en adviendra de votre établissement ! </p>
          <p> Eh ! que m’importe toute autre pensée d’établissement ! Si je ne l’épouse pas, lui, il n’y aura pour moi qu’un refuge : la mort ou le cloître qui me serait plus dur que la mort ! </p>
          <p> Cacher notre amour ! Etant ce que je suis, qui pourrait mettre en doute que cet amour ne soit aussi pur qu’il est ardent ! </p>
          <p> Mais il y a la petite duchesse, tant qu’elle sera sa femme, je veux qu’elle n’ait point à souffrir par moi, sinon dans son amour, du moins dans son orgueil. </p>
          <p> Il y avait bal, hier, chez Mme la princesse, je résolus de parler au duc. Nous avions déjà dansé ensemble le menuet et la pavane, comme il me venait inviter pour une courante : </p>
          <p> – Pour n’inviter que moi, me croyez-vous donc seule céans ? – lui dis-je. </p>
          <p> – C’est qu’en effet, c’est comme si vous étiez seule pour moi. </p>
          <p> – Je crains de n’être point la seule à m’en apercevoir. Voyez de quel regard votre cousine Isabelle constate que vous êtes encore auprès de moi ! </p>
          <p> – Il me suffit que ce ne soit pas vous qui le disiez cet : encore ! </p>
          <p> – Hélas ! notre amour est de ceux qui doivent chercher le mystère. </p>
          <p> – Vous n’avez pas l’intention de me demander de vous voir moins souvent ? </p>
          <p> – Vous savez bien que vous voir est ma seule joie, mais pour qu’on ne s’occupe pas de nous, ne pourriez-vous feindre de rechercher la société d’une des amies de votre sœur. </p>
          <p> Il se mit à rire. </p>
          <p> — Vraiment, l’idée est excellente, et de plus, elle est fort à la mode. Voyons, à laquelle de ces beautés vous plaît-il que j’adresse mes vœux. Ce ne peut être à Mlle d’Angennes ; elle est trop ouvertement enchaînée à Montausier par les liens fleuris de cette Guirlande de Julie qu’il lui va offrir. </p>
          <p> – Ni Marie de Brienne puisqu’elle est à la veille d’épouser le comte de Gamaches, et puis elle est trop jolie ! </p>
          <p> – Fi ! me voudriez-vous imposer de servir une femme qui ne fût point belle ! </p>
          <p> A ce moment Isabelle venait vers nous. </p>
          <p> – Eh ! mais voilà qui va des mieux, – s’est écrié le duc. – C’est à ma cousine que, de par votre cruel commandement, je vais adresser mes hommages. </p>
          <p> Et sans attendre ma réponse, il l’a invitée pour la courante et je les ai vus, aux bras l’un de l’autre, entrer dans le tourbillon de la danse. </p>
          <p> Prétextant une fatigue, j’ai prié ma mère de m’emmener. C’est moi qui lui ai fait cette proposition : mais il l’a bien aisément acceptée. Et puis, cette Isabelle a bien promptement fixé son choix. Elle est belle et coquette. Ah ! je suis furieusement tourmentée… Pourquoi est-ce Isabelle qu’il a choisie ? </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXXVI" type="chapter">
          <head> XXXVI </head>
          <p> 3 mars 1643. </p>
          <p> Nous avons admiré à l’hôtel de Rambouillet la fameuse Guirlande de Julie dont on parle depuis si longtemps et que M. de Montausier a offert à Mlle d’Angennes pour sa fête. </p>
          <p> Sur le velin de chaque feuillet de cet incomparable livre, nos peintres les plus en renom ont peint une fleur, et nos plus fameux poètes ont tenu à honneur de célébrer à l’envi, à propos de chaque fleur, la beauté et les mérites de la divine Julie. C’est ainsi que M. Segrais a écrit les vers du narcisse, M. Voiture de l’œillet, M. Corneille ceux du lis et de la violette qui l’emportent sur tous les autres autant par la beauté des vers que par la délicatesse des louanges. </p>
          <p> Chacun est demeuré d’accord qu’un tel présent est une non pareille galanterie, et que celle qui en a été l’objet se doit contraindre à couronner la flamme dont M. de Montausier brûle pour elle depuis si longtemps. </p>
          <p> Après avoir payé à la Guirlande de Julie un juste tribut d’éloges, la conversation s’est orientée vers les choses de l’amour. </p>
          <p> Mlle Paulet soutenait que M. de Montausier devait avoir emprunté aux Italiens l’idée ingénieuse de sa Guirlande , les Italiens excellant en toutes sortes d’inventions galantes et amoureuses. </p>
          <p> – Il est cependant fâcheux, – a repris Mlle de Scudéry – qu’ils mêlent aux questions de sentiment un bel esprit poussé jusqu’au raffinement et une moquerie et un persiflage qui tendent à tout rabaisser. </p>
          <p> – Pour moi, – est intervenue la marquise de Sablé, – j’ai la plus haute idée de la galanterie que les Espagnols ont apprise des Maures, et je soutiens que la terre par excellence de l’amour, c’est l’Espagne. C’est là que l’amour s’épanouit le plus librement avec ses nécessaires accompagnements de sérénades, de carrousels, de conversations élégantes, de divertissements magnifiques. Tout le monde en Espagne est persuadé que les hommes peuvent sans crime avoir des sentiments tendres pour les femmes, et que le désir de leur plaire les porte aux plus grandes et aux plus belles actions : mais que, d’un autre côté, les femmes, qui sont l’ornement du monde, sont faites pour être servies et adorées et doivent recevoir sans une trop inhumaine rigueur les respects de leurs soupirants. </p>
          <p> – De cela je demeure d’accord – a poursuivi le duc – seulement ce n’est pas moi, mais bien la belle pour qui je soupire qu’il faut convaincre de cette vérité. </p>
          <p> Et il regardait Isabelle. </p>
          <p> – Si ces dames m’en croyaient, – a dit en badinant M. Voiture, – vous seriez le dernier dont elles agréeraient les hommages, car vous n’avez, Monseigneur, qu’une petite part d’amour à leur donner. </p>
          <p> Le duc s’est récrié. </p>
          <p> – Sans doute, – a poursuivi M. Voiture, – il est bien connu que, quelque étendue d’esprit qu’on ait, on n’est capable que d’une grande passion. Or, l’ambition est la passion dominante de Votre Altesse, elle nous le prouvera par les grandes choses qu’elle ne manquera pas d’accomplir. Vous ne ferez donc à l’amour qu’une bien petite part dans votre vie. </p>
          <p> Ces paroles de M. Voiture m’ont frappée. Se peut-il que cet amour qui est tout pour moi soit compté pour peu de chose dans la vie de celui que j’aime ? </p>
          <p> Vers la fin de l’assemblée, le duc s’est allé mettre près d’Isabelle. Il lui parlait de près, badinait avec elle, et elle riait derrière son éventail. Cette vue m’a mise au supplice. Combien je suis aux regrets d’avoir eu l’idée de lui faire jouer un jeu si dangereux ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXXVII" type="chapter">
          <head> XXXVII </head>
          <p> 29 mars 1643. </p>
          <p> Je suis au désespoir ! il aime Isabelle ! </p>
          <p> Ma mère ayant enfin obtenu de mon père qu’il n’agréerait point la demande en mariage du comte d’Andelot, celui-ci m’a délivrée de son importume recherche et a porté ses hommages à Isabelle qui a paru d’abord les accueillir assez favorablement. </p>
          <p> Je viens de passer à Chantilly deux jours de véritable martyre. Le duc m’a traitée avec une courtoisie aussi parfaite qu’indifférente. Il n’a eu de soins et d’empressements que pour Isabelle. Il a été jusqu’à lui demander sa petite oye, noir et incarnat, et a porté tout un jour ses couleurs. </p>
          <p> L’après-midi de notre arrivée à Chantilly, nous avions résolu de faire une promenade sur la rivière qui traverse le parc. Le duc conduisait Isabelle, le comte de Tavannes me donnait la main. Le duc ayant pris place dans un bateau avec Isabelle, le comte de Gamaches, habitué à nous voir ensemble, me crie : </p>
          <p> – Arrivez donc, on n’attend plus que vous. </p>
          <p> Mais le duc poussa la barque au large en disant : </p>
          <p> – Ce cher Tavannes ! il ne me pardonnerait pas d’abréger son tête-à-tête avec Mlle du Vigean ! </p>
          <p> Le lendemain, Isabelle me vint trouver en grand mystère. </p>
          <p> – Je me veux, – dit-elle, – confier à vous. Savez-vous que le comte d’Andelot me recherche en mariage ? </p>
          <p> – Je l’ignorais, mais je suis bien aise de l’apprendre. </p>
          <p> – Je dois vous dire que ce mariage n’irait pas sans difficulté ; nos parents sont également opposés à ce projet à cause de la différence de nos religions. Pour moi, je me résoudrais sans trop de peine à passer outre sur ce point. Mais il est survenu dans ma vie un événement inattendu qui pourrait modifier mes intentions à l’égard du comte d’Andelot. Mon cousin, le duc d’Enghien, m’aime. </p>
          <p> – Il vous l’a dit qu’il vous aime ? – m’écriai-je avec une vivacité dont Isabelle demeura toute interdite. </p>
          <p> – Vous savez, – reprit-elle, – qu’il est aisé, sur ce point, de s’entendre sans arole. Il m’aime ; j’en crois ses regards, ses silences plus éloquents même que ses paroles. Vous-même, vous n’êtes pas sans avoir remarqué ses assiduités auprès de moi. Le bruit court que, libéré par la mort du Cardinal de Richelieu, mon cousin veut répudier sa femme. Il sera donc libre d’épouser celle qu’il aime. Sans être son égale par la naissance, lui étant déjà alliée par les liens du sang, je puis aspirer à devenir sa femme. Mais j’avais cru jusqu’ici que ces sentiments de tendresse que le duc n’a pas rencontrés dans le mariage qu’il a été contraint de contracter c’est vous qui les lui aviez inspirés. S’il en est ainsi, si vous l’aimez et s’il vous aime, si une brouille passagère vous a séparés, si mon cousin ne m’adresse ses hommages que par un secret dépit de vous avoir déplu… </p>
          <p> Transportée de douleur et n’en pouvant entendre davantage je m’écriai : </p>
          <p> – En vérité, j’aurais cru que la superbe Isabelle avait plus de confiance en la puissance de ses charmes. Je n’ai à retenir de vos confidences qu’un seul mot : le duc vous aime, dites-vous, s’il en est ainsi, qu’avez-vous à vous inquiéter de moi ? Aimez-le en paix. Je ne troublerai pas vos amours. </p>
          <p> Et je la quittai pour m’abandonner à mon désespoir. </p>
          <p> C’en est donc fait ! C’est elle qu’il aime ! Tout ce grand amour qu’il m’avait juré tant de fois et dont je me croyais si assurée a tenu quelques jours à peine devant les manœuvres d’une coquette. Et je ne puis accuser que moi, moi qui l’ai poussé vers elle !… Mais pourquoi ces regrets ?… Que valait donc, pour le regretter, l’amour d’un homme capable de me trahir ainsi ? </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXXVI" type="chapter">
          <head> XXXVI </head>
          <p> 5 avril 1643. </p>
          <p> Ah ! quelle injustice était la mienne ! C’est moi qu’il aime ! Il n’a jamais aimé que moi ! </p>
          <p> Prétextant le désir de prendre un peu de repos, j’ai prié ma mère de m’emmener à La Barre où nous sommes depuis trois jours. Je ne voulais plus le revoir, j’avais besoin de pleurer dans la solitude. </p>
          <p> Cet après-midi, fuyant la compagnie, je m’étais retirée dans le bosquet de la Fontaine de Diane . Là, sans témoin, je m’abandonnai à l’amère douceur des larmes. </p>
          <p> Tout à coup, j’entends un bruit de pas : je me lève, prête à fuir l’importun ; mais je ne puis retenir un cri de surprise : Louis de Bourbon était devant moi. </p>
          <p> Il a vu mes larmes : </p>
          <p> – Quoi ! vous pleurez ! Ah ! je m’en suis bien douté, vous me cachez quelque chose. Ce départ subit m’a alarmé. J’ai accompagné Anne qui vous est venue voir, je l’ai laissée avec votre mère et je suis parti à votre recherche. </p>
          <p> Je me suis dirigée vers la sortie du bosquet : </p>
          <p> – Vous ne me dites rien ? Où voulez-vous aller ? </p>
          <p> – Je n’ai rien à vous dire, je vais rejoindre la compagnie. </p>
          <p> – Vous ne pouvez me quitter ainsi ! Et moi qui bénissais le ciel de me donner cette occasion de vous entretenir un instant sans témoin. Ne partez pas, je vous en supplie. Ne savez-vous pas bien que mon amour est aussi respectueux qu’il est ardent ? </p>
          <p> – Votre amour ? Quel amour ? Est-ce de l’amour dont vous avez si bien su persuader Isabelle que vous voulez parler ? </p>
          <p> – Chère ! c’est donc cela ! – Et me prenant les mains, il m’a obligée, par une douce violence, à m’asseoir près de lui. – C’est vous, vous seule que j’aime ! Avez-vous pu en douter ? Et ne m’aviez-vous pas, vous-même ordonné de feindre d’aimer ma cousine ? </p>
          <p> – N’était-ce vraiment qu’une feinte ? Isabelle croit que vous l’aimez. </p>
          <p> – Cela prouve seulement qu’Isabelle est aisée à persuader, et qu’elle montre une rare disposition à entendre les muets truchements, car je ne lui ai pas adressé un seul mot d’amour. </p>
          <p> – Elle assure qu’il est des silences plus éloquents que des paroles. </p>
          <p> – Le tout est de savoir les interpréter, ces silences. Quand je me taisais, c’était pour penser à vous, si chère ! </p>
          <p> J’ai secoué la tête : </p>
          <p> – Vous avez beau vous défendre ! vous avez joué votre rôle avec une conviction ! </p>
          <p> Louis s’est mis à rire : </p>
          <p> – Eh ! bien, puisque vous voulez toute la vérité, c’est vrai : le rôle que vous m’aviez imposé me déplaisant beaucoup puisqu’il m’éloignait de vous, je l’ai joue avec conviction dans l’espoir, maintenant réalisé, très chère, que vous en prendriez ombrage et me permettriez plus tôt de l’interrompre. </p>
          <p> – Méchant ! qui n’avez pas craint de me faire pleurer ! </p>
          <p> – Ah ! que je vous aime pour ces larmes, chère Aurore !… Mais je devrais plutôt vous les reprocher car elles prouvent que vous avez manqué de confiance en moi. </p>
          <p> – C’est vrai ! Pardon ! </p>
          <p> Mais, ce pardon, il ne me l’a octroyé que moyennant le nombre invraisemblable de baisers dont il a couvert mes mains et dont j’ai eu grand peine à défendre mes bras et même mon visage. Je ne voudrais même pas assurer que, de ci de là, il ne s’y en soit égaré quelques-uns. Cette joie brusque succédant à mon désespoir m’avait un peu fait perdre la tête. </p>
          <p> – C’est la pauvre Isabelle qui n’y va rien comprendre, car j’imagine que vous me relevez de ce rôle de cavalier servant que vous m’avez fait jouer auprès d’elle. </p>
          <p> – Assurément ! </p>
          <p> J’ai dit cet : « assurément ! » avec une conviction qui nous a fait rire tous les deux. </p>
          <p> Ah ! je suis trop heureuse !… Mais va-t-il oser rompre ainsi brusquement avec Isabelle ? </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XXXIX" type="chapter">
          <head> XXXIX </head>
          <p> 12 avril 1643. </p>
          <p> Certes ! Il l’a osé ! Il vient de passer une journée auprès d’Isabelle sans lui adresser quasi la parole, sans l’inviter pour une danse. Elle paraissait ne plus exister pour lui. </p>
          <p> La fête que ma mère a donnée à La Barre, à Mme la princesse a été des plus réussies. </p>
          <p> Dans la salle où était préparée la collation, on ne marchait que sur des roses et de la fleur d’orange, et chacun s’est récrié sur cette magnificence. </p>
          <p> En attendant le souper, la compagnie a voulu visiter les promenoirs. Elle a traversé le grand parterre, les jardins tous pleins d’orangers et s’est engagée dans le bois. </p>
          <p> Au bout d’une grande allée à perte de vue se trouve une fontaine qui jette, assure-t-on, plus d’eau à elle seule que toutes celles de Tivoli. A l’entour étaient rangés les vingt-quatre violons. Debout dans une niche, costumée en Diane, et entourée de mes compagnes, costumées en nymphes, j’attendais la compagnie. </p>
          <p> Le soleil se couchait dans une nuée d’or et d’azur et ne donnait de ses rayons qu’autant qu’il en faut pour faire une lumière douce et agréable ; l’air était sans vent et sans chaleur et il semblait que la terre et le ciel voulaient à l’envi festoyer nos amours. </p>
          <p> – Ah ! – m’a dit le duc, – jamais les forêts de la Grèce et de la Thessalie n’ont vu Diane plus belle qu’elle ne m’apparaît en cet instant. Qu’avez-vous besoin de ce carquois ? C’est dans vos yeux que vous portez votre arc et vos flèches. </p>
          <p> La table du souper semblait servie par des fées. Il y avait six potages, douze sortes de viandes et de déguisements, et vingt-quatre bassins dorés, pleins de toutes sortes de pâtisseries, de fruits et de confitures. Des oranges confites pendaient aux orangers fleuris qui décoraient la table. </p>
          <p> Le bal commença après le souper. </p>
          <p> Cachant sous un air de badinerie son dépit de n’avoir pas été invitée par le duc, Isabelle lui dit, comme M. Voiture lui demandait la dernière chaconne : </p>
          <p> – Je suis aux regrets de refuser M. Voiture, mais je suis assurée, mon cousin, que vous ne me pardonneriez pas de ne vous point réserver cette dernière danse. </p>
          <p> – Qu’à cela ne tienne, – reprit le duc, – je ne veux pas, belle nymphe, priver la reine du bal de danser avec M. Voiture qui est roi dans le royaume de l’esprit. </p>
          <p> Et Isabelle dut accepter l’invitation de M. Voiture, dont elle enragea, car s’il est roi dans le royaume de l’esprit, il ne l’est assurément pas dans celui de la danse. Il donna à rire à toute l’assemblée par sa manière de danser, dont il se consolait en disant : </p>
          <p> – Je danse mal, mais je tire bien les armes ! – Et, de fait, à la fin de toutes les cadences, il semblait qu’il se mît en garde. </p>
          <p> Après le bal, on tira un superbe feu d’artifice. La pièce principale représentait l’emblème et la devise de la duchesse de Longueville : C’est une touffe de lis sur une nichée de serpents, avec ces mots : Meo moriuntur odore. </p>
          <p> Nous sommes rentrés à Paris avec nos invités à la lueur des flambeaux. Les vingt-quatre violons, dans trois carrosses, nous ont donné la sérénade tout le long du chemin. J’étais dans le carrosse d’Anne, le duc nous escortait à la portière. </p>
          <p> Avant de monter en carrosse, Isabelle m’avait dit d’une voix frémissante de colère contenue : </p>
          <p> – Vous triomphez, ma chère, mais c’est un peu prématuré ; attendez pour cela d’avoir mon cousin pour mari. Il se pourrait que ce ne fût pas de sitôt. </p>
          <p> Je ne le sais que trop, hélas ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XL" type="chapter">
          <head> XL </head>
          <p> 4 mai 1643. </p>
          <p> Pour la première fois j’ai pu me séparer du duc avec une fermeté d’âme dont je n’avais jamais été capable. </p>
          <p> L’état du Roi s’aggrave de jour en jour. Se sentant au plus mal, il a, enfin ! fait donner au duc ce commandement d’armée, objet de tous ses vœux. </p>
          <p> Le duc est parti pour se mettre à la tête de l’armée. En me venant faire ses adieux, il était ivre de joie et d’espoir ; mais au moment de me quitter, il s’attendrit et versa quelques larmes. Pour relever son courage, je lui dis ces vers du Cid : </p>
          <q type="poetry"> Si tu m’aimes, tu sais que revenir vainqueur C’est l’unique moyen de conquérir mon cœur. </q>
          <p> Je reçois à l’instant un message qu’il m’a envoyé de sa première halte. Sa lettre ne contient que ces mots : « Pour vous !… Je vaincrai ! Louis de Bourbon ». </p>
          <p> J’ai foi en lui, en son courage, en son étoile, en son amour. J’ai foi en la vie. Oui, j’aurai la joie et l’orgueil de le revoir victorieux ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XLI" type="chapter">
          <head> XLI </head>
          <p> 15 mai 1643 </p>
          <p> Le Roi est mort ! </p>
          <p> Il est demeuré six semaines mourant tous les jours un peu sans pouvoir achever de mourir. </p>
          <p> Jamais personne n’a témoigné tant de constance à souffrir, tant de fermeté dans la pensée certaine de sa fin, ni tant d’indifférence pour la vie. </p>
          <p> M. de Chavigny lui avait annoncé son état en adoucissant autant que possible la rudesse de cette nouvelle. Il ne laissa pas cependant de lui représenter que, quoiqu’il fût grand prince, il était toutefois égal au moindre des hommes en la mort et en la naissance et qu’il était temps pour lui de penser à quitter la vie. </p>
          <p> Le Roi l’embrassa, et lui dit en le serrant entre ses bras qu’il le remerciait de cette bonne nouvelle, et qu’il le pouvait assurer qu’il n’avait jamais senti tant de joie dans toute sa vie qu’il en recevait en apprenant qu’il l’allait perdre. </p>
          <p> Depuis lors, il parla de la certitude de sa mort comme d’une chose indifférente, et de l’éternité comme d’un voyage plaisant et agréable qu’il devait faire bientôt. </p>
          <p> Il fit un jour ouvrir les fenêtres de sa chambre du côté de Saint-Denis et dit d’un air tranquille tournant la tête de ce côté : « Voilà où j’irai bientôt et où je demeurerai longtemps ; mon corps sera bien ballotté car les chemins sont mauvais. » </p>
          <p> Comme il savait la guerre, était vaillant et connaissait les gens de cœur, ceux qui sont capables de faire de belles actions, il voulut, quoiqu’on lui objectât sa jeunesse, nommer le duc au commandement de l’armée. </p>
          <p> Un peu avant sa mort, ouvrant les yeux après un long assoupissement, il aperçut le prince de Condé et l’appela : « Je viens de voir, – lui dit-il, – le duc d’Enghien, votre fils, en venir aux mains avec les ennemis. Le combat a été rude, la victoire a longtemps balancé, mais elle est demeurée aux nôtres qui sont maîtres du champ de bataille. » </p>
          <p> M. le Prince répondit : « Sire, il y a beaucoup d’apparence que les deux armée se choquent. J’espère, Dieu aidant, que mon fils remportera la victoire. » </p>
          <p> Le prince se tournant ensuite vers le confesseur du roi : « Prenez garde au roi, car il baisse fort, et je crois que son cerveau se trouble. » </p>
          <p> Et le roi, peu après, est entré en agonie. </p>
          <p> Mais il ne s’est pas trompé, le duc sera vainqueur j’en ai la ferme assurance. J’attends les nouvelles de l’armée avec la plus fiévreuse impatience. Anne m’a promis de me mander la venue de chaque courrier. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XLII" type="chapter">
          <head> XLII </head>
          <p> 29 mai 1643. </p>
          <p> Je le savais bien qu’il serait vainqueur ! </p>
          <p> Le roi ne s’était pas trompé ! </p>
          <p> Le 19 mai, à 9 heures du matin, on célébrait à Saint-Denis le service du feu roi. Le même jour, à la même heure, le duc gagnait la bataille de Rocroy. </p>
          <p> La nouvelle de cette victoire a été apportée par le marquis de la Moussaye, l’ami du duc, qui lui a servi d’aide de camp pendant la bataille. </p>
          <p> Selon sa promesse, Anne m’a aussitôt mandé l’heureuse nouvelle et je me suis empressée de la rejoindre à l’hôtel de Condé. </p>
          <p> Ce qui marque mieux que tout la grandeur de la victoire, ce sont les 170 drapeaux, les 14 cornettes et les 2 guidons que le duc a envoyés, par M. de Chevers, et que l’on a étalés dans les grandes salles de l’hôtel de Condé en attendant d’en décorer Notre-Dame, quand on y chantera le Te Deum. </p>
          <p> De toutes parts les félicitations arrivent innombrables et empressées. Le peuple se presse en foule à l’hôtel de Condé et a obtenu d’être admis à contempler les trophées de la victoire. </p>
          <p> M. de la Moussaye a été pressé de questions sur tous les détails de la bataille. </p>
          <p> Il a rempli tous les cœurs d’admiration et de respect pour le duc par tout ce qu’il a conté de son sang-froid de sa bravoure, de son humanité. </p>
          <p> La veille de la bataille, le duc dormit du plus tranquille sommeil. Au matin, du grand jour, il fallut réveiller cet autre Alexandre. Aussi humain et aussi pieux que brave, il a fait fléchir le genou à toute l’armée sur le champ de bataille pour remercier le Dieu qui lui avait donné la victoire. Il a voulu prendre lui-même soin des blessés, vainqueurs ou vaincus, les consolant, les encourageant et leur distribuant d’abondants secours. </p>
          <p> Enfin, jugeant que la gloire qu’il a acquise est pour lui un suffisant salaire, dans sa lettre à la régente, il ne demande de récompense que pour ses lieutenants. </p>
          <p> Tout le monde s’accorde à reconnaître que tout est merveilleux dans cette bataille : la jeunesse du général, la hardiesse et la nouveauté des manœuvres et la grandeur des résultats, aussi la nouvelle en a-t-elle été accueillie à la cour et à Paris avec des transports d’enthousiasme. </p>
          <p> Il n’y a qu’une voix pour déclarer que le duc a montré dans cette bataille une telle bravoure et un si grand génie pour la guerre qu’à peine les plus fameux capitaines de l’antiquité lui peuvent être comparés. </p>
          <p> Ah ! comme il a magnifiquement tenu sa promesse : « Pour vous ! je vaincrai ! » </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XLIII" type="chapter">
          <head> XLIII </head>
          <p> 2 juin 1643. </p>
          <p> En attendant que les trophées de la victoire soient transportés en grand triomphe à Notre-Dame pour le solennel Te Deum qui doit y être chanté, nous nous sommes établies pour quelques jours à La Barre. </p>
          <p> La maison de Condé a grand besoin de l’éclat et de la force qu’elle reçoit de la victoire de Rocroy pour faire face à ses propres ennemis, et tirer satisfaction de l’insulte qui vient de lui être faite dans la personne de Mme de Longueville. </p>
          <p> Depuis la mort du Cardinal de Richelieu, il s’est formé une faction puissante composée de tous ceux que l’impérieux ministre avait tenus exilés ou emprisonnés et qui, revenus à la cour, brûlent de s’emparer des dépouilles de leur ennemi au cercueil. </p>
          <p> Les Importants, ainsi appelle-t-on les membres de cette cabale, à cause des airs d’importance qu’ils se donnent, ont à leur tête les deux grandes maisons de Vendôme et de Lorraine. </p>
          <p> Le Cardinal de Mazarin oppose aux attaques des Importants les anciens partisans de Richelieu : les Schomberg, les Mortemart et surtout la maison de Condé. Comme il n’aurait pu se soutenir dans ses commencements difficiles si le prince de Condé n’était pas demeuré attaché à l’autorité royale et favorable à son ministère, il n’a rien négligé de ce qui pouvait lui retenir un si précieux appui. C’est lui qui a fait nommer le duc généralissime de l’armée de Flandre, M. le prince, grand-maître de la maison du Roi, et le duc de Longueville plénipotentiaire à Münster où il doit bientôt se rendre pour les préliminaires de la paix. </p>
          <p> En se déclarant pour le Cardinal Mazarin, la maison de Condé a attiré sur elle la haine du parti des Importants. </p>
          <p> Cette haine n’a d’abord rejailli qu’à peine sur Anne : sa douceur, son indifférence politique, les grâces de son esprit et de sa figure la rendent aimable à tout le monde et l’ont jusqu’ici protégée contre l’injustice des partis. Mais en dehors des affaires de l’Etat, elle a une ennemie redoutable en la personne de la duchesse de Montbazon. </p>
          <p> Le duc de Longueville s’étant épris de cette célèbre beauté, elle s’est efforcée de le retenir, même après son mariage avec Anne, et cela au naturel mécontentement de Mme la princesse, et malgré les vifs reproches qu’elle adresse au duc. </p>
          <p> Jeune et belle comme elle l’est, Anne ne peut être très éprise de son vieux mari ; elle n’en est pas moins blessée qu’il lui donne une rivale, d’autant plus que cette rivale étant une des plus célèbres beautés de nos jours, l’infidélité de son mari ressemble à une préférence offensante pour ses propres charmes. </p>
          <p> Il est donc naturel qu’elle se croie autorisée à montrer le pouvoir des charmes dédaignés par son mari, et à se laisser adorer par les jeunes seigneurs qui lui forment une cour assidue, et au premier rang desquels se trouve le comte de Coligny qui soupire pour elle depuis si longtemps, et qui ne s’est point découragé devant ce mari de quarante-sept ans qui ne craint pas de donner des rivales à sa jeune femme. </p>
          <p> La duchesse de Montbazon, qui brûle de nuire à Anne, a cru en trouver l’occasion dans cette innocente galanterie. </p>
          <p> L’autre soir, la duchesse de Montbazon avait nombreuse compagnie dans son salon de la rue Barbette. On ramassa deux lettres qui n’avaient pas de signature, mais qui étaient d’une écriture de femme. On se mit à les lire, on en fit mille plaisanteries et on en rechercha l’auteur. </p>
          <p> La duchesse prétendit qu’elles étaient tombées de la poche du comte de Coligny qui venait de sortir et qu’elles étaient de la main de Mme de Longueville. </p>
          <p> Le mot d’ordre une fois donné, tous les échos du parti des Importants l’ont répété, et ce scandale est devenu l’entretien de la ville et de la cour. </p>
          <p> Il a couru partout copie de ces lettres. Voici la première. </p>
          <p> « J’aurais beaucoup plus de regret du changement de votre conduite si je croyais moins mériter la continuation de votre affection ; je vous avoue que, tant que je l’ai cru véritable et violente, la mienne vous a donné tous les avantages que vous pouviez souhaiter. Maintenant n’espérez pas autre chose de moi que l’estime que je dois à votre discrétion. J’ai trop de gloire pour partager la passion que vous m’avez si souvent jurée, et je ne veux plus vous donner d’autre punition de votre négligence à me voir que celle de vous en priver tout à fait. Je vous prie de ne plus venir chez moi, parce que je n’ai plus le pouvoir de vous le commander. » </p>
          <p> Et voici la seconde : </p>
          <p> « De quoi vous avisez-vous après un si long silence ? Ne savez-vous pas bien que la même gloire qui m’a rendue sensible à votre affection passée me défend de souffrir les fausses apparences de sa continuation ? Vous dites que mes soupçons et mes inégalités vous rendent le plus malheureux homme du monde, je vous assure que je n’en crois rien, bien que je ne puisse nier que vous ne m’ayez parfaitement aimée, comme vous devez avouer que mon estime vous a dignement récompensé. En cela, nous nous sommés rendu justice, et je ne veux pas avoir, dans la suite moins de bonté, si votre conduite répond à mes intentions. Vous les trouveriez moins déraisonnables si vous aviez plus de passion, et les difficultés de me voir ne feraient que l’augmenter au lieu de la diminuer. Je souffre pour trop aimer et vous pour n’aimer pas assez. Si je vous dois croire, changeons d’humeur, je trouverai du repos à faire mon devoir, et vous devez y manquer pour vous mettre en liberté. Je n’aperçois pas que j’oublie la façon dont vous avez passé avec moi l’hiver. Je vous parle aussi franchement que je l’ai fait autrefois. J’espère que vous en userez aussi bien, et que je n’aurai point de regret d’être vaincue dans la résolution que j’avais fait de n’y plus retourner. Je garderai le logis trois ou quatre jours de suite, et l’on ne m’y verra que le soir. Vous en savez la raison. » </p>
          <p> Ces deux lettres, que l’on n’a pu que par une horrible calomnie attribuer à Anne, ne sont pas controuvées. Elles ont été écrites par Mme de Fouquerolles au marquis de Maulevrier qui a eu la sottise de les perdre dans le salon de la duchesse de Montbazon. </p>
          <p> Le marquis, tremblant d’avoir compromis Mme de Fouquerolles, a supplié son ami La Rochefoucauld, un des chefs du parti des Importants, de s’entremettre pour assoupir cette affaire. Ce dernier a fait comprendre à la duchesse de Montbazon que l’on reconnaîtrait aisément l’erreur ou la fraude, dès qu’on en viendrait à confronter l’écriture de ces lettres avec celles de la duchesse de Longueville, et qu’elle devait prévenir un éclat qui retomberait sur elle. Mme de Montbazon a donc remis les lettres originales à M. de La Rochefoucauld qui les a fait voir à M. le prince, à Mme la princesse, à Mme de Rambouillet, à la marquise de Sablé et à ma mère, amies particulières d’Anne et, la vérité bien établie, ces lettres ont été brûlées devant la reine, au grand soulagement de Mme de Fouquerolles. </p>
          <p> Nous avons cru d’abord que l’affaire s’arrêterait là. C’était l’avis du duc de Longueville qui veut ménager Mme de Montbazon ; c’était aussi l’avis d’Anne qui pense que sa réputation n’a pas à gagner à un plus grand éclat. Mais Mme la princesse, toute à l’enivrement des succès de son fils, exige une réparation égale à l’offense. Elle a déclaré que si la Reine ne prend pas en main l’honneur de sa maison, elle et tous les siens se retireraient de la cour. </p>
          <p> Pour montrer que sa résolution était bien arrêtée, elle a quitté Paris et s’est installée avec Anne auprès de nous, à Labarre. Ce que voyant, la Reine a fait à ma mère l’honneur de la venir voir. Mme la princesse et Anne se sont jetées à ses pieds pour lui demander justice et Sa Majesté leur a bien voulu promettre qu’elle leur ferait faire, par la duchesse de Montbazon, une réparation publique comme l’avait été l’offense. Il n’en faudra pas moins pour apaiser la colère du duc quand il apprendra que, pendant qu’il sauvait la France par sa victoire, la calomnie ne craignait pas de s’attaquer à sa sœur. </p>
          <p> Mme la princesse n’ignore point les sentiments que son fils a pour moi. Elle me témoigne de son côté une tendresse qui me permet de tout espérer. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XLIV" type="chapter">
          <head> XLIV </head>
          <p> 28 juin 1643. </p>
          <p> J’ai cru que je ne pourrais supporter les émotions de joie et d’orgueil dont j’ai été enivrée en cette glorieuse journée. </p>
          <p> A trois heures de l’après-midi le Te Deum a été chanté à Notre-Dame pour remercier Dieu de la signalée victoire qu’il lui a plu de donner aux armes du Roi sur ses ennemis en la bataille de Rocroy. </p>
          <p> Les drapeaux, cornettes et guidons pris sur les Espagnols, en cette mémorable journée, ont été portés en triomphe à Notre-Dame par les Cent Suisses de la garde du corps ; ils avaient été présentés hier, au Louvre, à Leurs Majestés. </p>
          <p> Le peuple qui fourmillait dans les rues, sur leur passage, admirait les grandes croix de Bourgogne qui traversaient ces étendards, la plupart rouges, mais en champs de diverses couleurs, et ornés de plusieurs devises différentes. </p>
          <p> On contait que les Espagnols avaient bien prédit que la grande réputation de leurs armes serait inutile contre nous par suite de cette devise : Fama volat frustrà ! Mais on reconnaissait que leur valeur n’avait pas été au dessous de leur devise : Vaincre ou mourir ! La plupart ayant été trouvés morts dans les rangs où ils avaient été placés. </p>
          <p> Comme l’on demandait à un de leurs prisonniers combien ils étaient, il se contenta de répondre : « Comptez les morts ! » Les canons de la ville de la Bastille et de l’Arsenal ont servi de basse à la musique du Te Deum. </p>
          <p> Les réjouissances se sont continuées bien avant dans la nuit, retardée par les feux de joie allumés devant toutes les maisons. Toute la ville retentit des cris de : Vive le Roi et la plus grande et plus aimable Reine de l’univers !… Vive le duc d’Enghien ! </p>
          <p> Ah ! comme je suis fière de lui ! quel écho ces cris trouvent dans mon cœur ! Avec quel orgueil je relis ces mots éloquents qu’il m’a adressés en guise d’adieu : « Pour vous !… je vaincrai ! » </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XLV" type="chapter">
          <head> XLV </head>
          <p> 2 juillet 1643. </p>
          <p> Quel coup imprévu ! Ah ! ma joie triomphante, comme elle s’est vite évanouie ! </p>
          <p> Isabelle m’est venue voir à son retour de Rueil où elle était allée passer quelques jours. Nous nous voyons comme par le passé, mais je sens bien que sous ses dehors d’amitié, elle nourrit contre moi une véritable haine. </p>
          <p> Elle m’a embrassée avec de grandes démonstrations de tendresse ; mais en voyant son air rayonnant, j’avais senti mon cœur se serrer. A peine assise : </p>
          <p> – J’ai voulu, ma bonne amie, vous porter moi-même la grande nouvelle. </p>
          <p> D’un mouvement instinctif j’ai tend u les mains vers elle comme pour demander grâce, puis, me ressaisissant, d’un air indifférent : </p>
          <p> – Quelle nouvelle ? </p>
          <p> – Mais celle de la grossesse de la petite duchesse. Elle est rentrée à Paris avec moi. Toute la cour et toute la ville lui va faire son compliment, et je m’assure que vous ne serez pas des dernières. </p>
          <p> Je n’ai pu trouver à répondre que ce seul mot : </p>
          <p> – Certes ! </p>
          <p> Isabelle a poursuivi. </p>
          <p> – La petite duchesse est au comble de la joie ; elle en a du coup délaissé ses poupées Clorinde et Amaryllis. Elle est toute pénétrée de sa nouvelle dignité : songez ! elle a à peine quatorze ans ! Ah ! si le Cardinal de Richelieu vivait, quelle joie ! quel triomphe pour lui ! </p>
          <p> Je tenais un drageoir d’écaillé, j’ai dû le poser sur mes genoux ; le tremblement de mes mains n’eût pas manqué de trahir le trouble de mon esprit. </p>
          <p> Cette fois je suis frappée en plein cœur. C’est bien l’écroulement de tous mes rêves, la fin de toutes mes espérances. Un enfant ! sa femme lui va donner un enfant ! J’ai pu croire que le lien de son mariage détesté pouvait être tranché, mais celui de sa paternité, se peut-il qu’il le soit ? N’est-il point criminel d’oser seulement souhaiter qu’il le puisse être ? </p>
          <p> Et, douleur qui l’emporte sur toutes les autres, il a manqué à sa parole. Il m’avait tant de fois juré : « Cette enfant ne sera jamais pour moi qu’une étrangère. » Voilà donc pourquoi je l’ai vu parfois sombre et soucieux cet hiver et pourquoi il me dit un jour que, même dans la tombe, le Cardinal l’emportait sur lui. </p>
          <p> Ah ! je le sais, cet homme exécrable, ce terrible Cardinal a tout fait pour en venir à ses fins : promesses, menaces, il n’a rien épargné. Quel triomphe pour lui s’il vivait encore ! avoir pour petit-neveu le fils de celui que l’on n’appelle plus que le grand Condé ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XLVI" type="chapter">
          <head> XLVI </head>
          <p> 6 juillet 1643. </p>
          <p> Ce qui met le comble à mon chagrin, c’est la violence que je suis obligée de me faire pour ne le point laisser deviner. Je n’espère plus rien de l’avenir ; ma vie m’apparaît à jamais décolorée et brisée et pourtant elle se poursuit comme naguère au milieu des fêtes, des divertissements et des assemblées. </p>
          <p> Tous les amis des Condé s’étaient aujourd’hui réunis en leur hôtel, pour assister à la réparation publique que la duchesse de Montbazon devait faire à Mme de Longueville, sur l’ordre exprès de la Reine et du Cardinal Mazarin. </p>
          <p> Les termes de cette réparation avaient été arrêtés dans le cabinet de la Reine entre Mme la princesse, parlant pour sa fille, et Mme de Chevreuse, parlant au nom de sa belle-mère : sur chaque mot il y avait un pour parler d’une heure, M. le Cardinal s’entremettant entre elles pour accommoder au mieux leur différend. </p>
          <p> Sur les trois heures, la duchesse de Montbazon, en grande parure, et accompagnée de sa belle-fille et d’une véritable cour de princes et de ducs, est venue à l’hôtel de Condé. </p>
          <p> Après d’assez froides salutations, elle a dit la harangue dont les termes avaient été arrêtés dans le cabinet de la Reine, et qui avait été écrite sur un petit papier qu’elle avait attaché à son éventail. </p>
          <p> « Je viens ici, – disait cette harangue, – pour vous protester que je suis innocente de la méchanceté dont on m’a voulu accuser, n’y ayant point de personne d’honneur qui puisse dire une calomnie pareille ; et si j’avais fait une faute de cette nature, j’aurais subi les peines que la Reine m’aurait imposées et ne me serais jamais montrée devant le monde, et vous en aurais demandé pardon, vous suppliant de croire que je ne manquerai jamais au respect que je vous dois et à l’opinion que j’ai du mérite et de la vertu de Mme de Longueville. » </p>
          <p> Sur ce, Mme la princesse a dit à M. le Cardinal, qui était présent comme témoin de la Reine, que la duchesse de Montbazon ayant commencé son discours sans dire : Madame, elle tenait la réparation pour non advenue ; M. le Cardinal se voulut bien encore entremettre, et obtint de la duchesse qu’elle recommencerait son discours en le faisant précéder du mot : Madame. </p>
          <p> Mme la princesse lui a répondu alors : </p>
          <p> « Je reçois très volontiers l’assurance que vous me donnez n’avoir nulle part à la méchanceté que l’on a publiée, déférant tout au commandement que la Reine m’en a fait. » </p>
          <p> Outre la satisfaction qu’elle a reçue, Mme la princesse a demandé et obtenu la permission de ne se point jamais trouver en même lieu que la duchesse de Montbazon. </p>
          <p> Tout le monde est d’avis qu’un pareil accommodement ne finit rien. La duchesse de Montbazon a lu son discours de la manière du monde la plus fière et la plus haute, en faisant une mine qui semblait dire : Je me moque de ce que je dis ! </p>
          <p> Chacun demeure convaincu que, seul, le retour du duc pourra rabaisser la morgue de Mme de Montbazon et de sa cabale. </p>
          <p> J’ai tant souhaité ce retour, et maintenant !… Ah ! je devrais ne plus le revoir ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XLVII" type="chapter">
          <head> XLVII </head>
          <p> 20 juillet 1643. </p>
          <p> Un fils ! Il a un fils !… Ah ! tout espoir est perdu pour moi ! Un fils, l’héritier de son nom, le continuateur de sa race ! Ah ! comment ses entrailles ne seraient-elles pas émues par l’orgueil de cette jeune paternité ! Cet enfant sera l’indestructible lien qui le rattachera à sa femme. </p>
          <p> Pourquoi m’obstiner à espérer contre toute espérance ? Si, même, je tenais ma destinée entre mes mains, oserais-je décider contre cet innocent ? Pour aller à mon bonheur puis-je désunir ceux que Dieu lui-même a joints par les liens sacrés du mariage, et dont il a béni l’union par la naissance de cet enfant ? Cette mère qui vient d’enfanter dans la joie et dans la douleur, lui puis-je plus longtemps disputer le cœur du père de son fils ? </p>
          <p> Ah ! le bonheur que j’espérais était trop grand, c’était tenter le ciel, il me le prouve par les infranchissables obstacles qu’il élève entre moi et ce bonheur. </p>
          <p> Anne m’a dit que la naissance de cet enfant avait comblé de joie M. le prince qui ne met point en doute que cet heureux événement rangera son fils à son devoir, et le fera désormais vivre en parfaite union avec sa femme. Il lui a voulu mander lui-même la naissance de son fils. Comment aura-t-il reçu ce message ?… Ah ! je ne puis mettre en doute que ce ne soit avec la joie la plus profonde ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XLVIII" type="chapter">
          <head> XLVIII </head>
          <p> 29 juillet 1643. </p>
          <p> Je l’ai vu, cet enfant, son fils !… Mon cœur battait à coups précipités pendant que la remueuse écartait les rideaux de dentelle de son berceau. </p>
          <p> Il dormait : une goutte de lait perlait encore au coin de ses lèvres, un souffle léger soulevait et abaissait régulièrement sa poitrine. Il dormait les bras étendus, ses petits poings roses fermés. </p>
          <p> Une douleur aiguë m’a traversé le cœur. Entre moi et mon bonheur la candeur paisible de ce sommeil d’enfant dressait une barrière infranchissable. </p>
          <p> Une larme furtive glissa de mes yeux sur le front de l’enfant. Il s’éveilla, agita ses petites mains, me regarda. Mon cœur se fondit de tendresse. </p>
          <p> Ah ! quand il le verra, ce fils, son premier né, comme son cœur battra d’amour et d’orgueil ! </p>
          <p> La petite duchesse a demandé qu’on lui apporte son fils. Elle l’a pris dans ses bras et, me le montrant : </p>
          <p> – N’est-ce pas, qu’il est beau, mon fils ? </p>
          <p> Puis sans attendre ma réponse : </p>
          <p> – Il lui ressemble, n’est-ce pas ? – Et s’adressant à Anne : – N’est-il point arrivé de courrier de l’armée ! </p>
          <p> – Pas encore, mais cela ne saurait tarder, – a répondu Anne. </p>
          <p> – Ah ! comme il tarde ! – a dit la petit duchesse avec un soupir, – moi qui espérais que cette nouvelle le rendrait si heureux ! </p>
          <p> Elle a baisé son fils au front : </p>
          <p> – Pauvre enfant ! – a-t-elle murmuré, et elle l’a tendu à la remueuse. </p>
          <p> Quand je me suis retrouvée seule avec Anne, je n’ai pu m’empêcher de lui demander : </p>
          <p> – Alors il n’a point écrit ? </p>
          <p> – Non, mon père est outré qu’il ait, dans une telle circonstance, laissé sa lettre sans réponse. </p>
          <p> J’ai senti tressaillir mon cœur d’une joie mauvaise. Ah ! de quel grand amour il doit m’aimer pour que son cœur puisse ainsi rester fermé à son fils premier né, pour qu’il ose braver son père en laissant sa lettre sans réponse. Ce silence ne dit-il pas bien haut qu’il est inébranlable dans son désir de rompre une union abhorrée parce qu’elle fut imposée par la contrainte ? </p>
          <p> Que l’espoir est prompt à revivre en mon âme, ou plutôt qu’il est lent à mourir ! Je crois toujours en lui, en son amour, en ses promesses. Rien, non rien ne pourra prévaloir contre notre amour, pas même… </p>
          <p> Ah ! je verrai toujours devant mes yeux le calme et paisible sommeil de cet enfant, de son fils ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre XLIX" type="chapter">
          <head> XLIX </head>
          <p> 3 octobre 1643. </p>
          <p> Je l’ai revu, son cœur n’a pas changé, je puis tout espérer ! </p>
          <p> Il revient, la campagne terminée, après avoir gagné une grande bataille, pris l’importante place forte de Thionville, fait passer le Rhin à l’armée française et reporté la guerre en Allemagne. </p>
          <p> La Reine l’a reçu comme le libérateur de la France ; M. le Cardinal lui a dit que toute son ambition était d’être son chapelain et son homme d’affaires auprès de la reine. </p>
          <p> Toute la cour lui est venue rendre ses devoirs à l’hôtel de Condé. J’y ai été avec ma mère et ma sœur. Je me soutenais à peine à la pensée de le revoir. </p>
          <p> Ce n’est qu’au moment où nous allions prendre congé qu’il a pu venir à moi et me parler un instant en particulier. </p>
          <p> – Eh ! quoi, – m’a-t-il dit, – vous alliez vous retirer sans m’avoir félicité d’une victoire dont je me suis réjoui surtout parce qu’elle sera la rançon glorieuse de notre bonheur. </p>
          <p> – Je suis trop fidèle sujette du roi et trop bonne française pour n’avoir pas applaudi au triomphe du vainqueur de Rocroy ; mais vous devez attendre de moi d’autres félicitations ; votre fils… </p>
          <p> Il m’a interrompue brusquement et, avec une violence contenue : </p>
          <p> – Vous, du moins, ne me condamnez pas. Ne suis-je donc pas assez à plaindre ? La tyrannie du défunt Cardinal a empoisonné pour moi cette joie, la plus grande qui puisse être donnée à un homme : voir sa race refleurir en son fils premier né. La naissance de cet enfant a dû le faire tressaillir de joie dans sa tombe. Ils croient, tous, que cette naissance me rive à jamais à l’épouse que l’on m’a imposée, eh ! bien, ils se trompent. J’ai déjà formellement déclaré à Monsieur mon père que la naissance de cet enfant ne me faisait pas renoncer à mon projet de faire rompre mon mariage. Je n’ai pas, par mes victoires, fait la loi à l’Europe pour rester esclave dans ma propre famille. Après ce que j’ai fait pour mon pays, j’ai le droit de songer à mon propre bonheur. Ma mère est si heureuse de mes succès que j’espère la mettre dans mes intérêts. </p>
          <p> – Hélas ! jamais M. le prince ne se laissera fléchir. </p>
          <p> – Je le crains ; mais le Cardinal Mazarin n’a rien à me refuser. Il est tout puissant sur l’esprit de la Reine ; je lui demanderai, comme seule récompense de mes services, le droit de rompre mon mariage, la Reine ne pourra me refuser et mon père sera contraint de céder. </p>
          <p> – Quel coup pour la duchesse votre femme ! </p>
          <p> – Qu’y faire ! est-ce à vous de la plaindre ? Ce n’est pas moi qui la sacrifie, c’est celui qui m’a imposé de l’épouser contre ma volonté. J’ai dû céder à la nécessité, mais aujourd’hui j’ai le droit de secouer le joug qui m’a été imposé, </p>
          <p> – Hélas ! il y a aussi votre fils !… </p>
          <p> – Avant tout il y a notre amour, les promesses faites, les serments échangés. Il n’appartient à personne de nous en relever. Il n’est de valables que les engagements contractés librement. Afin que nul n’ignore que mon intention de rompre ce mariage est inébranlable comme au premier jour, je n’ai point vu ma femme depuis mon retour. Je n’ai point même embrassé mon fils. </p>
          <p> Ah ! de quel grand amour il m’aime ! Pourquoi ne pouvons-nous marcher à notre bonheur qu’à travers les larmes d’une mère, l’abandon d’un enfant ?… Mais il l’a dit, ce n’est point lui qui sacrifie la duchesse, c’est de l’orgueil du Cardinal qu’elle est victime… Ah ! si elle ne lui avait pas donné cet enfant ! Pauvre petit ! ignorera-t-il donc toujours la douceur des caresses paternelles ? </p>
        </div>
        <div title="Chapitre L" type="chapter">
          <head> L </head>
          <p> 18 octobre 1643. </p>
          <p> La duchesse de Montbazon vient de recevoir une lettre de la Reine lui enjoignant de quitter Paris. </p>
          <p> La veille de l’arrivée du duc, Mme de Chevreuse avait invité la Reine à une collation dans le jardin de Renard qui est le rendez-vous de la belle société. </p>
          <p> Pendant les belles soirées d’été, en revenant du cours, la Reine aime fort à se promener dans ce jardin, à y prendre des rafraîchissements et à y entendre des sérénades à la manière espagnole. </p>
          <p> La Reine avait voulu que Mme la princesse vînt avec elle et partageât la collation que lui offrait Mme de Chevreuse, l’assurant bien que la duchesse de Montbazon n’y serait pas. Anne accompagnait sa mère et m’avait emmenée avec elle. </p>
          <p> Il se trouva que non seulement la duchesse de Montbazon était au jardin de Renard, mais encore qu’elle prétendit faire les honneurs de la collation comme belle-mère de celle qui la donnait. </p>
          <p> Mme la princesse déclara qu’elle se voulait retirer pour ne point troubler la fête. La Reine fut bien obligée de la retenir, puisque ce n’était que sur l’assurance qu’elle lui avait donnée que la duchesse de Montbazon ne paraîtrait point à cette collation que Mme la princesse avait accepté l’invitation. </p>
          <p> La Reine fit donc prier Mme de Montbazon de faire semblant de se trouver mal et de s’en aller pour la tirer d’embarras. </p>
          <p> J’avais été chargée de porter ce message à la duchesse. Elle le prit de très haut et me déclara tout net que rien ne la pourrait faire consentir à ce qui aurait un air de fuite devant son ennemie. </p>
          <p> Les pourparlers durèrent une heure de part et d’autre ; rien ne put fléchir l’orgueil de la duchesse, elle s’obstina à rester. </p>
          <p> La Reine, outrée que l’on lui pût montrer si peu de complaisance, refusa la collation et quitta la promenade avec nous. </p>
          <p> Elle vient de signifier son mécontente ment à la duchesse en lui ordonnant de quitter Paris. </p>
          <p> La duchesse s’est soumise, mais elle a, paraît-il, protesté de « son mépris de la vie quand il sera question de choses qui blesseraient son honneur et son courage ». </p>
          <p> Le duc se réjouit de cet exil qui venge sa sœur des calomnies dont elle a été l’objet. Il est fort l’ami du comte de Coligny et sait que ce dernier ne brûle pour Anne que de l’amour le plus soumis et le plus respectueux. Il est outré que l’on ait osé attribuer à la duchesse de Longueville les lettres de Mme de Fouquerolles, et il l’a pris, dès son retour, sur un ton qui a fait baisser la tête aux plus insolents. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LI" type="chapter">
          <head> LI </head>
          <p> 25 octobre 1643. </p>
          <p> La petite duchesse sait tout ! Eh ! pouvais-je espérer qu’elle ignorerait jusqu’à la fin le nom de celle qui lui prend le cœur de son époux ? </p>
          <p> Je sors brisée de la visite que je lui viens de faire. </p>
          <p> Je l’ai trouvée seule près du berceau de son fils. </p>
          <p> – Voyez, – m’a-t-elle dit en ouvrant les rideaux, – il dort ! </p>
          <p> Et comme j’admirais le sommeil paisible de l’enfant, elle a repris doucement : </p>
          <p> – Pauvre enfant ! privé par vous de l’amour de son père ! </p>
          <p> Je n’ai pu retenir un cri de protestation. </p>
          <p> – Moi !… vous osez… </p>
          <p> Mais elle, sans colère : </p>
          <p> – Ah ! ne protestez pas, je sais tout. J’ai bien souffert que ce fût par vous, vous ma meilleure amie, vous en qui j’avais la plus grande confiance, que me v��nt une telle douleur, mais je ne vous en veux pas, je ne lui en veux pas à lui non plus. Je sais que vous vous aimiez avant le mariage où on l’a contraint, et je ne m’étonne point qu’il déteste en moi l’objet de la violence que mon oncle le Cardinal a faite à sa volonté. Mais celui-ci est innocent de tout ! </p>
          <p> Elle a tiré les rideaux sur le paisible sommeil de son fils, puis elle a repris : </p>
          <p> – Dans sa famille, je n’ai trouvé d’appui qu’auprès de M. le prince. Pendant ma grossesse, il me réconfortait et me disait : « Prenez patience, le jour où vous pourrez mettre dans les bras de mon fils un gros garçon, en même temps qu’un cœur de père, il se sentira un cœur d’époux. » Cette espérance me soutenait dans mon abandon. Hélas ! elle ne devait pas se réaliser ; pas plus qu’époux, le duc ne s’est senti père. Il a laissé sans réponse le message par lequel M. le prince lui annonçait la naissance de son fils. A son retour, il a tardé de longs jours à le venir embrasser. Il n’a pas senti le besoin de se réjouir de ses victoires auprès du berceau de son fils premier né, de demander que la bénédiction du ciel, qui est si visiblement sur ses armes, soit aussi sur la tête de son fils, afin qu’un jour cet enfant devienne aussi vaillant que son père. </p>
          <p> Des larmes roulaient sur les joues de la duchesse. Ah ! plus que les plus amers reproches sa douceur et ses larmes m’ont brisé le cœur. </p>
          <p> Je lui ai dit humblement : </p>
          <p> – Hélas ! Madame, je l’ai aimé le croyant, libre. Vous qui l’aimez maintenant, croyez. vous que l’on puisse cesser de l’aimer ? </p>
          <p> – Je crois, – a repris gravement la duchesse, – que le devoir est parfois bien pénible ; mais quand vous connaîtrez où est votre devoir, je vous estime assez pour être assurée que vous trouverez la force de l’accomplir. </p>
          <p> Ah ! que me parle-t-elle de devoir ! en est-il d’autre pour nous que de tenir les serments que nous nous sommes faits librement ? Je suis liée envers le duc, lui seul pourrait me dégager de mes promesses. Il est si loin de cette pensée qu’il s’occupe en ce moment des démarches nécessaires pour la rupture de son mariage. Et pourtant j’ai comme un obscur pressentiment que la duchesse l’emportera dans la lutte engagée entre nous. Pour le retenir auprès d’elle, elle a l’autorité de la religion, du devoir, de l’honneur ; moi je ne puis parler qu’au nom de mon amour… Mais l’amour n’est-il pas tout puissant ? Ah ! je le veux espérer, rien ne pourra prévaloir contre un tel amour. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LII" type="chapter">
          <head> LII </head>
          <p> 11 novembre 1643. </p>
          <p> La disgrâce de la duchesse de Montbazon ayant irrité les Importants, le duc de Beaufort, dont elle agréait les hommages, a poussé le ressentiment jusqu’à tramer un complot contre la sûreté du Cardinal. </p>
          <p> Ce dernier ayant représenté à la Reine ce qu’elle devait à l’État, à l’autorité royale menacée et au prince victorieux qui avait affermi cette autorité, et ayant mis sous ses yeux les preuves certaines de la conspiration ourdie contre sa personne, la Reine n’a point balancé entre le ministre et ses ennemis, elle a frappé les Importants, et le duc de Beaufort, arrêté au Louvre, a été conduit à Vincennes. </p>
          <p> Le comte de Coligny s’étant tenu à l’écart pendant l’affaire des lettres, dans la crainte de compromettre encore davantage la duchesse de Longueville en se portant ouvertement son défenseur, a obtenu du duc, ne pouvant tirer l’épée avec M. de Beaufort en prison, la liberté de se battre avec le duc de Guise qui avait pris hautement le parti de la duchesse de Montbazon. </p>
          <p> La rencontre doit avoir lieu demain à la Place Royale. Anne a tout appris par l’indiscrétion du comte d’Estrades, un des seconds de Maurice de Coligny. Elle est au désespoir de cette rencontre. Le duc de Guise est de première force à l’épée, et elle tremble pour la vie de celui qu’elle aime, bien qu’il ne le cède en rien à son adversaire en bravoure et en habileté à manier l’épée, car il relève d’une longue maladie et est encore bien faible. </p>
          <p> Anne m’est venue conter sa peine et m’a suppliée de l’accompagner demain, place Royale. Elle veut, cachée derrière le rideau d’une fenêtre de la duchesse de Rohan, assister à la rencontre. J’ai vainement essayé de la détourner de ce projet. </p>
          <p> – C’est pour moi qu’il va exposer sa vie, — m’a-t-elle dit, – je le veux assister de ma présence et de mes vœux. Bien qu’il la doive ignorer, j’espère qu’il tirera réconfort de ma présence. </p>
          <p> Pauvre Anne ! comme je m’associe à ses inquiétudes. Quand le duc était à l’armée, j’ai si souvent tremblé, moi aussi, pour une vie qui m’était mille fois plus précieuse que la mienne. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LIII" type="chapter">
          <head> LIII </head>
          <p> 12 novembre 1643. </p>
          <p> Les tristes pressentiments d’Anne ne l’ont pas trompée. Maurice de Coligny est blessé. </p>
          <p> Bien enveloppées dans nos mantes, nous sommes montées en carrosse pour nous rendre chez la duchesse de Rohan. </p>
          <p> Cachées derrière les rideaux d’une fenêtre du rez-de-chaussée, nous avons assisté à toutes les péripéties de ce terrible duel. </p>
          <p> La pâleur d’Anne m’effrayait, elle se soutenait à peine. Je l’ai voulu en vain éloigner de la fenêtre : </p>
          <p> – Laissez-moi là, je vous le demande en grâce, – a-t-elle supplié, – je mourrai d’anxiété si je les perds de vue seulement un instant. </p>
          <p> A trois heures précises, les deux adversaires et leurs seconds sont arrivés et se sont dirigés vers le terre plein qui se trouve devant l’hôtel de Rohan. </p>
          <p> En mettant l’épée à la main, le duc de Guise, remarquant que ce duel mettait une fois encore aux prises les deux plus illustres combattants des guerres de la Ligue, dans la personne de leurs descendants, a dit : </p>
          <p> – Nous allons décider des anciennes querelles de nos deux maisons, et on verra quelle différence il faut mettre entre le sang de Guise et celui de Coligny. </p>
          <p> Le comte de Coligny a d’abord porté à son adversaire une longue estocade ; mais, faible comme il l’était, le pied lui a manqué et il est tombé sur le genou. </p>
          <p> Pâle, les dents serrées, les yeux élargis par la terreur, la duchesse n’a pas poussé un cri. </p>
          <p> Le duc, passant sur le comte de Coligny, a mis le pied sur son épée et lui a dit : </p>
          <p> – Je ne veux pas vous tuer, mais vous traiter comme vous méritez pour vous être adressé à un prince de ma naissance, sans vous en avoir donné sujet, et il l’a frappé du plat de son épée. </p>
          <p> La duchesse n’a pu retenir un gémissement. </p>
          <p> Cependant le comte de Coligny indigné a rassemblé ses forces ; se rejetant en arrière et dégageant son épée, il a recommencé le combat avec une telle furie que le duc a été atteint, légèrement à l’épaule. Mais après quelques nouvelles passes, ses forces trahissant son courage, il a reçu dans le bras un grand coup d’épée qui l’a mis hors de combat. </p>
          <p> Les yeux clos, sans un soupir, Anne est tombée privée de connaissance. </p>
          <p> La duchesse de Rohan et moi lui avons prodigué les soins les plus empressés. Quand elle a repris ses sens, un flot de larmes, les premières qu’elle versait, ont un peu soulagé son cœur. </p>
          <p> Ma pauvre amie ! combien nos destinées sont pareilles en amour ! Nous n’aimons que dans la crainte et les larmes. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LIV" type="chapter">
          <head> LIV </head>
          <p> 18 novembre 1643. </p>
          <p> Ce duel a eu le plus triste retentissement. Les deux seconds du comte de Coligny ont été grièvement blessés, et presque tout le monde s’est déclaré contre lui parce qu’il a été le provocateur. </p>
          <p> La reine témoigne un vif mécontentement de la violation de l’édit contre le duel ; seul, le duc n’a point abandonné le comte et l’a reçu dans son hôtel de Saint-Denis où il habite à Paris. Il l’entoure de sa protection et de ses soins, et se dispose, à le faire transporter en sa maison de Saint-Maur où il sera moins exposé aux poursuites. </p>
          <p> Je n’ai point quitté Anne ces derniers jours : son frère lui laisse ignorer le mauvais état de la plaie du comte ; on craint que la gangrène ne s’y mette et qu’il se doive résoudre à se laisser couper le bras ; mais ce qui le met surtout au désespoir, c’est d’avoir si mal soutenu l’honneur de sa maison et la cause de la duchesse. </p>
          <p> Je tremble pour Anne en songeant à ce qui aurait pu arriver si son mari n’était depuis peu parti pour Munster. Malgré son indifférence pour sa femme, il n’eût pas manqué de tirer raison des propos outrageants que ses ennemis tiennent sur son compte. </p>
          <p> Heureusement le duc est auprès d’elle. Il l’aime tendrement ; en ces tristes circonstances, il la soutient et la console. Il ne lui peut imputer à crime, jeune et belle comme elle l’est, d’aimer et d’avoir agréé le respectueux amour du comte de Coligny. </p>
          <p> Ma réclusion auprès d’Anne me permet de le voir quasi tous les jours. </p>
          <p> Quoique nous soyons assurés de nous revoir le lendemain nous avons, chaque soir, autant de peine à nous séparer que si nous nous quittions pour des années. </p>
          <p> Je lui disais ce soir : </p>
          <p> – Partez, Louis, il est tard. </p>
          <p> Un instant après il se lève : </p>
          <p> – Où donc allez-vous ? </p>
          <p> – Eh ! mais, je me retire. </p>
          <p> – Déjà ? </p>
          <p> – Ah ! je vous aime pour ce déjà ! Mais vous m’avez vous-même ordonné de partir. </p>
          <p> – Eh ! deviez-vous m’en croire ? Restez ! </p>
          <p> – Certes, je reste ! C’était une épreuve, croyez-vous qu’il soit si aisé de me décider à partir ? </p>
          <p> Je croyais mon amour infini ; mais à mieux connaître celui que j’aime, dans ces jours d’intimité, je sens que je l’aime plus encore. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LV" type="chapter">
          <head> LV </head>
          <p> 25 novembre 1643. </p>
          <p> Il n’est bruit que de l’enlèvement d’Isabelle par le comte d’Andelot. </p>
          <p> Après sa déconvenue avec le duc, elle s’était résignée à accueillir favorablement la recherche du comte. </p>
          <p> Les deux familles étaient également opposées à un mariage entre eux. Le maréchal de Châtillon voulait faire épouser à son fils Mlle de la Force, grande héritière et bonne huguenote, Mme de Bouteville ne voulait pas que sa fille entrât dans une famille où elle eût été peu considérée à cause de son peu de fortune. Ce que voyant, le comte s’est décidé à un enlèvement. </p>
          <p> Mme la princesse nous a fort divertis ce soir de toutes les circonstances de cet étrange événement. </p>
          <p> Mme de Valence, la sœur aînée d’Isabelle, la ramenait hier chez elle. Elle fut fort étonnée de voir des gens à la porte, elle le fut bien davantage quand elle vit, à peine la portière ouverte, ces gens se saisir de sa sœur, l’emporter et la remettre entre les bras de son ravisseur qui attendait, près de là, dans un carrosse à six chevaux. </p>
          <p> Aux cris que poussait Isabelle, quelques valets la voulurent défendre et le suisse de Mme de Valence y fut même tué. </p>
          <p> Dès que Mme de Bouteville eut appris ce qui se passait, elle se rendit précipitamment chez Mme la princesse et, avec les marques du plus violent désespoir, elle la supplia de l’accompagner chez la Reine pour lui demander justice de l’outrage qui venait d’être fait à sa maison. </p>
          <p> Vainement Mme la princesse lui représenta que la soirée étant déjà fort avancée, elles ne pourraient être introduites au près de Sa Majesté, et que, du reste, quelque diligence qui pût être faite, cela ne pouvait en rien porter remède à la situation, Mme de Bouteville ne voulut rien entendre et demeura ferme dans son dessein de voir la Reine cette nuit même. Mme la princesse céda alors à sa fantaisie « étant bien juste, – dit-elle, en menaçant le duc du doigt, – que je contribuasse à calmer un chagrin duquel mon scélérat de fils est loin d’être innocent. » </p>
          <p> Le duc s’est mis à rire : </p>
          <p> – Faut-il que je sois reproché pour mon zèle à faire le bonheur de mon prochain ! Nulle, comme ma cousine Isabelle, n’était capable de faire le bonheur de d’Andelot. </p>
          <p> – Ne serait-ce pas plutôt, bon apôtre, que cela vous assurait que d’Andelot ne pourrait plus désormais prétendre à faire le bonheur d’une certaine personne qui vous tient quelque peu au cœur ? </p>
          <p> Le duc a vu mon embarras, à cette allusion à ses sentiments pour moi et à la recherche dont le comte m’avait honorée. Pour y mettre fin, il a baisé la main de sa mère : </p>
          <p> – Ah ! Madame, ne nous faites pas languir plus longtemps. Nous brûlons de savoir ce qu’il advint de la visite que vous fîtes nuitamment à la Reine. </p>
          <p> Alors Mme la princesse a repris : </p>
          <p> – Comme nous arrivions au Louvre, minuit sonnait. On nous introduit dans le grand cabinet de la Reine et on me dit que Sa Majesté est déshabillée et prête à se mettre au lit. Je n’en persiste pas moins à lui vouloir parler. La Reine, surprise au dernier point par une visite si tardive… ou si matinale, donna l’ordre de nous faire entrer. Elle achevait de se coiffer de nuit : « Bon Dieu, ma cousine, que se passe-t-il donc que vous me veniez voir à une telle heure ? » Du plus grand sérieux que je puis, je lui réponds : « Madame, je vous amène une pauvre femme qui est sensiblement affligée du malheur qui vient de lui arriver. Elle vous demande justice contre le comte d’Andelot qui vient d’enlever sa fille. » </p>
          <p> Pour appuyer mes paroles, Mme de Bouteville s’était jetée aux pieds de la Reine, tout échevelée, son collet déchiré, ses habits demi rompus. Elle faisait des cris comme si, en effet, ce pauvre d’Andelot eût été un voleur de grand chemin et que sa fille eût souffert la plus grande violence du monde. </p>
          <p> Mme de Valence qui nous avait accompagnées suppliait aussi la Reine qu’on allât après ce criminel qui ne méritait pas moins que la mort pour avoir outragé leur maison. </p>
          <p> Mme de Bouteville, reprenant, exagérait en termes fort éloquents la violence que subissait sa fille dans cet enlèvement, la peine que sa vertu et sa modestie souffriraient quand elle se verrait toute seule, sans ses femmes, au pouvoir d’un homme qu’elle n’avait jamais osé regarder. </p>
          <p> Ici nous avons tous fait de grands éclats de rire, tant cette idée que la coquette Isabelle n’osait pas regarder en face ce pauvre d’Andelot nous a paru plaisante. </p>
          <p> – Riez, riez, bonnes pièces ! – a repris Mme la princesse, – tant y a que Mme de Bouteville, avec une éloquence de plus en plus pathétique, assurait qu’après avoir été élevée dans une si parfaite retenue et modestie, c’était chose bien mortifiante, pour sa fille de se voir enlevée par un homme qu’elle ne pourrait jamais considérer que comme son tyran. </p>
          <p> – Je vous admire, Madame, d’avoir pu entendre sans rire un si plaisant discours ! – s’est écrié le duc. </p>
          <p> – Vous n’y eussiez point manqué, méchant garçon ! Cependant ma cousine jetait tant de larmes et poussait tant de sanglots qu’elle eût presque inspire pitié, s’il eût été facile de croire que deux personnes de cette condition et qui se voyaient depuis longtemps, et quasi tous les jours, aient pu n’être pas d’accord en cette affaire. </p>
          <p> Et le duc de renchérir : </p>
          <p> – Oh ! l’accord était des plus parfaits entre les deux parties, du moins si j’en crois les confidences que me faisait d’Andelot. </p>
          <p> – La Reine cependant commençait à démêler la vérité et, voyant bien que la mère faisait semblant d’être affligée ou qu’elle était prise pour dupe par sa fille, néanmoins elle reçut ses plaintes avec une douceur compatissante, mais me tirant à l’écart elle me dit : « Ma cousine, je pense que je ne me dois pas mettre en peine de punir le coupable. Il y a lieu de croire que Mlle de Bouteville serait fâchée qu’on troublât sa joie, et que sa mère, tout éplorée qu’elle est, ne voudrait pas qu’on lui ramenât d’Andelot sans qu’il fût son gendre. » Quittant alors mon sérieux et me tournant du côté de la muraille, je lui dis : « Au nom de Dieu, Madame, ne me faites pas faire ici un personnage ridicule, ne me dites rien, j’ai bien assez de peine à me tenir et à bien jouer mon jeu. Mon méchant fils a fait cette affaire ; tout le monde est content, et les larmes de cette pauvre femme dont je n’oserais me moquer publiquement, me donnent une grande envie de rire en particulier. Ils ont fait tout ce tripotage sans moi, et après cela, il faut que j’en pâtisse et ne m’en puisse pas même réjouir. » </p>
          <p> Nous sommes tous repartis à rire, et Mme la princesse avec nous, disant qu’il n’était que juste qu’elle se dédommageât de la contrainte qu’elle s’était imposée la nuit dernière. </p>
          <p> Sur nos instances elle a repris la suite de son récit : </p>
          <p> – Le duc d’Anville qui est, comme il est bien connu, amoureux d’Isabelle a dit alors à la Reine que l’on ne saurait punir assez sévèrement l’attentat de d’Andelot, que Mlle de Bouteville n’était point de condition à être traitée de la sorte, et qu’il suppliait Sa Majesté d’envoyer ses gardes courir après son ravisseur. « Mon pauvre d’Anville, – lui dit la reine entre haut et bas, – je vois bien que vous êtes le plus fâché de la compagnie ; mais comme il n’y a nul remède, il s’y faut résoudre. Mlle de Bouteville serait sans doute peu satisfaite de ce secours. Il faut donc condescendre à ses inclinations » </p>
          <p> – Ce pauvre d’Anville ! – a fait le duc, </p>
          <p> il était si bien traité par Isabelle qu’il a dû avoir peine à croire que d’Andelot l’ait pu être mieux que lui ! </p>
          <p> – Pourquoi, – lui ai-je demandé, – êtes-vous ainsi méchant pour votre cousine ? </p>
          <p> – Eh ! croyez-vous qu’elle était meilleure pour vous ? mais je lui fais remise de tous mes griefs, puisque, grâce à elle, je ne verrai plus ce d’Andelot tourner autour de vous. </p>
          <p> Ah ! comme je l’aime d’être ainsi un cher grand ami jaloux ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LVI" type="chapter">
          <head> LVI </head>
          <p> 4 décembre 1643. </p>
          <p> Mon sort se décide aujourd’hui. Vaincue par les supplications de son fils, Mme la princesse doit parler à la Reine touchant la dissolution du mariage du duc. </p>
          <p> Sa Majesté a fait jusqu’ici une vive opposition, mais M. le Cardinal était à peu près gagné à notre cause, peut-être obtiendra-t-il l’assentiment de la Reine. </p>
          <p> Ah ! penser que mon sort se décide en ce moment, et ne pouvoir en rien agir sur la décision de ceux qui tiennent mon bonheur, plus que ma vie ! entre leurs mains ! </p>
          <p> Les minutes de cette journée se traînent avec une désespérante lenteur. Parfois cependant je les voudrais pouvoir retenir. Au fond de cette attente anxieuse, il y a plus d’espérance que je n’en ose convenir. </p>
          <p> D’un mouvement machinal je suis tombée à genoux. La prière, c’était jadis mon refuge en toutes mes peines ; maintenant ai-je bien le droit de prier ? Oserai-je demander à Dieu de rompre les liens qu’il a formés lui-même, de séparer l’époux de l’épouse, le père du fils ? Non, je ne puis, je ne dois pas prier…ODieu, prenez-moi en pitié ! Ma détresse est si grande ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LVII" type="chapter">
          <head> LVII </head>
          <p> 5 décembre 1643. </p>
          <p> C’en est fait, je suis sacrifiée ! </p>
          <p> Anne m’est venue porter elle-même la terrible nouvelle. </p>
          <p> Quoi que Mme la princesse ait pu dire pour obtenir la rupture du mariage, la Reine a été inflexible et a déclaré qu’elle n’y consentirait jamais. </p>
          <p> M. le Cardinal, qui avait donné sa parole de soutenir la demande de Mme la princesse, s’est vilainement démenti. Anne est bien persuadée que ce n’est pas par scrupule religieux qu’il en a agi ainsi, mais bien parce qu’il a craint que le duc, une fois son mariage rompu, ne levât les yeux plus haut que moi, et n’épousât Mlle de Montpensier. </p>
          <p> Mme la princesse a dû s’incliner devant l’opposition formelle de la Reine. </p>
          <p> Le baptême de l’enfant aura lieu le 12. M. le Cardinal sera son parrain, Mme la princesse sa marraine. Dès le lendemain, M. le prince fera donner assignation à la duchesse d’Aiguillon pour que le duc ait part, malgré sa renonciation, à la succession du feu Cardinal. </p>
          <p> Anne m’a dit qu’en apprenant que tout espoir de rompre son mariage était perdu, le duc s’était abandonné aux plus violents transports de douleur. M. le prince lui a fait de cela une vive réprimande. Après quoi, en présence de sa belle-fille, il les a exhortés à s’aimer l’un l’autre, disant au duc que puisque Dieu l’avait ainsi voulu, et leur avait donné un fils, il ne fallait pas abuser de la religion et des sacrements pour s’attirer sa malédiction, et qu’il savait bien que ses ennemis ne se pourraient pas servir d’un meilleur moyen que celui-là pour le mettre mal avec la Reine. </p>
          <p> Le duc a opposé un silence farouche à tout ce que lui a pu dire son père. Il a supplié Anne de m’assurer que rien ne pourrait jamais prévaloir contre l’amour qu’il m’avait voué. </p>
          <p> – Mais, – a ajouté Anne, – puisqu’il est maintenant bien assuré que mon frère ne vous peut pas épouser, il vaudrait bien mieux que, ne pouvant changer vos destinées, vous prissiez tous deux d’autres sentiments. Mais de même qu’on n’aime point par ordre, peut-on cesser d’aimer quand on le voudrait ! </p>
          <p> Ah ! cela, dans ma détresse, je ne puis pas même le souhaiter. Cesser de l’aimer, lui ! Qu’il me serait moins cruel de me demander seulement de cesser de vivre ! </p>
          <p> J’ai pleuré toutes mes larmes. Anne a tendrement compati à ma douleur. Si nous ne pouvons devenir sœurs, en réalité, nous le sommes, hélas ! par la communauté de nos peines. Elle a pleuré sur le sort de Maurice de Coligny ; sa plaie ne se ferme pas, et sa santé donne les plus vives inquiétudes. </p>
          <p> Quels tristes lendemains ont trop souvent les fêtes de l’amour ! </p>
        </div>
      </div>
      <div title="QUATRIÈME PARTIE" type="part">
        <head> QUATRIÈME PARTIE </head>
        <div title="Chapitre LVIII" type="chapter">
          <head> LVIII </head>
          <p> 25 avril 1644. </p>
          <p> Depuis de longs mois, je n’ai rien ajouté à ces pages. Qu’importe la fuite des jours à qui n’attend plus rien de la vie ! Il n’a point cessé de m’aimer et je l’aime toujours, mais de quel triste amour, puisque nous n’avons plus l’espoir d’être jamais l’un à l’autre ! </p>
          <p> Le marquis Jacques de Saint-Mégrin m’a recherchée en mariage. Ce n’est qu’au prix d’une lutte des plus douloureuses avec ma famille que j’ai pu répondre par un refus à cette demande. Ai-je le droit de disposer de moi ? Il a reçu mes serments, seul il pourrait m’en délier. Mais quel besoin ai-je de ma liberté, quel usage en pourrai-je faire ? Ah ! quand bien même on mettrait l’univers à mes pieds, l’univers ne me serait rien auprès de ce que j’avais espéré. </p>
          <p> Il est parti hier pour aller se mettre à la tête de l’armée d’Allemagne. Jamais séparation ne nous a paru si cruelle ; nous ne nous pouvions arracher l’un de l’autre. Nos adieux ont été si déchirants que lui, le plus brave et le plus courageux des hommes, a perdu connaissance, dans l’excès de sa douleur, au moment de me quitter. J’ai eu le cœur percé de le voir ainsi inanimé, sans souffle, sans regard et sans voix. </p>
          <p> Je suis sûre, je sens que c’est l’adieu suprême que nous avons échangé, que je ne le reverrai plus jamais. </p>
          <p>ODieu, ce n’est point sa vie que vous moissonnerez en sa fleur et dans sa jeune gloire, c’est la mienne que vous prendrez et je bénirai la mort comme une délivrance. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LIX" type="chapter">
          <head> LIX </head>
          <p> 4 juin 1644. </p>
          <p> « Quand vous connaîtrez votre devoir », m’avait dit la duchesse d’Enghien. Je le connais enfin !ODieu ! je suis accablée sous le poids de ma confusion. Ai-je bien pu vivre tant d’années dans les plus coupables égarements ? </p>
          <p> J’ai accompagné Anne qui, fort affligée par la mort du comte de Coligny qui a succombé aux suites de sa blessure, allait demander au Carmel des prières pour le repos de son âme. </p>
          <p> En reconnaissance des bienfaits dont la famille de Condé a comblé le monastère, le droit de pénétrer dans son enceinte a été accordé aux princesses de cette maison, et elles ont le droit d’y mener avec elles une amie. </p>
          <p> Je n’étais pas revenue au Carmel depuis que mon cœur s’était engagé dans ces coupables liens. </p>
          <p> Nous avons été prier à la chapelle. Là j’ai fait un retour sur moi-même et en me retrouvant dans cet asile de la prière et de la pénitence, si différente de ce que j’étais jadis, je n’ai pu retenir mes larmes. </p>
          <p> Après l’office, voyant mon trouble, la Révérende mère Marie-Madeleine de Jésus m’a dit avec une douce autorité : </p>
          <p> – Venez, ma fille. </p>
          <p> Je l’ai suivie dans sa cellule. Arrivée là, je me suis laissée tomber à genoux à ses pieds et j’ai éclaté en sanglots. </p>
          <p> Elle m’a relevée avec bonté. </p>
          <p> – Ma pauvre enfant ! pleurez, les larmes vous feront du bien. </p>
          <p> Alors, poussée par une force irrésistible, je lui ai tout confié : mon amour pour le duc, les obstacles qui nous ont séparés, mes luttes, mes déchirements. </p>
          <p> Mère Marie-Madeleine de Jésus m’écoutait avec la plus douloureuse surprise. Quand j’ai eu achevé mes tristes confidences : </p>
          <p> – Oh ! mon Dieu, – s’est-elle écriée, – voilà donc ce que quelques années de séjour dans le monde ont fait d’une âme qui était toute à vous ! </p>
          <p> J’ai baissé la tête en silence. Quoique la Révérende Mère soit douce et familière, l’éclat de ses vertus lui donne une majesté qui inspire à la fois le respect et la confiance. Les plus grands même se tiennent si au-dessous d’elle que j’ai vu Anne lui parler à genoux ; la Reine est devant elle comme une religieuse devant sa supérieure, ne s’osant pas même asseoir sans lui faire apporter un siège. </p>
          <p> De sa voix un peu basse et comme lassée, elle a poursuivi : </p>
          <p> – Eh ! quoi, ma fille, êtes-vous assez hors de la loi chrétienne pour vous être engagée dans les liens d’une passion criminelle ? </p>
          <p> Ce mot m’a frappée au cœur, j’ai voulu protester, mais la Révérende Mère a repris avec plus de force : </p>
          <p> – Savez-vous donc un autre terme dont on puisse qualifier votre amour pour un homme engagé dans les liens du mariage ? </p>
          <p> – Mais ce mariage, c’est contre sa volonté qu’il l’a contracté. </p>
          <p> – Il n’en a pas moins accepté les obligations au pied des autels. Croyez-vous donc que l’on se puisse jouer impunément d’un si saint engagement ? </p>
          <p> – N’était-ce point mon droit d’aimer celui dont j’espérais être la femme ? </p>
          <p> – Sa femme ! auriez-vous osé le devenir au mépris de ses engagements ? Ne savez-vous pas que le lien qui l’unit à une autre ne peut être dénoué que par la mort ? Le ciel lui-même a ratifié cette union et l’a bénie par la naissance d’un enfant, et vous auriez accepté que, mauvais époux, père indigne, il donnât au monde le scandale de la rupture de liens si sacrés pour satisfaire sa passion et la vôtre ! </p>
          <p> Ah ! je sais, je connais maintenant la grandeur de ma faute ; ma conscience dont j’ai, pendant si longtemps, étouffé les reproches, m’a parlé par la voix de la Révérende Mère, je me suis écriée : </p>
          <p> – Ah ! vous avez dit vrai, je suis bien criminelle ; mais il m’aime encore, nous nous aimons, où trouver le courage de le fuir ? </p>
          <p> – Ma pauvre enfant, je ne le sais que trop, votre faiblesse est grande. Mais si vous ne pouvez rien par vous-même, vous pourrez tout en Celui qui nous fortifie. Puisque les liens dans lesquels celui que vous aimez est engagé vous paraissent une trop faible sauvegarde, mettez entre lui et vous une barrière devant laquelle s’arrêtera, impuissant, le désir le plus audacieux. Il est, pour les âmes blessées comme la vôtre, des asiles où l’on peut retrouver la paix. </p>
          <p> Ces paroles m’ont rappelé celles de M. l’abbé Vincent : « Ma fille, vous n’êtes pas faite pour le monde ! » J’ai jeté les yeux autour de moi. J’ai vu la nudité des murs de la cellule meublée seulement d’une couchette, de deux chaises de paille et d’un prie-Dieu surmonté d’un crucifix, et j’ai frissonné de terreur. </p>
          <p> Ah ! combien ces années de passion m’ont faite étrangère aux désirs, aux sentiments de ma jeunesse ! Le cloître, descendre vivante en ce tombeau ! Oh ! la mort me paraîtrait mille fois moins cruelle !… O mon Dieu donnez-moi le repos, l’apaisement et l’oubli par la mort très douce, la mort libératrice… </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LX" type="chapter">
          <head> LX </head>
          <p> 15 octobre 1644. </p>
          <p> Cette longue et périlleuse campagne d’Allemagne est enfin terminée. Il est de retour ; il me supplie de le revoir. </p>
          <p>ODieu, venez à mon aide, fortifiez ma faiblesse ! </p>
          <p> Il est revenu, toujours victorieux, après avoir remporté cette brillante victoire de Nordlingen qui lui fait d’autant plus d’honneur, qu’elle lui a été plus vivement disputée. </p>
          <p> Ah ! comme tout mon être s’élance vers lui, et de quel passionné désir je souhaite le revoir ! </p>
          <p> Ayant tout à craindre de ma faiblesse, je me suis voulu mettre à l’abri d’une solennelle promesse. J’ai revu la duchesse, sa femme : j’ai reconnu mes torts envers elle, je lui ai humblement demandé de m’en accorder le pardon, et je lui ai fait la promesse que je ne reverrai jamais le duc. </p>
          <p> Elle m’a répondu avec une noblesse d’âme qui a encore redoublé ma confusion : « Ce n’est point mon pardon que j’ai à vous accorder. Je sais trop la grandeur du sacrifice que vous me promettez d’accomplir ; votre démarche m’inspire une admiration et une gratitude sans bornes. » </p>
          <p> Quoique je vive fort retirée du monde, j’ai obtenu de ma mère de venir passer quelque temps à La Barre, ne voulant point être exposée à le rencontrer dans quelque assemblée. </p>
          <p> Je lui ai fait signifier par Anne, avant le départ de cette dernière pour Munster, où elle est allée rejoindre le duc son mari, ma résolution bien arrêtée de ne le plus revoir et de rompre tout commerce avec lui. </p>
          <p> J’ai promis, je tiendrai ma promesse, mais qu’il m’en coûte, et que la lutte est rude, ô mon Dieu ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LXI" type="chapter">
          <head> LXI </head>
          <p> 15 décembre 1644. </p>
          <p> Non, non, je ne puis pas ! les forces humaines ont des limites, je ne puis pas résister à son appel déchirant : </p>
          <p> « Je veux vous revoir, – m’écrit-il. – Je vous supplie de me permettre de vous revoir. Ce sera pour un dernier adieu, si vous le voulez, mais vous ne pouvez pas, vous ne devez pas me refuser cette faveur, je vous le demande à travers mes larmes, permettez-moi de vous revoir. Ah ! serez-vous insensible aux pleurs que vous me faites répandre ! Si vous m’avez jamais aimé, au nom de notre amour permettez-moi de vous revoir ! – Louis de Bourbon. » </p>
          <p> Non, je n’ai pas le droit de repousser sa demande. Je le reverrai donc, je lui dirai moi-même que tout est fini entre nous… Et la promesse que j’ai faite à la duchesse ?… Mais est-ce y manquer que de lui vouloir adresser un suprême adieu ?… Un suprême adieu ? Eh ! ne sais-je pas bien que, si je le revois, je ne retrouverai plus le courage de le fuir ? Il a si souvent triomphé de ma volonté ! </p>
          <p> Je ne puis être sa femme, je ne le voudrais pas, cela fût-il possible, puisque j’ai compris que cela ne se pourrait qu’au prix d’un crime. Le revoir serait aller à une chute irréparable. Ah ! notre amour aussi pur qu’ardent, le devons-nous avilir, le faut-il voir sombrer dans cette fange !… Non, non, je ne le verrai pas !… Ah ! qui me donnera l’assurance que j’aurai le courage de ne le pas revoir ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LXII" type="chapter">
          <head> LXII </head>
          <p> 4 janvier 1645. </p>
          <p> Il est malade, dangereusement malade à la suite des fatigues de cette dure campagne. Il me réclame, sans doute, il m’appelle à son chevet ; mais Anne n’est plus là pour me transmettre son appel. Ah ! si je le savais, si j’en étais sûre qu’il souhaite ma présence, pourrais-je ne pas aller à lui ! Mais la duchesse se dresserait entre lui et moi, elle serait là pour me rappeler ma promesse. Je n’ai point le droit de lui prodiguer mes soins, de m’approcher de son lit de souffrances… Je n’en ai pas le droit, et pourtant il me semble que je le laisse mourir en n’allant pas à lui, que seule, je le saurais disputer à la mort. </p>
          <p> Dans ma détresse, j’ai quitté La Barre pour, ne le pouvant voir, me rapprocher au moins de lui. </p>
          <p> Je reviens du Carmel où j’avais été dire mes angoisses à la Révérende Mère Marie-Madeleine de Jésus : </p>
          <p> – Ma Révérende Mère, il est malade, dangereusement malade, ne puis-je aller à lui ? </p>
          <p> Eh ! de quel droit, ma fille ? priez, vous ne le pouvez assister que de vos prières. Qui vous dit que le Seigneur, voyant le péril de vos âmes, ne vous veut point ramener à lui par la rude voie de l’épreuve. Seul il tient nos jours en ses mains, et s’il voulait rappeler le prince. </p>
          <p> – Ah ! ma mère, ne dites pas ces paroles terribles. </p>
          <p> Et, tombant à genoux, j’ai adressé une ardente supplication au Christ qui étendait au-dessus de nos têtes ses bras de miséricorde : « Dieu tout-puissant, sauvez-le, et prenez ma vie en échange de la sienne ! » </p>
          <p> Mère Marie-Madeleine de Jésus me releva et me fit asseoir auprès d’elle. </p>
          <p> – Ah ! ma fille où prenez-vous l’orgueil de croire que votre vie est d’un assez grand prix pour racheter une vie si glorieuse et si précieuse au Roi et à la France tout entière ? Et si Dieu n’agrée pas votre sacrifice le trouvant insuffisant ? Vie pour vie, dites-vous, soit ! Mais pourquoi mettez-vous des restrictions à l’abandon que vous faites de votre vie ? Vous acceptez la mort parce qu’il vous paraît aisé de mourir ; mais si Dieu trouve que ce n’est pas assez, s’il vous demande un plus grand sacrifice, celui de vivre pour faire pénitence de vos fautes, pour glorifier son éternelle miséricorde ? </p>
          <p> – Ah ! ma mère, je n’ai de courage que pour mourir ! </p>
          <p> – Votre courage devant la mort n’est-il pas bien présomptueux ? N’êtes-vous pas effrayée du compte que vous aurez à rendre à Dieu ? Ne sentez-vous pas le besoin d’expier les délices de votre passion coupable ? N’aurez-vous pas la générosité de demander à subir seule les rigueurs de la nécessaire expiation ? </p>
          <p> – Ah ! ma mère, souffrir seule, être seule à expier, cela je le veux bien ! </p>
          <p> – Ne demandez donc plus la mort, ma fille, vivez, mais d’une vie de renoncement et de pénitence, vivez pour être comme une vivante hostie sans cesse immolée sur l’autel du sacrifice ! N’hésitez plus ; songez que peut-être sa vie est à ce prix. </p>
          <p> « Sa vie est à ce prix ! » et mon sacrifice n’est point encore consommé !… Ah ! vous le savez bien, mon Dieu, m’ensevelir vivante dans ce tombeau du Carmel, cela est au-dessus de mes forces ! Mon pauvre cœur, tout meurtri qu’il soit, est encore trop vivant. Je puis bien renoncer à celui que j’aime, mais je ne puis cesser de l’aimer. Vous le puis-je consacrer, ce cœur tout brûlant d’un amour profane, ô mon Dieu ! </p>
          <p> « Sa vie est à ce prix ! » S’il meurt, je serai donc la cause de sa mort ?… Et je puis hésiter, ô lâcheté !… Qui donc viendra à mon secours ? Qui ? Ah ! lui seul le peut. Je vais trouver M. l’abbé Vincent. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LXIII" type="chapter">
          <head> LXIII </head>
          <p> 6 janvier 1645. </p>
          <p> Ah ! vous le sauverez, Seigneur ! Mon sacrifice est fait, j’irai au Carmel. </p>
          <p> J’ai vu M. l’abbé Vincent. Je lui ai confessé mes égarements ; je lui ai dit mon ardent désir d’obtenir la guérison du duc, d’être la seule à porter le poids de l’expiation d’un passé dont le souvenir est encore si cher à mon cœur. </p>
          <p> – Je vous l’avais bien dit, ma fille, – m’a dit l’abbé Vincent, – le monde n’est pas fait pour vous ! </p>
          <p> – Ah ! mon père, si Dieu m’appelait vraiment à lui, éprouverais-je un tel déchirement à rompre les liens qui m’attachent encore au monde ? </p>
          <p> – Il ne vous faut point étonner de ce déchirement, ma fille, on ne se peut point détacher sans douleur. On ne sent pas son lien quand on suit volontairement celui qui entraîne, mais quand on a commencé à résister et à marcher en s’éloignant, il faut souffrir pour être ramené. </p>
          <p> – Mais j’ai perdu l’ancien attrait que Dieu m’avait donné pour le cloître. Aurai-je le courage de marcher dans le dur sentier de la vie religieuse ? </p>
          <p> – Le royaume de Dieu souffre violence, et seuls les violents le ravissent. Nous pouvons tout avec Celui sans lequel nous ne pouvons rien. Il nous faut résoudre à vivre en guerre toute notre vie, car il n’y a point ici de paix, Jésus-Christ est venu apporter le couteau et non la paix. Saint Paul a dit que ceux qui entrent dans la bonne voie trouvent des troubles et des inquiétudes en grand nombre. Cela doit vous rassurer, vous qui sentez ces troubles et ces inquiétudes, puisque, étant avertie que le chemin du ciel que vous cherchez en est rempli, vous vous devez réjouir de rencontrer des marques que vous êtes dans la bonne voie. </p>
          <p> – Ah ! mon père, le temps de me réjouir est passé, je ne connaîtrai plus que tristesses. </p>
          <p> – Soyez bien assurée que les tristesses que vous rencontrerez dans la vie religieuse ne seront pas sans plaisirs. Quand on quitte le monde pour embrasser la croix de Jésus-Christ, on trouve plus de douceur dans le mépris, dans la pauvreté, dans le dénuement, dans le rebut des hommes que dans les délices du péché. Saint Paul a dit : « Priez toujours, rendez grâces toujours, réjouissez-vous toujours ! » Ne croyez pas, ma fille, que la vie religieuse ne consiste qu’en une amertume sans consolation ; s’il y a quelque tristesse mêlée, surtout à l’entrée, c’est de nous qu’elle vient, ce n’est pas l’effet de la vertu qui commence à être en nous, mais de l’impiété qui y est encore. A celui qui le cherche, le Seigneur n’est qu’amour et suavité. </p>
          <p> – Hélas ! mon père, est-ce bien moi qui cherche le Seigneur ? Je ne vais à Lui que parce que tout espoir de bonheur dans le monde s’est détourné de moi. </p>
          <p> – Les voies de Dieu sont impénétrables, ma fille. Vous êtes de celles qui se doivent consumer comme des flambeaux de cire ardente au pied du trône de l’Agneau. Il est des âmes que, de toute éternité, le Seigneur s’est réservées pour épouses ; pour lui ravir ces âmes, le monde leur tend le piège de ses vaines séductions ; au jour marqué par sa grâce, le Seigneur les ramène à lui par le rude sentier de l’épreuve. </p>
          <p> Oui, bien rude ! Mais les fortes paroles de l’abbé Vincent ont porté la paix dans mon âme. Par la vertu de sa sainteté, il peut lire clairement les plus secrets desseins du Seigneur. Je marcherai dans la voie qu’il m’a tracée. </p>
          <p> Je me veux, sans retard, ouvrir de mes desseins à ma mère. Pauvre mère, quel terrible coup pour elle ! Elle avait fait pour moi de si brillants rêves d’avenir ; et moi, ingrate, je l’aurais quittée, si heureuse ! au bras de l’époux de mon choix ! Maintenant sa tendresse va s’alarmer, elle croira me perdre en me donnant à Dieu ; moi je suis déchirée à la pensée de la quitter pour aller au Carmel. </p>
          <p> Ah ! quand donc aurai-je les sentiments d’une véritable épouse du Christ ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LXIV" type="chapter">
          <head> LXIV </head>
          <p> 27 janvier 1645. </p>
          <p> Soyez mille fois béni et remercié, ô mon Dieu ! Vous avez accepté mon sacrifice ; il vit, il vivra. Toute tristesse disparaît devant cette joie, devant l’allègement de la pensée qui me torturait. </p>
          <p> Ah ! s’il fût mort victime de mon infidélité à répondre à votre appel, je me serais crue une réprouvée. Toute ma vie vouée à la mortification et à la pénitence me paraît une bien faible rançon pour une vie si précieuse. </p>
          <p> S’il m’était donné de le revoir une fois, une fois seulement pour le suprême adieu ! Mais ce souhait est un piège du démon. Son image n’est-elle pas assez profondément gravée dans mon cœur ? J’ai beau dresser entre nous les grilles du cloître comme une barrière infranchissable, son souvenir me poursuivra dans le monastère et jusqu’au pied des autels. </p>
          <p> Il était tout pour moi dans le passé ; mais si ce passé ne peut mourir en moi, dans l’avenir il devra ne m’être plus rien ; je ne saurai plus rien de lui ; seul l’écho de ses victoires arrivera jusqu’à moi. </p>
          <p> En le perdant, j’ai tout perdu ; puisque je ne le dois plus revoir, puisque ma vie doit être à jamais séparée de la sienne, je n’ai plus qu’un désir : quitter ce monde jadis tant aimé. Sans lui, il me serait une solitude plus austère que celle du Carmel, un désert odieux, vide de toute joie et de toute espérance. </p>
          <p> Auprès de la privation de le voir, que me seront les jeûnes, les veilles, les macérations de la vie religieuse ? </p>
          <p> Mais renoncer à lui ne suffit pas ; je dois obtenir de lui qu’il renonce à moi. A sa femme, à la mère de son fils, toute sa tendresse doit appartenir désormais. </p>
          <p> Qu’il en soit ainsi, ô mon Dieu ! Fiat ! Fiat ! </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LXV" type="chapter">
          <head> LXV </head>
          <p> 3 février 1645. </p>
          <p> Au premier mot que je lui ai dit touchant mon dessein de m’enfermer au Carmel, ma mère s’est abandonnée aux transports de la plus vive douleur, et tout ce que peut la tendresse la plus profonde par les larmes, les soupirs, les plaintes, les supplications, elle a tout mis en œuvre pour me faire renoncer à ce dessein. Mais Dieu m’avait fait la grâce d’armer mon cœur pour repousser ce terrible assaut, pour déjouer cette dernière tentative d’un monde qui voudrait garder sa proie. </p>
          <p> « Le royaume de Dieu souffre violence » : cette parole m’a soutenue dans la lutte suprême, je ne suis point la première à marcher dans cette voie douloureuse. La Révérende Mère Madeleine de Saint-Joseph, qui fut la première grande prieure française du Carmel de la rue Saint-Jacques, aimait si tendrement sa famille, et éprouva une si poignante douleur en la quittant, que je lui ai entendu dire, peu de temps avant sa mort, que le carrosse qui la mena au Carme lui parut semblable à la charrette qui conduit un criminel au supplice. </p>
          <p> Elle devait recevoir, même ici-bas, la récompense de la généreuse ardeur avec laquelle elle avait accompli son sacrifice. La Révérende Mère Marie-Madeleine de Jésus, qui lui a succédé en qualité de prieure, nous disait autrefois, à Anne et à moi, que, sous le gouvernement de la Révérende Mère Madeleine de Saint-Joseph, le monastère ressemblait à un paradis, tant on y voyait de ferveur et de désir de perfection dans les cœurs. « C’était, – nous disait-elle, – à qui serait la plus humble, la plus pénitente, la plus mortifiée, la plus recueillie, la plus solitaire, la plus charitable, bref, à qui serait la plus conforme à Notre Seigneur Jésus-Christ, et tout cela dans une paix, dans une innocence, dans une béatitude et dans une élévation à Dieu qui ne se peuvent exprimer. Cette servante de Dieu était parmi nous comme un flambeau qui nous éclairait, comme un feu qui nous échauffait, et comme une règle vivante sur l’exemple de laquelle nous pouvions apprendre à devenir saintes. Elle avait des mots admirables, qui enlevaient le cœur ; considérant que nous étions pour la plupart des filles de grande qualité, elle nous disait : « Oui, nous sommes de très bonne maison : nous sommes filles de Roi, sœurs de Roi, épouses de Roi, car nous sommes filles du Père éternel, sœurs de Jésus-Christ, épouses du Saint-Esprit. Voilà notre maison, nous n’en avons plus d’autre ». </p>
          <p> O mon Dieu, puisque je dois, à l’exemple de celle qui fut votre fidèle servante, m’arracher avec déchirement à la tendresse de ma famille, accordez-moi de l’imiter aussi dans son zèle ardent à vous servir… Mais elle vous apportait une âme innocente comme au jour de son baptême, et moi, hélas !… Ah ! je suis si indigne d’être admise parmi vos épouses très pures !… </p>
          <p> Je me veux ouvrir de mes craintes A l’abbé Vincent. N’est-il point d’une audace non pareille d’oser, moi indigne, chercher un refuge dans le saint asile du Carmel. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LXVI" type="chapter">
          <head> LXVI </head>
          <p> L’abbé Vincent de Paul </p>
          <p> à Mademoiselle du Vigean. </p>
          <p> 9 février 1645. </p>
          <p> Vous devez considérer comme une tentation du démon les scrupules qui vous tourmentent touchant votre entrée au Carmel. Cette sainte maison est non seulement l’asile de l’innocence, mais aussi de la pénitence. </p>
          <p> Bénissez Dieu pour la miséricorde qu’il exerce envers vous. Ce n’est pas à vous à songer à réparer le temps perdu ; à votre égard, il est irréparable ; mais celui dont il est écrit : « où le péché a abondé, la grâce a surabondé » peut non seulement réparer tout le passé que vous avez perdu, mais encore le faire servir à votre perfection. </p>
          <p> Quant à vous, le seul moyen qui vous reste de profiter de vos égarements passés, c’est de vous en humilier jusqu’au néant. Mais du fond de ce néant et de ces ténèbres où est votre âme encore éloignée de Dieu mais repentante, il doit sortir un rayon de bonne confiance qui relève votre courage et vous fasse avancer dans la voie de Dieu, sans vous laisser accabler par le regret des péchés que vous avez commis. </p>
          <p> Que la pensée d’avoir offensé Dieu ne vous trouble pas, jetez tout, à l’aveugle, dans le sein de la divine bonté et dans le sang du Sauveur. Il s’y peut noyer plus de péchés que vous n’en n’avez commis et pu commettre. </p>
          <p> Dieu est si bon à ceux qui retournent à lui qu’on n’ose quasi pas le leur dire, de peur, pour ainsi parler, de relâcher leur sentiment de pénitence. Il est vrai que, d’autre part, il est jaloux, attentif à tout, sévère observateur de nos actions. </p>
          <p> Ainsi que le chantait le Psalmiste, servez-le désormais dans la crainte, et réjouissez-vous devant lui avec tremblement de la grâce qu’il vous fait de vous accueillir parmi ses fidèles épouses et servantes. </p>
          <p> Sur ce, je prie notre doux Sauveur de vous avoir, ma chère fille, en sa sainte garde. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LXVII" type="chapter">
          <head> LXVII </head>
          <p> Marthe du Vigean à Louis de Bourbon, duc d’Enghien. </p>
          <p> 18 février 1645. </p>
          <p> Encore qu’il ait plu à Dieu qui châtie en favorisant, et dont les châtiments sont des faveurs de rompre nos coupables espérances et de m’appeler à son saint service, je ne laisse pas, pour ce faire, d’avoir besoin de votre consentement et de votre aveu, vous ayant juré ma foi en telle manière que, fidèle jusqu’à l’heure où je mourrai au monde, je n’en veux être relevée que par vous même. </p>
          <p> J’ai besoin de votre aveu pour entrer au Carmel, sans votre approbation je ferai la plus grande action de ma vie avec une extrême douleur et dans une agitation d’esprit indigne d’une telle grâce. </p>
          <p> Ne me réduisez pas à l’extrémité de faire bassement et avec une langueur qui tiendrait de l’ingratitude une action qui doit être toute de ferveur et de charité. </p>
          <p> Louez plutôt Dieu avec moi de la victoire qu’il a remportée dans mon cœur sur tous les charmes et les promesses du monde qui sont si vaines et si bornées, qu’il ne faut qu’une raison éclairée de la foi et soutenue de la grâce, pour quitter par avance ce qu’il faudra quitter par nécessité dans peu de temps. </p>
          <p> Ne vous opposez point à cette lumière divine ; ne me retenez pas, ne soyez point ingrat envers Dieu pour la grâce qu’il fait à une personne que vous avez aimée. </p>
          <p> Surmontez votre douleur par mon exemple, ou plutôt par celui des Apôtres qui acceptèrent avec une sainte joie la séparation de Notre-Seigneur. Donnez à Dieu ce qu’il vous demande en le prenant. </p>
          <p> Ah ! je veux être forte, et mon cœur se brise en vous adressant ce dernier témoignage de souvenir ! Ma vie ne sera qu’une longue et ardente prière pour votre bonheur et le succès de vos armes. Puisse la route qui nous doit conduire à l’éternel revoir n’être rude et sanglante que pour moi ! </p>
          <p> A Dieu ! </p>
          <p> MARTHE DU VIGEAN. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LXVIII" type="chapter">
          <head> LXVIII </head>
          <p> Louis de Bourbon, duc d’Enghien, à Mademoiselle du Vigean. </p>
          <p> 24 février 1645. </p>
          <p> Que les desseins de Dieu s’accomplissent en vous ! Puisque je ne vous puis donner le bonheur, je ne vous dois point disputer à Dieu. </p>
          <p> Je ne me consolerai jamais de vous avoir perdue, ô vous qui êtes et serez l’unique amour de ma vie ! </p>
          <p> LOUIS DE BOURBON. </p>
        </div>
        <div title="Chapitre LXIX" type="chapter">
          <head> LXIX </head>
          <p> Au Carmel, ce 12 mars 1645. </p>
          <p> Vous m’avez appelée, ô Seigneur, me voici ! </p>
          <p> Pour répondre à votre appel, j’ai brisé les liens qui m’attachaient au monde. </p>
          <p> O doux Sauveur, tendez à mes lèvres qui burent à longs traits à la coupe enivrante des passions, le calice de fiel dont fut abreuvée sur la croix votre soif suprême. </p>
          <p> Voici, humble et repentant, mon front que parèrent les roses du plaisir, pour avoir part à votre couronne d’épines. </p>
          <p> Voici mes mains, avides de saisir les joies fugitives de la vie, pour être clouées avec les vôtres sur la croix du renoncement et du sacrifice. </p>
          <p> Voici mes pieds qui couraient dans les sentiers du péché : qu’ils soient à jamais attachés à la croix de votre amour. </p>
          <p> Voici mon cœur qui goûta les délices des profanes amours ; transpercez-le d’un glaive de douleur ; purifiez-le dans la fournaise ardente de votre amour. </p>
          <p> O doux Sauveur qui avez si longtemps cherché la brebis égarée, ne rejetez point les larmes de mon repentir ; ne foulez point aux pieds le roseau brisé ; n’éteignez point la lumière qui fume encore ! </p>
          <p> Donnez-moi la dernière place parmi vos fidèles épouses ; blessez mon cœur d’amour. </p>
          <p> Me voici, Maître, me voici ! </p>
        </div>
        <div title="ÉPILOGUE. Chapitre LXX" type="chapter">
          <head> ÉPILOGUE </head>
          <head> LXX </head>
          <p> En ce temps-là (comme aujourd’hui du reste), les plus graves événements finissaient en France par des chansons. Voici les couplets qui circulèrent à l’occasion de l’entrée au Carmel de Mlle du Vigean. </p>
          <p> Sur l’air : Laire, lan lère. </p>
          <q type="poetry">
            <p> Lorsque Vigean quitta la cour, Les Jeux, les Grâces, les Amours, Entrèrent dans le monastère. Laire la laire, lan lère ! Laire la laire lan la ! Les yeux pleurèrent ce jour-là, Ce jour la Beauté se voila, Et fit vœu d’être solitaire. Laire la laire, lan lère ! Laire la laire, lan la ! </p>
          </q>
          <p> (Pour copie conforme). </p>
          <p> Marcel DHANYS. </p>
        </div>
      </div>
      <head/>
    </body>
    <back/>
    <back/>
  </text>
</TEI>
